{"amendements":[{"amendement":{"id":"66480","texteloi_id":"20122013-660","numero":"A-1","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-22","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>R\u00e9tablir cet article dans la r\u00e9daction suivante :<\/p><p>Apr\u00e8s le chapitre VIII du titre I<sup>er <\/sup>du livre VII de la troisi\u00e8me partie du code de l\u2019\u00e9ducation, il est ins\u00e9r\u00e9 un chapitre VIII bis ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab CHAPITRE VIII BIS<\/p><p>\u00ab Coop\u00e9ration et regroupements des \u00e9tablissements<\/p><p>\u00ab Section 1<\/p><p>\u00ab Dispositions communes<\/p><p>\u00ab Art. L. 718-2. \u2013 Sur un territoire donn\u00e9, qui peut \u00eatre acad\u00e9mique ou inter-acad\u00e9mique, sur la base d\u2019un projet partag\u00e9, les \u00e9tablissements publics d\u2019enseignement sup\u00e9rieur relevant du seul minist\u00e8re charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et les organismes de recherche partenaires coordonnent leur offre de formation et leur strat\u00e9gie de recherche et de transfert. \u00c0 cette fin, les regroupements mentionn\u00e9s au 2\u00b0 de l\u2019article L. 718-3 mettent en \u0153uvre les comp\u00e9tences transf\u00e9r\u00e9es par leurs membres. Les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur relevant d\u2019autres autorit\u00e9s de tutelle peuvent participer \u00e0 cette coordination et \u00e0 ces regroupements.<\/p><p>\u00ab Lorsqu\u2019un \u00e9tablissement public d\u2019enseignement sup\u00e9rieur est structur\u00e9 en plusieurs implantations r\u00e9gionales, il doit appartenir \u00e0 au moins un regroupement mentionn\u00e9 au 2\u00b0 de l\u2019article L. 718-3. Il peut conclure pour chacune de ses implantations une convention d\u2019association avec une communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements.<\/p><p>\u00ab Art. L. 718-3. \u2013 La coordination territoriale pr\u00e9vue \u00e0 l\u2019article L. 718-2 est organis\u00e9e de mani\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale ou conf\u00e9d\u00e9rale pour les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur selon les modalit\u00e9s suivantes :<\/p><p>\u00ab 1\u00b0 La cr\u00e9ation d\u2019un nouvel \u00e9tablissement d\u2019enseignement sup\u00e9rieur par la fusion de plusieurs \u00e9tablissements mentionn\u00e9e \u00e0 l\u2019article L. 718-5.<\/p><p>\u00ab Les statuts de l\u2019\u00e9tablissement r\u00e9sultant de la fusion peuvent se voir appliquer le II de l\u2019article L. 711-4 ;<\/p><p>\u00ab 2\u00b0 Le regroupement, qui peut prendre la forme :<\/p><p>\u00ab a) De la participation \u00e0 une communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements mentionn\u00e9e \u00e0 la section 3 du pr\u00e9sent chapitre ;<\/p><p>\u00ab b) De l\u2019association d\u2019\u00e9tablissements ou d\u2019organismes publics ou priv\u00e9s concourant aux missions du service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur ou de la recherche \u00e0 un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel.<\/p><p>\u00ab La coordination territoriale est organis\u00e9e par un seul \u00e9tablissement d\u2019enseignement sup\u00e9rieur, pour un territoire donn\u00e9. Cet \u00e9tablissement est soit le nouvel \u00e9tablissement issu d\u2019une fusion, soit la communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements lorsqu\u2019il en existe une, soit l\u2019\u00e9tablissement avec lequel les autres \u00e9tablissements ont conclu une convention d\u2019association. Par d\u00e9rogation, dans les acad\u00e9mies de Paris, Cr\u00e9teil et Versailles, plusieurs \u00e9tablissements peuvent assurer la coordination territoriale.<\/p><p>\u00ab Art. L. 718-3-1. \u2013 L\u2019\u00e9tablissement d\u2019enseignement sup\u00e9rieur charg\u00e9 d\u2019organiser la coordination territoriale dans les conditions fix\u00e9es par l\u2019article L. 718-3 \u00e9labore avec le r\u00e9seau des \u0153uvres universitaires et scolaires un projet d\u2019am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de la vie \u00e9tudiante et de promotion sociale sur le territoire, en associant l\u2019ensemble des \u00e9tablissements partenaires. Ce projet pr\u00e9sente une vision consolid\u00e9e des besoins des \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur implant\u00e9s sur le territoire en mati\u00e8re de logement \u00e9tudiant, de transport, de politique sociale et de sant\u00e9 et d\u2019activit\u00e9s culturelles, sportives, sociales et associatives. Il est transmis \u00e0 l\u2019\u00c9tat et aux collectivit\u00e9s territoriales concern\u00e9es, pr\u00e9alablement \u00e0 la conclusion du contrat pluriannuel d\u2019\u00e9tablissement mentionn\u00e9 \u00e0 l\u2019article L. 711-1.<\/p><p>\u00ab Art. L. 718-4. \u2013 Sur la base du projet partag\u00e9 pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article L. 718-2, un seul contrat pluriannuel d\u2019\u00e9tablissement mentionn\u00e9 \u00e0 l\u2019article L. 711-1 est conclu entre le ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et es \u00e9tablissements regroup\u00e9s relevant de sa seule tutelle. Les \u00e9tablissements relevant d\u2019autres autorit\u00e9s de tutelle et ces autorit\u00e9s peuvent \u00eatre parties \u00e0 ce contrat. Les contrats pluriannuels sont pr\u00e9alablement soumis au vote pour avis aux conseils d\u2019administration de chaque \u00e9tablissement regroup\u00e9 ou en voie de regroupement.<\/p><p>\u00ab Un seul contrat est \u00e9galement conclu entre le ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et les \u00e9tablissements d\u2019un m\u00eame territoire relevant de sa seule tutelle qui n\u2019ont pas encore proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la fusion ou au regroupement mentionn\u00e9s \u00e0 l\u2019article L. 718-3. Le contrat pr\u00e9voit les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de la fusion ou du regroupement, qui doivent intervenir avant son \u00e9ch\u00e9ance. Les \u00e9tablissements relevant d\u2019autres autorit\u00e9s de tutelle et ces autorit\u00e9s peuvent \u00eatre parties \u00e0 ce contrat.<\/p><p>\u00ab Ces contrats comportent, d\u2019une part, un volet commun correspondant au projet partag\u00e9 mentionn\u00e9 \u00e0 l\u2019article L. 718-2 et aux comp\u00e9tences partag\u00e9es ou transf\u00e9r\u00e9es et, d\u2019autre part, des volets sp\u00e9cifiques \u00e0 chacun des \u00e9tablissements regroup\u00e9s ou en voie de regroupement. Ces volets sp\u00e9cifiques sont propos\u00e9s par les \u00e9tablissements et doivent \u00eatre adopt\u00e9s par leur propre conseil d\u2019administration. Ils ne sont pas soumis \u00e0 d\u00e9lib\u00e9ration du conseil d\u2019administration de la communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements ou de l\u2019\u00e9tablissement auquel ils sont associ\u00e9s.<\/p><p>\u00ab Ces contrats pluriannuels peuvent associer la ou les r\u00e9gions et les autres collectivit\u00e9s territoriales, les organismes de recherche et le centre r\u00e9gional des \u0153uvres universitaires et scolaires. Ils prennent en compte les orientations fix\u00e9es par les sch\u00e9mas r\u00e9gionaux pr\u00e9vus \u00e0 l\u2019article L. 214-2 et les orientations fix\u00e9es par les sch\u00e9mas de d\u00e9veloppement universitaire ou les sch\u00e9mas d\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de recherche d\u00e9finis par les communes, les \u00e9tablissements publics de coop\u00e9ration intercommunale \u00e0 fiscalit\u00e9 propre, les p\u00f4les m\u00e9tropolitains et les d\u00e9partements.<\/p><p>\u00ab Les strat\u00e9gies en mati\u00e8re d\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de recherche poursuivies, sur un territoire donn\u00e9, par les collectivit\u00e9s territoriales et leurs groupements et les contrats pluriannuels d\u2019\u00e9tablissement font l\u2019objet d\u2019un document d\u2019orientation unique.<\/p><p>\u00ab L\u2019\u00c9tat peut attribuer, pour l\u2019ensemble des \u00e9tablissements regroup\u00e9s, des moyens en cr\u00e9dits et en emplois aux \u00e9tablissements charg\u00e9s de la coordination territoriale, qui les r\u00e9partissent entre leurs membres ou \u00e9tablissements et organismes associ\u00e9s.<\/p><p>\u00ab Section 2<\/p><p>\u00ab Fusion d\u2019\u00e9tablissements<\/p><p>\u00ab Art. L. 718-5. \u2013 Les \u00e9tablissements peuvent demander, par d\u00e9lib\u00e9ration statutaire du conseil d\u2019administration prise \u00e0 la majorit\u00e9 absolue des membres en exercice, leur fusion au sein d\u2019un \u00e9tablissement public nouveau ou d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9. La fusion est approuv\u00e9e par d\u00e9cret. Elle est compatible avec la cr\u00e9ation d\u2019une communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements dans une m\u00eame coh\u00e9rence g\u00e9ographique d\u2019int\u00e9r\u00eat territorial.<\/p><p>\u00ab Lorsque la fusion comprend au moins un \u00e9tablissement b\u00e9n\u00e9ficiant des responsabilit\u00e9s et comp\u00e9tences \u00e9largies en mati\u00e8re budg\u00e9taire et de gestion des ressources humaines pr\u00e9vues aux articles L. 712-9, L. 712-10 et L. 954-1 \u00e0 L. 954-3, l\u2019\u00e9tablissement r\u00e9sultant de cette fusion b\u00e9n\u00e9ficie de ces m\u00eames responsabilit\u00e9s et comp\u00e9tences d\u00e8s l\u2019entr\u00e9e en vigueur du d\u00e9cret portant approbation de la fusion.<\/p><p>\u00ab Section 3<\/p><p>\u00ab La communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements<\/p><p>\u00ab Art. L. 718-6. \u2013 La communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements est un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel auquel sont applicables les chapitres Ier, III et IV du livre VI de la pr\u00e9sente partie, le chapitre IX du pr\u00e9sent titre, le chapitre Ier du titre II du pr\u00e9sent livre et le chapitre Ier du titre V du livre IX de la quatri\u00e8me partie, sous r\u00e9serve des dispositions de la pr\u00e9sente section.<\/p><p>\u00ab La communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements assure la coordination des politiques de ses membres telle que pr\u00e9vue \u00e0 l\u2019article L. 718-2.<\/p><p>\u00ab Art. L. 718-7. \u2013 La d\u00e9nomination et les statuts d\u2019une communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements sont adopt\u00e9s par chacun des \u00e9tablissements et organismes ayant d\u00e9cid\u00e9 d\u2019y participer.<\/p><p>\u00ab Ils pr\u00e9voient les comp\u00e9tences que chaque \u00e9tablissement transf\u00e8re, pour ce qui le concerne, \u00e0 la communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements et les comp\u00e9tences des instances mentionn\u00e9es \u00e0 l\u2019article L. 718-8 qui ne sont pas pr\u00e9vues \u00e0 la pr\u00e9sente section. Ils peuvent \u00e9galement pr\u00e9voir les conditions dans lesquelles des composantes de la communaut\u00e9 peuvent \u00eatre assimil\u00e9es aux membres.<\/p><p>\u00ab La communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements est cr\u00e9\u00e9e par un d\u00e9cret qui en approuve les statuts.<\/p><p>\u00ab Une fois adopt\u00e9s, ces statuts sont modifi\u00e9s par d\u00e9lib\u00e9ration du conseil d\u2019administration de la communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements, apr\u00e8s un avis favorable du conseil des membres rendu \u00e0 la majorit\u00e9 des deux tiers. Ces modifications sont approuv\u00e9es par d\u00e9cret.<\/p><p>\u00ab Art. L. 718-8. \u2013 La communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements est administr\u00e9e par un conseil d\u2019administration, qui d\u00e9termine la politique de l\u2019\u00e9tablissement, dont les questions et ressources num\u00e9riques, approuve son budget et en contr\u00f4le l\u2019ex\u00e9cution. Le conseil d\u2019administration est assist\u00e9 d\u2019un conseil acad\u00e9mique et d\u2019un conseil des membres.<\/p><p>\u00ab Art. L. 718-9. \u2013 Le pr\u00e9sident, \u00e9lu par le conseil d\u2019administration, dirige l\u2019\u00e9tablissement. Ce conseil \u00e9lit \u00e9galement un vice-pr\u00e9sident charg\u00e9 des questions et ressources num\u00e9riques.<\/p><p>\u00ab Art. L. 718-10. \u2013 Le conseil d\u2019administration de la communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements comprend des repr\u00e9sentants des cat\u00e9gories suivantes :<\/p><p>\u00ab 1\u00b0 Des repr\u00e9sentants des \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur et des organismes de recherche membres et, lorsque les statuts le pr\u00e9voient, des composantes de la communaut\u00e9 ;<\/p><p>\u00ab 2\u00b0 Des personnalit\u00e9s qualifi\u00e9es d\u00e9sign\u00e9es d\u2019un commun accord par les membres mentionn\u00e9s au 1\u00b0 ;<\/p><p>\u00ab 3\u00b0 Des repr\u00e9sentants des entreprises, des collectivit\u00e9s territoriales, dont au moins un de chaque r\u00e9gion concern\u00e9e, des \u00e9tablissements publics de coop\u00e9ration intercommunale et des associations ;<\/p><p>\u00ab 4\u00b0 Des repr\u00e9sentants des enseignants-chercheurs, enseignants et chercheurs exer\u00e7ant leurs fonctions dans la communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements ou dans les \u00e9tablissements membres ou \u00e0 la fois dans la communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements et l\u2019un des \u00e9tablissements membres ;<\/p><p>\u00ab 5\u00b0 Des repr\u00e9sentants des autres personnels exer\u00e7ant leurs fonctions dans la communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements ou dans les \u00e9tablissements membres ou \u00e0 la fois dans la communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements et l\u2019un des \u00e9tablissements membres ;<\/p><p>\u00ab 6\u00b0 Des repr\u00e9sentants des usagers qui suivent une formation dans la communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements ou dans un \u00e9tablissement membre.<\/p><p>\u00ab Les statuts de la communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements peuvent pr\u00e9voir, en cas d\u2019accord de l\u2019ensemble des \u00e9tablissements membres, qu\u2019il n\u2019y ait pas de membres mentionn\u00e9s au 1\u00b0 dans le conseil d\u2019administration. Dans ce cas, le conseil des membres mentionn\u00e9 \u00e0 l\u2019article L. 718-12 d\u00e9signe les personnalit\u00e9s qualifi\u00e9es mentionn\u00e9es au 2\u00b0.<\/p><p>\u00ab Lorsque les statuts pr\u00e9voient la pr\u00e9sence de membres mentionn\u00e9s au 1\u00b0 dans le conseil d\u2019administration, ces membres repr\u00e9sentent au moins 10 % des membres du conseil d\u2019administration.<\/p><p>\u00ab Les membres mentionn\u00e9s aux 2\u00b0 et 3\u00b0 repr\u00e9sentent au moins 30 % des membres du conseil d\u2019administration.<\/p><p>\u00ab Les membres mentionn\u00e9s aux 4\u00b0 \u00e0 6\u00b0 repr\u00e9sentent au moins 50 % des membres du conseil d\u2019administration, dont au moins la moiti\u00e9 sont des repr\u00e9sentants mentionn\u00e9s au 4\u00b0.<\/p><p>\u00ab Toutefois, lorsque les membres de la communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements sont sup\u00e9rieurs \u00e0 dix, la proportion de leurs repr\u00e9sentants mentionn\u00e9s au 1\u00b0 peut atteindre 40 %. La repr\u00e9sentation des membres mentionn\u00e9s aux 2\u00b0 \u00e0 6\u00b0 est proportionnellement diminu\u00e9e par voie de cons\u00e9quence.<\/p><p>\u00ab Les membres mentionn\u00e9s aux 4\u00b0 \u00e0 6\u00b0 sont \u00e9lus au suffrage direct dans des conditions d\u00e9finies par les statuts. Les modalit\u00e9s de ces \u00e9lections sont d\u00e9crites \u00e0 l\u2019article L. 719-1, sachant qu\u2019au moins 75 % des \u00e9tablissements doivent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s dans chaque liste. \u00bb<\/p><p>\u00ab Chaque liste de candidats est compos\u00e9e alternativement d\u2019un candidat de chaque sexe.<\/p><p>\u00ab Art. L. 718-11. \u2013 Le conseil acad\u00e9mique comprend au moins 70 % des repr\u00e9sentants des cat\u00e9gories mentionn\u00e9es aux 4\u00b0 \u00e0 6\u00b0 de l\u2019article L. 718-10, dont 60 % au moins de repr\u00e9sentants des cat\u00e9gories mentionn\u00e9es au 4\u00b0du m\u00eame article. Il comprend aussi des repr\u00e9sentants des \u00e9tablissements et organismes membres et des composantes de la communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements et des personnalit\u00e9s ext\u00e9rieures. Sa composition, qui est fix\u00e9e par les statuts, doit assurer une repr\u00e9sentation \u00e9quilibr\u00e9e des \u00e9tablissements et organismes membres.<\/p><p>\u00ab Le conseil acad\u00e9mique \u00e9lit son pr\u00e9sident, dont le mandat expire \u00e0 l\u2019\u00e9ch\u00e9ance du mandat des repr\u00e9sentants \u00e9lus des personnels du conseil acad\u00e9mique, selon des modalit\u00e9s fix\u00e9es par les statuts.<\/p><p>\u00ab Le conseil acad\u00e9mique exerce, pour les comp\u00e9tences transf\u00e9r\u00e9es \u00e0 la communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements, le r\u00f4le consultatif pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article L. 712-6-1. Il donne son avis sur le projet partag\u00e9 et le contrat pr\u00e9vus, respectivement, aux articles L. 718-2 et L. 718-3.<\/p><p>\u00ab Art. L. 718-12. \u2013 Le conseil des membres r\u00e9unit un repr\u00e9sentant de chacun des membres de la communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements. Les statuts de la communaut\u00e9 peuvent pr\u00e9voir la participation \u00e0 ce conseil des directeurs des composantes de cette communaut\u00e9.<\/p><p>\u00ab Le conseil des membres est associ\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9paration des travaux et \u00e0 la mise en \u0153uvre des d\u00e9cisions du conseil d\u2019administration et du conseil acad\u00e9mique. Il est consult\u00e9 par le conseil d\u2019administration pr\u00e9alablement \u00e0 la d\u00e9finition du projet partag\u00e9 pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article L. 718-2, \u00e0 la signature du contrat pluriannuel mentionn\u00e9 \u00e0 l\u2019article L. 718-4 et \u00e0 l\u2019adoption du budget de la communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements. Le volet commun du contrat pluriannuel conclu entre le ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et la communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements est approuv\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 des deux tiers de ce conseil.<\/p><p>\u00ab Art. L. 718-13. \u2013 Chaque \u00e9tablissement et organisme membre d\u00e9signe, selon ses r\u00e8gles propres et dans le respect des dispositions statutaires qui leur sont applicables, les agents qui sont appel\u00e9s \u00e0 exercer tout ou partie de leurs fonctions au sein de la communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements.<\/p><p>\u00ab Ces agents, qui demeurent en position d\u2019activit\u00e9 dans leur \u00e9tablissement ou organisme, sont plac\u00e9s, pour l\u2019exercice de leur activit\u00e9 au sein de la communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements, sous l\u2019autorit\u00e9 du pr\u00e9sident de cette communaut\u00e9.<\/p><p>\u00ab Art. L. 718-14. \u2013 Outre les ressources pr\u00e9vues \u00e0 l\u2019article L. 719-4, les ressources de la communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements proviennent des contributions de toute nature apport\u00e9es par les membres. La communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements peut percevoir directement les droits d\u2019inscription aux formations pour lesquelles elle est accr\u00e9dit\u00e9e.<\/p><p>\u00ab Section 4<\/p><p>\u00ab Conventions et association<\/p><p>\u00ab Art. L. 718-15. \u2013 Les \u00e9tablissements publics \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel peuvent conclure des conventions de coop\u00e9ration soit entre eux, soit avec d\u2019autres \u00e9tablissements publics ou priv\u00e9s.<\/p><p>\u00ab Le projet partag\u00e9 pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article L. 718-2 port\u00e9 par l\u2019\u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel et le ou les \u00e9tablissements associ\u00e9s est d\u00e9fini d\u2019un commun accord par les \u00e9tablissements parties \u00e0 cette association. Les statuts de l\u2019\u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel et du ou des \u00e9tablissements associ\u00e9s peuvent pr\u00e9voir une d\u00e9nomination pour le regroupement op\u00e9r\u00e9 autour de ce projet partag\u00e9.<\/p><p>\u00ab Un \u00e9tablissement ou un organisme public ou priv\u00e9 concourant aux missions du service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur ou de la recherche peut \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 un ou plusieurs \u00e9tablissements publics \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel, par d\u00e9cret, sur sa demande et sur proposition du ou des \u00e9tablissements auxquels cette association est demand\u00e9e, apr\u00e8s avis du Conseil national de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche. Le d\u00e9cret pr\u00e9voit les comp\u00e9tences mises en commun entre les \u00e9tablissements ayant conclu une convention d\u2019association. Cette convention pr\u00e9voit les modalit\u00e9s d\u2019organisation et d\u2019exercice des comp\u00e9tences partag\u00e9es entre ces \u00e9tablissements.<\/p><p>\u00ab Un \u00e9tablissement ou un organisme public ou priv\u00e9 concourant aux missions du service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur ou de la recherche peut \u00eatre int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel, dans les conditions fix\u00e9es au deuxi\u00e8me alin\u00e9a du pr\u00e9sent article.<\/p><p>\u00ab Les \u00e9tablissements ou organismes priv\u00e9s ne peuvent pas prendre le titre d\u2019universit\u00e9 ou d\u00e9livrer les dipl\u00f4mes nationaux de l\u2019\u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel de l\u2019association.<\/p><p>\u00ab En cas d\u2019association, les \u00e9tablissements conservent leur personnalit\u00e9 morale et leur autonomie financi\u00e8re.<\/p><p>\u00ab Le conseil acad\u00e9mique peut \u00eatre commun \u00e0 l\u2019ensemble des \u00e9tablissements sous convention.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement vise \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019article 38 en prenant en compte diverses demandes exprim\u00e9es par les s\u00e9nateurs.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_A-1.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"bca204affc26e4c16b146c05db90cbd3","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/A-1"}},{"amendement":{"id":"66481","texteloi_id":"20122013-660","numero":"A-2","rectif":"1","sujet":"Article 65","ordre_article":1270,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-22","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>R\u00e9diger comme suit cet article :<\/p><p>I. \u2013 Dans les conditions pr\u00e9vues \u00e0 l\u2019article 38 de la Constitution, le Gouvernement est autoris\u00e9 \u00e0 modifier par ordonnance le code de la recherche afin :<\/p><p>1\u00b0 D\u2019adapter le code, \u00e0 droit constant, afin d\u2019y cr\u00e9er un nouveau livre relatif \u00e0 la valorisation et au transfert de la recherche en direction du monde \u00e9conomique, des structures associatives et fondations, reconnues d\u2019utilit\u00e9 publique ;<\/p><p>2\u00b0 De rem\u00e9dier aux \u00e9ventuelles erreurs de codification ;<\/p><p>3\u00b0 D\u2019abroger les dispositions devenues sans objet ;<\/p><p>4\u00b0 D\u2019\u00e9tendre, le cas \u00e9ch\u00e9ant avec les adaptations n\u00e9cessaires, l\u2019application des dispositions du code de la recherche en Nouvelle-Cal\u00e9donie, en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, dans les \u00eeles Wallis et Futuna et dans les Terres australes et antarctiques fran\u00e7aises ainsi que de permettre les adaptations n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019application de ces dispositions \u00e0 Mayotte, \u00e0 Saint-Barth\u00e9lemy, \u00e0 Saint-Martin et \u00e0 Saint-Pierre-et-Miquelon.<\/p><p>II. \u2013 Dans les conditions pr\u00e9vues \u00e0 l\u2019article 38 de la Constitution, le Gouvernement est autoris\u00e9 \u00e0 modifier par ordonnance la partie l\u00e9gislative du code de l\u2019\u00e9ducation afin :<\/p><p>1\u00b0 D\u2019adapter le code afin, notamment, d\u2019introduire des dispositions relatives aux \u00e9tudes de ma\u00efeutique et de modifier celles relatives aux \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur sp\u00e9cialis\u00e9s ;<\/p><p>2\u00b0 De rem\u00e9dier aux \u00e9ventuelles erreurs de codification ;<\/p><p>3\u00b0 D\u2019abroger les dispositions devenues sans objet ;<\/p><p>4\u00b0 D\u2019\u00e9tendre, le cas \u00e9ch\u00e9ant avec les adaptations n\u00e9cessaires, l\u2019application de ces dispositions du code de l\u2019\u00e9ducation \u00e0 Mayotte, en<\/p><p>Nouvelle-Cal\u00e9donie, en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise et dans les \u00eeles Wallis et Futuna.<\/p><p>III. \u2013 Les ordonnances pr\u00e9vues aux I et II doivent \u00eatre prises dans un d\u00e9lai d\u2019un an \u00e0 compter de la promulgation de la pr\u00e9sente loi.<\/p><p>Pour chaque ordonnance, un projet de loi de ratification est d\u00e9pos\u00e9 devant le Parlement dans un d\u00e9lai de six mois \u00e0 compter de la publication de l\u2019ordonnance.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement vise \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019article 65 en prenant en compte des remarques \u00e9mises en s\u00e9ance.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_A-2.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"8e097f63ebb4f58ff0f5b8c76027421a","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/A-2"}},{"amendement":{"id":"66482","texteloi_id":"20122013-660","numero":"A-3","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-22","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>I.- Alin\u00e9a 20<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>peuvent associer<\/p><p>par les mots :<\/p><p>associent<\/p><p>II.- Alin\u00e9a 49<\/p><p>Apr\u00e8s les mots :<\/p><p>article L. 719-1,<\/p><p>la fin de cet alin\u00e9a est ainsi r\u00e9dig\u00e9e :<\/p><p>au moins 75% des \u00e9tablissements devant \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s dans chaque liste<\/p>","expose":null,"signataires":"Mme D. Gillot, au nom de la commission de la culture","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_A-3.html","sous_amendement_de":"0","cle_unicite":"dbfc2c93582b45b259e064e2f4ffd9e4","parlementaires":[{"parlementaire":"dominique-gillot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/A-3"}},{"amendement":{"id":"66483","texteloi_id":"20122013-660","numero":"A-4","rectif":"0","sujet":"Article 65","ordre_article":1270,"sort":"Tombe","date":"2013-06-22","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 3<\/p><p>Apr\u00e8s le mot :<\/p><p>associatives<\/p><p>r\u00e9diger comme suit la fin de l'alin\u00e9a :<\/p><p>et fondations reconnues d'utilit\u00e9 publique<\/p>","expose":"<p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme D. Gillot, au nom de la commission de la culture","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_A-4.html","sous_amendement_de":"0","cle_unicite":"61fd4e79944753f115a6f3cc4d63ed6e","parlementaires":[{"parlementaire":"dominique-gillot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/A-4"}},{"amendement":{"id":"65808","texteloi_id":"20122013-660","numero":"1","rectif":"0","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 55 ter","ordre_article":1011,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-13","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l'article 55 ter<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Est autoris\u00e9e la ratification de l'Accord relatif \u00e0 une juridiction unifi\u00e9e du brevet (ensemble deux annexes), sign\u00e9 \u00e0 Bruxelles, le 19 f\u00e9vrier 2013, et dont le texte est annex\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sente loi.<\/p>","expose":"<p>Les efforts pour moderniser le syst\u00e8me europ\u00e9en des brevets et l'adapter aux besoins des entreprises ont enfin abouti, apr\u00e8s quarante ans de discussions infructueuses.<\/p><p>Un \u00ab paquet brevet \u00bb a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le Conseil de l'Union europ\u00e9enne en d\u00e9cembre 2012 et deux r\u00e8glements relatifs \u00e0 la cr\u00e9ation d'un brevet unitaire sont en vigueur depuis le 20 janvier 2013. Ils ont pu \u00eatre adopt\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 la mise en \u0153uvre, pour la deuxi\u00e8me fois depuis l'entr\u00e9e en vigueur du trait\u00e9 de Lisbonne (le pr\u00e9c\u00e9dent cas concernait les divorces internationaux), d'une coop\u00e9ration renforc\u00e9e associant vingt-cinq \u00c9tats membres (l'Espagne et l'Italie ayant choisi de se tenir \u00e0 l'\u00e9cart).<\/p><p>Un Accord international, enfin, relatif \u00e0 une juridiction unifi\u00e9e du brevet a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en f\u00e9vrier 2013.<\/p><p>L'adoption de ce \u00ab paquet brevet \u00bb aura des effets b\u00e9n\u00e9fiques sur l'industrie europ\u00e9enne. Les entreprises pourront obtenir par une formalit\u00e9 unique effectu\u00e9e aupr\u00e8s de l'Office europ\u00e9en des brevets (OEB) une protection uniforme sur un territoire couvrant vingt-cinq \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne. Par la suite, elles pourront effectuer toutes leurs d\u00e9marches dans une seule langue et aupr\u00e8s d'un interlocuteur unique, l'OEB. Elles ne devront acquitter qu'une annuit\u00e9 unique \u00e0 l'OEB pour le renouvellement du droit attach\u00e9 au brevet. Il convient de souligner que le fran\u00e7ais \u00e9tant l'une des trois langues officielles de l'OEB, les entreprises fran\u00e7aises pourront effectuer toutes leurs d\u00e9marches dans notre langue.<\/p><p>Le brevet unitaire entra\u00eenera une r\u00e9duction tr\u00e8s sensible des co\u00fbts pour les entreprises - jusqu'\u00e0 80 % - par rapport \u00e0 la situation actuelle d'un brevet europ\u00e9en valid\u00e9 localement dans vingt-cinq \u00c9tats membres. En outre, les entreprises pourront librement choisir entre ce nouveau titre unitaire, un brevet national ou un brevet europ\u00e9en traditionnel. Conjugu\u00e9e avec la r\u00e9duction des formalit\u00e9s et la baisse des co\u00fbts, cette flexibilit\u00e9 devrait rendre le syst\u00e8me europ\u00e9en des brevets plus attractif, en particulier pour les PME.<\/p><p>La cr\u00e9ation d'une juridiction unifi\u00e9e constitue un volet essentiel de cette r\u00e9forme. L'actuelle fragmentation du contentieux au niveau national est une grande faiblesse. Elle g\u00e9n\u00e8re des co\u00fbts importants pour les entreprises. Elle est source d'une grande ins\u00e9curit\u00e9 juridique qui r\u00e9sulte des diverses proc\u00e9dures judiciaires nationales qu'un titulaire de brevet doit engager pour lutter contre des actes de contrefa\u00e7on r\u00e9alis\u00e9s dans plusieurs \u00c9tats europ\u00e9ens. La juridiction unifi\u00e9e rem\u00e9diera \u00e0 ces faiblesses en appliquant un corpus de r\u00e8gles uniformes et en s'appuyant sur l'expertise de juges techniques, indispensables pour traiter ce contentieux tr\u00e8s sp\u00e9cifique. La France, qui a jou\u00e9 un r\u00f4le actif durant toute la p\u00e9riode de n\u00e9gociation, a obtenu que le si\u00e8ge de la division centrale de cette nouvelle juridiction soit situ\u00e9 \u00e0 Paris.<\/p><p>Il importe d\u00e9sormais d'approuver au plus vite l'Accord international cr\u00e9ant cette juridiction unifi\u00e9e, afin de rendre effective la modernisation du syst\u00e8me de brevet. Les r\u00e8glements instituant le brevet unitaire pr\u00e9voient, en effet, qu'ils ne seront applicables qu'\u00e0 compter du 1er janvier 2014 ou de la date d'entr\u00e9e en vigueur de l'accord relatif \u00e0 une juridiction unifi\u00e9e en mati\u00e8re de brevets, la date la plus tardive \u00e9tant retenue. Pour qu'il entre en vigueur, l'Accord devra avoir \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9 par au moins treize \u00c9tats membres, dont la France, l'Allemagne et le Royaume Uni, qui sont les trois plus gros d\u00e9posants en mati\u00e8re de brevet.<\/p><p>La France doit \u00eatre le premier pays \u00e0 approuver cet accord.<\/p><p>Notre pays a jou\u00e9 un r\u00f4le moteur dans la cr\u00e9ation de l'OEB, comme il l'a toujours fait dans cette mati\u00e8re depuis la convention de Paris pour la protection de la propri\u00e9t\u00e9 industrielle de 1883. Une grande partie de la doctrine du droit des brevets proc\u00e8de de la r\u00e9flexion fran\u00e7aise. C'est la raison pour laquelle Paris accueillera la chambre centrale de la juridiction unifi\u00e9e. Comme l'a fort judicieusement rappel\u00e9 notre compatriote Beno\u00eet Battistelli, pr\u00e9sident de l'OEB, lors de son audition conjointe par la commission des affaires europ\u00e9ennes et la commission des affaires \u00e9conomiques, une approbation sans d\u00e9lai de l'Accord contribuera \u00e0 maintenir l'influence de notre pays en mati\u00e8re de droit de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle.<\/p><p>Pour ces motifs, les auteurs de cet amendement proposent, conform\u00e9ment \u00e0 l'article 53 de la Constitution, d\u2019autoriser l'approbation de l'Accord relatif \u00e0 une juridiction unifi\u00e9e du brevet.<\/p>","signataires":"MM. Raoul, Sutour, Yung","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_1.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"df6d59b23d2fd82e3bb426808fe96234","parlementaires":[{"parlementaire":"daniel-raoul"},{"parlementaire":"simon-sutour"},{"parlementaire":"richard-yung"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/1"}},{"amendement":{"id":"65809","texteloi_id":"20122013-660","numero":"2","rectif":"0","sujet":"Article 5","ordre_article":80,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-13","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 3<\/p><p>Supprimer cet alin\u00e9a.<\/p>","expose":"<p>Le renforcement de la mission de transfert des r\u00e9sultats de la recherche scientifique et technologiques n\u2019ont pas fait l\u2019objet du d\u00e9bat qu\u2019il devrait avoir. En effet, il ne s\u2019agissait pas d\u2019un objectif des Assises de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche qui \u00e9taient centr\u00e9es sur trois objectifs: agir pour la r\u00e9ussite de tous les \u00e9tudiants ; donner une nouvelle ambition pour la recherche ; et contribuer \u00e0 la d\u00e9finition du nouveau paysage de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche. Ce th\u00e8me n\u2019est pas non plus apparu comme prioritaire aux yeux des acteurs du monde acad\u00e9mique puisqu\u2019il ne transparait que dans une seule des 135 propositions du rapport qui en a d\u00e9coul\u00e9.<\/p><p>Les porteurs de cet amendement consid\u00e8rent qu\u2019il serait plus judicieux de ne pas inclure le transfert dans le pr\u00e9sent projet de loi mais, au contraire, de lancer un v\u00e9ritable d\u00e9bat national sur ce sujet qui soul\u00e8ve de nombreuses questions de soci\u00e9t\u00e9 et ne devrait \u00eatre abord\u00e9 de mani\u00e8re diss\u00e9min\u00e9e dans un texte plus global ou par voie d\u2019ordonnances.<\/p>","signataires":"Mmes Bouchoux, Blandin, M. Gattolin, Mme Benbassa, les membres du Groupe \u00e9cologiste","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_2.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"a48b33a339ed0543ad02796fa2c391fd","parlementaires":[{"parlementaire":"corinne-bouchoux"},{"parlementaire":"marie-christine-blandin"},{"parlementaire":"andre-gattolin"},{"parlementaire":"esther-benbassa"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/2"}},{"amendement":{"id":"66252","texteloi_id":"20122013-660","numero":"3","rectif":"1","sujet":"Article 7","ordre_article":110,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>I. \u2013 Alin\u00e9as 2 et 3<\/p><p>Remplacer ces alin\u00e9as par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>1\u00b0 \u00c0 la premi\u00e8re phrase du troisi\u00e8me alin\u00e9a, apr\u00e8s les mots : \u00ab technologique \u00bb, sont ins\u00e9r\u00e9s les mots : \u00ab culturel et social \u00bb ;<\/p><p>II. - Alin\u00e9as 5 et 6<\/p><p>Supprimer ces alin\u00e9as.<\/p>","expose":"<p>Le pr\u00e9sent amendement vise donc \u00e0 substituer \u00e0 l\u2019inclusion du transfert dans l\u2019article, la r\u00e9f\u00e9rence au fait que le service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur participe \u00e0 la politique de d\u00e9veloppement scientifique, technologique, culturel et social.<\/p>","signataires":"Mme Bouchoux, M. Gattolin, Mmes Blandin, Benbassa, les membres du Groupe \u00e9cologiste","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_3.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"08b180b398912e1893393708647c2e75","parlementaires":[{"parlementaire":"corinne-bouchoux"},{"parlementaire":"andre-gattolin"},{"parlementaire":"marie-christine-blandin"},{"parlementaire":"esther-benbassa"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/3"}},{"amendement":{"id":"65811","texteloi_id":"20122013-660","numero":"4","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-13","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 60<\/p><p>1\u00b0 Premi\u00e8re phrase<\/p><p>Remplacer le mot :<\/p><p>auxquels<\/p><p>par les mots :<\/p><p>avec lesquels<\/p><p>2\u00b0 Deuxi\u00e8me phrase<\/p><p>Supprimer les mots :<\/p><p>l\u2019\u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel et<\/p><p>et le mot :<\/p><p>lui<\/p><p>3\u00b0 Troisi\u00e8me phrase<\/p><p>a) Remplacer les mots :<\/p><p>d\u2019association \u00e0 un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel<\/p><p>par les mots :<\/p><p>d\u2019universit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9rale associant des \u00e9tablissements ou organismes publics ou priv\u00e9s concourant aux missions du service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur ou de la recherche associ\u00e9s<\/p><p>b) Supprimer les mots :<\/p><p>de l\u2019\u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel et du ou<\/p>","expose":"<p>L\u2019association entre des \u00e9tablissements ou organismes publics ou priv\u00e9s concourant aux missions du service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur ou de la recherche ne doit pas conduire \u00e0 subordonner les \u00e9tablissements associ\u00e9s \u00e0 un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel. Les auteurs de cet amendement proposent que l\u2019association soit fond\u00e9e sur une d\u00e9marche garantissant leur \u00e9galit\u00e9 pour assurer un regroupement des \u00e9tablissements de nature conf\u00e9d\u00e9rale.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mmes Bouchoux, Blandin, M. Gattolin, Mme Benbassa, les membres du Groupe \u00e9cologiste","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_4.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"303463641c7994d9ec23dc869ff081aa","parlementaires":[{"parlementaire":"corinne-bouchoux"},{"parlementaire":"marie-christine-blandin"},{"parlementaire":"andre-gattolin"},{"parlementaire":"esther-benbassa"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/4"}},{"amendement":{"id":"65812","texteloi_id":"20122013-660","numero":"5","rectif":"0","sujet":"Article 42","ordre_article":730,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-13","avis_comm":"Demande de retrait","avis_gouv":null,"texte":"<p>R\u00e9diger ainsi cet article :<\/p><p>L\u2019article L. 731-14 du code de l\u2019\u00e9ducation est ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Les \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9s ne peuvent en aucun cas prendre le titre d'universit\u00e9s. Les certificats d'\u00e9tudes qu'on y juge \u00e0 propos de d\u00e9cerner aux \u00e9l\u00e8ves ne peuvent porter les titres de baccalaur\u00e9at, de licence, de master, ou de doctorat.<\/p><p>\u00ab Le fait, pour le responsable d'un \u00e9tablissement de donner \u00e0 celui-ci le titre d'universit\u00e9 ou de faire d\u00e9cerner des certificats portant le titre de baccalaur\u00e9at, de licence, de master, ou de doctorat, est puni de 30 000 euros d'amende.<\/p><p>\u00ab Est puni de la m\u00eame peine le responsable d'un \u00e9tablissement qui d\u00e9cerne des dipl\u00f4mes portant le nom de master alors que ces dipl\u00f4mes n'ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s, dans les conditions fix\u00e9es par d\u00e9cret, \u00e0 conf\u00e9rer, au nom de l'\u00c9tat, le grade de master.<\/p><p>\u00ab En outre, ne peuvent \u00eatre reconnus au titre d'une \u00e9quivalence de parcours ou d'une validation des acquis de formation :<\/p><p>\u00ab 1\u00b0 Les ann\u00e9es de formation suivies dans un \u00e9tablissement situ\u00e9 sur le territoire national et non reconnu par l'\u00c9tat ;<\/p><p>\u00ab 2\u00b0 Les certificats ou dipl\u00f4mes d\u00e9livr\u00e9s par un organisme ou un \u00e9tablissement situ\u00e9 sur le territoire national et non reconnu par l'\u00c9tat ou non accr\u00e9dit\u00e9 ou non habilit\u00e9 par l'\u00c9tat \u00e0 d\u00e9livrer des dipl\u00f4mes nationaux ou des dipl\u00f4mes d'ing\u00e9nieur ou qui ne sont pas vis\u00e9s par un arr\u00eat\u00e9 du ministre charg\u00e9 de l'enseignement sup\u00e9rieur.<\/p><p>\u00ab Les \u00e9tablissements ayant \u00e9t\u00e9 habilit\u00e9s avant le 1<sup>er<\/sup>janvier 2013 par le minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u00e0 d\u00e9livrer, en plus du grade de master, le dipl\u00f4me de master, sont autoris\u00e9s par voie d\u00e9rogatoire \u00e0 d\u00e9cerner ces dipl\u00f4mes de master pour les formations en question.<\/p><p>\u00ab Ces dispositions s'appliquent sans pr\u00e9judice des dispositions l\u00e9gales r\u00e9sultant de la transposition des directives europ\u00e9ennes relatives aux qualifications professionnelles. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Si l\u2019objectif de l\u2019article est de punir les responsables d\u2019\u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9s qui d\u00e9cerneraient des dipl\u00f4mes portant le nom de master, il suffit d\u2019inclure ce terme master au niveau des titres de dipl\u00f4mes interdits pour ces m\u00eames \u00e9tablissements, au m\u00eame titre que le baccalaur\u00e9at, la licence et le doctorat.<\/p><p>Les \u00e9tablissements qui ont \u00e9t\u00e9, par le pass\u00e9, autoris\u00e9es \u00e0 d\u00e9livrer le dipl\u00f4me national de master comme le master sciences et technologies d\u00e9livr\u00e9 par certains \u00e9tablissements d\u00e9livrant le dipl\u00f4me d\u2019ing\u00e9nieur ne sont pas concern\u00e9es par cet amendement.<\/p>","signataires":"Mmes Bouchoux, Blandin, M. Gattolin, Mme Benbassa, les membres du Groupe \u00e9cologiste","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_5.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"7fdcd142d3fb31fdebde8b172325d99f","parlementaires":[{"parlementaire":"corinne-bouchoux"},{"parlementaire":"marie-christine-blandin"},{"parlementaire":"andre-gattolin"},{"parlementaire":"esther-benbassa"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/5"}},{"amendement":{"id":"65813","texteloi_id":"20122013-660","numero":"6","rectif":"0","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 43 bis","ordre_article":751,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-13","avis_comm":"Demande de retrait","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l'article 43 bis<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Le premier alin\u00e9a de l\u2019article L. 952<\/p><p>-<\/p><p>6 du code de l\u2019\u00e9ducation est supprim\u00e9.<\/p>","expose":"<p>L\u2019objectif du pr\u00e9sent amendement est de supprimer la proc\u00e9dure de qualification. Cette mesure a fait l\u2019objet de la proposition n\u00b0126 du rapport final des Assises.<\/p>","signataires":"M. Gattolin, Mmes Bouchoux, Blandin, Benbassa, les membres du Groupe \u00e9cologiste","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_6.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"ea534d584453c8185428fdf0af694bc5","parlementaires":[{"parlementaire":"andre-gattolin"},{"parlementaire":"corinne-bouchoux"},{"parlementaire":"marie-christine-blandin"},{"parlementaire":"esther-benbassa"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/6"}},{"amendement":{"id":"65814","texteloi_id":"20122013-660","numero":"7","rectif":"0","sujet":"Article 44","ordre_article":770,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-13","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019alin\u00e9a 3<\/p><p>I<\/p><p>ns\u00e9rer<\/p><p>un<\/p><p>alin\u00e9a a<\/p><p>insi r\u00e9dig\u00e9<\/p><p>:<\/p><p>...<\/p><p>)<\/p><p>Les mots : \u00ab dont la qualification est reconnue par l\u2019instance nationale pr\u00e9vue \u00e0 l\u2019article L. 952<\/p><p>-<\/p><p>6 \u00bb sont supprim\u00e9s ;<\/p>","expose":"<p>Le pr\u00e9sent amendement est un amendement de coh\u00e9rence avec celui concernant l\u2019article L. 952 6 concernant la proc\u00e9dure de qualification. Cet amendement reprend la proposition n\u00b0126 du rapport final des Assises.<\/p>","signataires":"M. Gattolin, Mmes Bouchoux, Blandin, Benbassa, les membres du Groupe \u00e9cologiste","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_7.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"f1eb194516af72db4f358e4f9d11fa16","parlementaires":[{"parlementaire":"andre-gattolin"},{"parlementaire":"corinne-bouchoux"},{"parlementaire":"marie-christine-blandin"},{"parlementaire":"esther-benbassa"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/7"}},{"amendement":{"id":"66466","texteloi_id":"20122013-660","numero":"8","rectif":"1","sujet":"Article 44","ordre_article":770,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-21","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>I. Alin\u00e9as 5 \u00e0 7<\/p><p>Remplacer ces alin\u00e9as par deux alin\u00e9as ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>2\u00b0 Le deuxi\u00e8me alin\u00e9a est ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Le comit\u00e9 est compos\u00e9 d\u2019enseignants-chercheurs et de personnels assimil\u00e9s pour moiti\u00e9 issus du comit\u00e9 de sp\u00e9cialistes de la discipline en cause et pour moiti\u00e9 ext\u00e9rieurs \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement. Chaque comit\u00e9 de sp\u00e9cialistes est \u00e9lu pour une dur\u00e9e de cinq ans parmi les enseignants-chercheurs et personnels assimil\u00e9s de la discipline par le conseil de la composante de l\u2019\u00e9tablissement. Les personnalit\u00e9s ext\u00e9rieures sont nomm\u00e9es par la commission de recherche du conseil acad\u00e9mique ou, pour les \u00e9tablissements qui n\u2019en disposent pas, par le conseil scientifique, sur proposition du conseil de la composante. Ils sont choisis en raison de leurs comp\u00e9tences, en majorit\u00e9 parmi les sp\u00e9cialistes de la discipline en cause. Le comit\u00e9 est compos\u00e9 \u00e0 \u00e9galit\u00e9 d\u2019hommes et de femmes, un repr\u00e9sentant des doctorants est membre de droit sans pouvoir d\u00e9cisionnel. Le comit\u00e9 si\u00e8ge valablement si au moins la moiti\u00e9 des membres pr\u00e9sents est ext\u00e9rieure \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement. \u00bb<\/p><p>II. Alin\u00e9a 9<\/p><p>Compl\u00e9ter cet alin\u00e9a par une phrase ainsi r\u00e9dig\u00e9e :<\/p><p>&quot; Un repr\u00e9sentant des doctorants est membre de droit sans pouvoir d\u00e9cisionnel. Le comit\u00e9 si\u00e8ge valablement si au moins la moiti\u00e9 des membres pr\u00e9sents est ext\u00e9rieure \u00e0 l'\u00e9tablissement.&quot;<\/p>","expose":"<p>L\u2019objectif du pr\u00e9sent amendement est de revoir la composition des comit\u00e9s de recrutement des enseignants-chercheurs.<\/p><p>Les porteurs du pr\u00e9sent amendement souhaitent en effet introduire plus de p\u00e9rennit\u00e9 dans cette composition. Une partie des membres doit donc \u00eatre issue d\u2019un comit\u00e9 de sp\u00e9cialistes de la discipline en question, comit\u00e9 de sp\u00e9cialiste compos\u00e9 de repr\u00e9sentants \u00e9lus de la discipline. Le comit\u00e9 de recrutement est ensuite compl\u00e9t\u00e9 par des personnalit\u00e9s ext\u00e9rieures nomm\u00e9es par la commission de recherche et d\u2019un repr\u00e9sentant des doctorants.<\/p><p>Concernant la pr\u00e9sence d\u2019un repr\u00e9sentant des doctorants, l\u2019objectif n\u2019est pas de lui donner une voix d\u00e9cisionnelle mais, par sa pr\u00e9sence, de renforcer la transparence dans ce comit\u00e9. Cela permettra aussi d\u2019inclure cette population dans la vie interne des universit\u00e9s. Il y a en France plus de doctorants que d\u2019enseignants-chercheurs (65 000 contre 57 000). Or, cette cat\u00e9gorie, \u00e0 la fronti\u00e8re entre l\u2019usager et le chercheur, est sous-repr\u00e9sent\u00e9e dans les instances internes des universit\u00e9s. Les doctorants devraient pourtant participer \u00e0 la vie acad\u00e9mique, institutionnelle et d\u00e9mocratique de leur universit\u00e9. Leur inclusion dans les sections comp\u00e9tentes pour les questions de recrutement et de carri\u00e8re leur permettra donc de participer \u00e0 la vie acad\u00e9mique dans sa totalit\u00e9.<\/p>","signataires":"Mmes Bouchoux, Blandin, M. Gattolin, Mme Benbassa, les membres du Groupe \u00e9cologiste","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_8.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"090a5fb44ebb1482651373bdc906c4e0","parlementaires":[{"parlementaire":"corinne-bouchoux"},{"parlementaire":"marie-christine-blandin"},{"parlementaire":"andre-gattolin"},{"parlementaire":"esther-benbassa"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/8"}},{"amendement":{"id":"65816","texteloi_id":"20122013-660","numero":"9","rectif":"0","sujet":"Article 49","ordre_article":920,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-13","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"Demande de retrait","texte":"<p>Alin\u00e9as 3 \u00e0 11<\/p><p>Remplacer ces alin\u00e9as par neuf alin\u00e9as ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>\u00ab Garant de la qualit\u00e9 des \u00e9valuations, le Haut conseil s\u2019inspire des meilleures pratiques internationales. Il fonde son action, en ce qui concerne les crit\u00e8res d\u2019\u00e9valuation, sur les principes d\u2019objectivit\u00e9 et d\u2019\u00e9galit\u00e9 de traitement entre les structures examin\u00e9es et, en ce qui concerne le choix de personnes charg\u00e9es de l\u2019\u00e9valuation, sur les principes de neutralit\u00e9 et d\u2019\u00e9quilibre dans la repr\u00e9sentation des th\u00e9matiques et des opinions.<\/p><p>\u00ab \u00c0 ce titre, il est charg\u00e9 :<\/p><p>\u00ab 1\u00b0 De valider les proc\u00e9dures d\u2019\u00e9valuation qualitative des \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de leurs regroupements d\u00e9finis \u00e0 l\u2019article L. 718 3 du code de l\u2019\u00e9ducation au moment de leur demande d\u2019accr\u00e9ditation, des organismes de recherche, des fondations de coop\u00e9ration scientifique et de l\u2019Agence nationale de la recherche et de s\u2019assurer de la qualit\u00e9 des \u00e9valuations conduites par les instances comp\u00e9tentes ;<\/p><p>\u00ab 2\u00b0 De valider les proc\u00e9dures d\u2019\u00e9valuation qualitative des unit\u00e9s de recherche conduites par les instances comp\u00e9tentes en mati\u00e8re d\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de recherche ; lorsqu\u2019une unit\u00e9 rel\u00e8ve de plusieurs \u00e9tablissements, il est proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une seule \u00e9valuation ;<\/p><p>\u00ab 3\u00b0 D\u2019\u00e9valuer a posteriori les programmes d\u2019investissement ainsi que les structures de droit priv\u00e9 recevant des fonds publics destin\u00e9s \u00e0 la recherche ou \u00e0 l\u2019enseignement sup\u00e9rieur ;<\/p><p>\u00ab 4\u00b0 De valider les proc\u00e9dures d\u2019\u00e9valuation qualitative des formations, notamment leur conformit\u00e9 au cadre national des formations et l\u2019effectivit\u00e9 de la participation des \u00e9tudiants \u00e0 l\u2019\u00e9valuation des enseignements ;<\/p><p>\u00ab 5\u00b0 De s\u2019assurer de la prise en compte, dans les \u00e9valuations des personnels de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche, de l\u2019ensemble des missions qui leur sont assign\u00e9es par la loi et leurs statuts particuliers.<\/p><p>\u00ab En cas d\u2019absence de validation des proc\u00e9dures d\u2019\u00e9valuation ou d\u2019absence de d\u00e9cision de l\u2019\u00e9tablissement ou organisme concern\u00e9 pour r\u00e9aliser l\u2019\u00e9valuation, le Haut conseil peut nommer un comit\u00e9<\/p><p><i>ad hoc<\/i><\/p><p>pour r\u00e9aliser l\u2019\u00e9valuation ou, dans certains cas, \u00e9valuer lui-m\u00eame l\u2019\u00e9tablissement, organisme, unit\u00e9 de recherche ou formation en question. Le comit\u00e9 <i>ad hoc<\/i>peut inclure des sp\u00e9cialistes des universit\u00e9s fran\u00e7aises et \u00e9trang\u00e8re<\/p><p>.<\/p><p>\u00ab<\/p><p>Il peut \u00e9galement participer, dans le cadre de programmes de coop\u00e9ration europ\u00e9ens ou internationaux ou \u00e0 la demande des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, \u00e0 l'\u00e9valuation d'organismes \u00e9trangers ou internationaux de recherche ou d'enseignement sup\u00e9rieur.<\/p><p>\u00bb<\/p>","expose":"<p>L\u2019Agence d\u2019\u00e9valuation de la recherche et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e pour sa composition, ses m\u00e9thodes, et ses impacts chronophage. Mais sa mission est utile pour garantir la qualit\u00e9 des protocoles d\u2019\u00e9valuation aupr\u00e8s des acteurs nationaux et internationaux. Ses r\u00e9centes \u00e9volutions et sa mutation en Haut Conseil de l\u2019\u00e9valuation de la recherche et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur doivent \u00eatre plus significatives et r\u00e9concilier l\u2019\u00e9valuation et les chercheurs et en faire un vrai outil de transparence, de mont\u00e9e en qualit\u00e9 et de reconnaissance internationale.<\/p><p>Les porteurs du pr\u00e9sent amendement proposent donc de faire du futur Haut Conseil de l\u2019\u00e9valuation de la recherche et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur une instance qui soit en charge non plus de l\u2019\u00e9valuation directe des \u00e9quipes et des laboratoires mais d\u2019\u00e9dicter les r\u00e8gles selon lesquelles ces \u00e9quipes et laboratoires seront \u00e9valu\u00e9es, de v\u00e9rifier leur application dans les protocoles, et \u00e9ventuellement de faire des suggestions d\u2019inflexion ou d\u2019orientation \u00e0 partir d\u2019un rapport de recherche ou de visite dans les laboratoires.<\/p><p>Cette autorit\u00e9 ind\u00e9pendante ne sera donc en charge d\u2019aucune \u00e9valuation directe, \u00e0 l\u2019exception de celles dont aucune instance n\u2019est charg\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire les programmes d\u2019investissement issus du Grand emprunt ainsi que les structures de droit priv\u00e9 recevant des fonds publics destin\u00e9s \u00e0 la recherche ou \u00e0 l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Enfin, l\u2019\u00e9valuation devra \u00eatre qualitative.<\/p>","signataires":"Mmes Bouchoux, Blandin, M. Gattolin, Mme Benbassa, les membres du Groupe \u00e9cologiste","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_9.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"91ee95a79642c00421a77460a218c794","parlementaires":[{"parlementaire":"corinne-bouchoux"},{"parlementaire":"marie-christine-blandin"},{"parlementaire":"andre-gattolin"},{"parlementaire":"esther-benbassa"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/9"}},{"amendement":{"id":"65817","texteloi_id":"20122013-660","numero":"10","rectif":"0","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 54","ordre_article":981,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-13","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l'article 54<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Le premier alin\u00e9a de l\u2019article L. 329<\/p><p>-<\/p><p>5 du code de la recherche est compl\u00e9t\u00e9 par deux phrases ainsi r\u00e9dig\u00e9es :<\/p><p>\u00ab Les aides allou\u00e9es ne peuvent servir \u00e0 financer des postes de contractuels. Des d\u00e9rogations peuvent \u00eatre accord\u00e9es de mani\u00e8re exceptionnelle et justifi\u00e9e. \u00bb<\/p>","expose":"<p>L\u2019objectif du pr\u00e9sent amendement est de limiter le recours \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9 induit par les appels \u00e0 projets de l\u2019Agence nationale de la recherche. Il pr\u00e9cise ainsi que les aides allou\u00e9es dans le cadre de ces appels \u00e0 projets ne doit servir \u00e0 financer des postes de contractuels que de mani\u00e8re exceptionnelle et justifi\u00e9e.<\/p><p>La norme de la recherche doit \u00eatre l\u2019emploi p\u00e9renne et non le recours \u00e0 des salari\u00e9s en situation pr\u00e9caire.<\/p>","signataires":"Mmes Bouchoux, Blandin, M. Gattolin, Mme Benbassa, les membres du Groupe \u00e9cologiste","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_10.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"f024323308ea92c66233062119587183","parlementaires":[{"parlementaire":"corinne-bouchoux"},{"parlementaire":"marie-christine-blandin"},{"parlementaire":"andre-gattolin"},{"parlementaire":"esther-benbassa"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/10"}},{"amendement":{"id":"65818","texteloi_id":"20122013-660","numero":"11","rectif":"0","sujet":"Article 65","ordre_article":1270,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-13","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 2<\/p><p>Supprimer cet alin\u00e9a.<\/p>","expose":"<p>Le renforcement de la mission de transfert des r\u00e9sultats de la recherche scientifique et technologiques n\u2019ont pas fait l\u2019objet du d\u00e9bat qu\u2019il devrait avoir. En effet, il ne s\u2019agissait pas d\u2019un objectif des Assises de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche qui \u00e9taient centr\u00e9es sur trois objectifs : agir pour la r\u00e9ussite de tous les \u00e9tudiants ; donner une nouvelle ambition pour la recherche ; et contribuer \u00e0 la d\u00e9finition du nouveau paysage de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche. Ce th\u00e8me n\u2019est pas non plus apparu comme prioritaire aux yeux des acteurs du monde acad\u00e9mique puisqu\u2019il ne transparait que dans une seule des 135 propositions du rapport qui en a d\u00e9coul\u00e9.<\/p><p>Il semble aux porteurs de cet amendement qu\u2019il serait plus judicieux de ne pas inclure le transfert dans le pr\u00e9sent projet de loi mais, au contraire, de lancer un v\u00e9ritable d\u00e9bat national sur ce sujet qui soul\u00e8ve de nombreuses questions de soci\u00e9t\u00e9 et ne devrait \u00eatre abord\u00e9 de mani\u00e8re diss\u00e9min\u00e9e dans un texte plus global ou par voie d\u2019ordonnances.<\/p>","signataires":"Mmes Bouchoux, Blandin, M. Gattolin, Mme Benbassa, les membres du Groupe \u00e9cologiste","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_11.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"ec5b49a363f6017b6524aeb8d3a8b372","parlementaires":[{"parlementaire":"corinne-bouchoux"},{"parlementaire":"marie-christine-blandin"},{"parlementaire":"andre-gattolin"},{"parlementaire":"esther-benbassa"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/11"}},{"amendement":{"id":"65819","texteloi_id":"20122013-660","numero":"12","rectif":"0","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 42 A","ordre_article":701,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-13","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"Demande de retrait","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 42 A<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Le titre III du livre VII de la troisi\u00e8me partie du code de l\u2019\u00e9ducation est ainsi modifi\u00e9 :<\/p><p>1\u00b0 Le chapitre unique est ainsi modifi\u00e9 :<\/p><p><i>a)<\/i>L\u2019intitul\u00e9 du chapitre est ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Chapitre I<sup>er<\/sup><\/p><p>\u00ab Ouverture des \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9s \u00bb ;<\/p><p><i>b)<\/i>Il est compl\u00e9t\u00e9 par un article ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab <i>Art. L. 731-... .<\/i>\u2013 Les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9s font figurer dans leur publicit\u00e9 une mention pr\u00e9cisant leur statut et la nature de leurs relations avec l\u2019\u00c9tat. \u00bb ;<\/p><p>2\u00b0 Il est compl\u00e9t\u00e9 par un chapitre II ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Chapitre II<\/p><p>\u00ab Rapports entre l\u2019\u00c9tat et les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9s \u00e0 but non lucratif<\/p><p>\u00ab <i>Art. L. 732-1.<\/i>\u2013 Des \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9s \u00e0 but non lucratif, concourant aux missions de service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur telles que d\u00e9finies par le chapitre III du titre II du livre I<sup>er<\/sup>de la premi\u00e8re partie, peuvent, \u00e0 leur demande, \u00eatre reconnus par l\u2019\u00c9tat en tant qu\u2019\u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9 d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, par arr\u00eat\u00e9 du ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, apr\u00e8s avis du comit\u00e9 consultatif pour l\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9.<\/p><p>\u00ab Ne peuvent obtenir la qualification d\u2019\u00e9tablissement d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9 d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral que les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9s \u00e0 but non lucratif cr\u00e9\u00e9s par des associations ou des fondations reconnues d\u2019utilit\u00e9 publique ou des syndicats professionnels au sens de l\u2019article L. 2131-1 du code du travail.<\/p><p>\u00ab Un \u00e9tablissement b\u00e9n\u00e9ficie de la qualification d\u2019\u00e9tablissement d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9 d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour la dur\u00e9e du contrat pluriannuel mentionn\u00e9 \u00e0 l\u2019article L. 732-2. Cette qualification peut, apr\u00e8s une \u00e9valuation nationale, \u00eatre renouvel\u00e9e par arr\u00eat\u00e9 du ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, apr\u00e8s avis du comit\u00e9 consultatif pour l\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9.<\/p><p>\u00ab Un d\u00e9cret en Conseil d\u2019\u00c9tat d\u00e9termine les conditions d\u2019application du pr\u00e9sent article.<\/p><p>\u00ab <i>Art. L. 732-2.<\/i>\u2013 L\u2019\u00e9tablissement ayant obtenu la qualification d\u2019\u00e9tablissement d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9 d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral dans les conditions pr\u00e9vues \u00e0 l\u2019article L. 732-1 conclut avec l\u2019\u00c9tat un contrat pluriannuel d\u2019\u00e9tablissement. Ce contrat d\u00e9finit les conditions dans lesquelles l\u2019\u00e9tablissement exerce les missions du service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, dans le cadre d\u2019une gestion d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e au sens du d du 1\u00b0 du 7 de l\u2019article 261 du code g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts.<\/p><p>\u00ab <i>Art. L. 732-3.<\/i>\u2013 Il est cr\u00e9\u00e9 un comit\u00e9 consultatif pour l\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9, plac\u00e9 aupr\u00e8s du ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur.<\/p><p>\u00ab Ce comit\u00e9 a pour mission de formuler toute recommandation concernant les relations de partenariat entre les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9 et l\u2019\u00c9tat. Il examine les formations dispens\u00e9es et leur degr\u00e9 de participation \u00e0 une mission de service public. Il formule des propositions quant \u00e0 l\u2019appui financier de l\u2019\u00c9tat. Il peut \u00eatre saisi, \u00e0 la demande du ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de toute question concernant l\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9. Il peut, par ailleurs, \u00e9mettre des recommandations et des propositions sur toute question relevant de ses missions.<\/p><p>\u00ab Un d\u00e9cret fixe les r\u00e8gles relatives \u00e0 la composition et au fonctionnement du comit\u00e9 consultatif pour l\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Cet amendement vise \u00e0 prendre en compte les pr\u00e9conisations du m\u00e9diateur de l\u2019\u00e9ducation nationale et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur pour une clarification du statut des \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9s :<\/p><p>- les \u00e9tablissements priv\u00e9s sont conduits \u00e0 faire figurer obligatoirement dans tout document de publicit\u00e9 une mention pr\u00e9cisant leur statut et la nature de leurs relations avec l\u2019\u00c9tat. Des \u00e9tablissements priv\u00e9s non reconnus par l\u2019\u00c9tat devront ainsi d\u00e9clarer qu\u2019ils sont des \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9s non soumis au contr\u00f4le de l\u2019\u00c9tat ;<\/p><p>- est cr\u00e9\u00e9, dans le code de l\u2019\u00e9ducation, un statut sp\u00e9cifique pour les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9s \u00e0 but non lucratif participant aux missions du service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur qui souhaitent \u00eatre reconnus par l\u2019\u00c9tat. Cette reconnaissance emporte la conclusion d\u2019un contrat pluriannuel avec l\u2019\u00c9tat qui d\u00e9termine les conditions dans lesquelles sont ex\u00e9cut\u00e9es les missions de service public, dans le cadre d\u2019une gestion d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e. Cette reconnaissance ne pourra \u00eatre renouvel\u00e9e qu\u2019apr\u00e8s une \u00e9valuation nationale conduite par l\u2019AERES et apr\u00e8s avis du comit\u00e9 consultatif pour l\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9.<\/p>","signataires":"Mme L\u00e9tard, M. J.L. Dupont, les membres du Groupe Union des D\u00e9mocrates, Ind\u00e9pendants - Uc","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_12.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"d041cd81affdc8f10e5f4b2e1d114894","parlementaires":[{"parlementaire":"valerie-letard"},{"parlementaire":"jean-leonce-dupont"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/12"}},{"amendement":{"id":"65824","texteloi_id":"20122013-660","numero":"13","rectif":"0","sujet":"Article 11","ordre_article":160,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>I. - Alin\u00e9a 2, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Apr\u00e8s les mots :<\/p><p>de recherche<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>et de transfert<\/p><p>II. - Alin\u00e9a 4, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Apr\u00e8s les mots :<\/p><p>de recherche<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>et de transfert<\/p><p>III. - Alin\u00e9a 5<\/p><p>Compl\u00e9ter cet alin\u00e9a par les mots :<\/p><p>et de transfert<\/p>","expose":"<p>La nouvelle strat\u00e9gie nationale en mati\u00e8re de recherche doit s\u2019\u00e9tendre \u00e0 la probl\u00e9matique du transfert, qui en permet la valorisation dans la sph\u00e8re \u00e9conomique et constitue un volet important du pr\u00e9sent projet de loi.<\/p><p>La notion de &quot;strat\u00e9gie nationale de recherche et de transfert&quot; (SNRT) ainsi propos\u00e9e par cet amendement diff\u00e8re donc de la &quot;strat\u00e9gie nationale de recherche et d\u2019innovation&quot; (SNRI), adopt\u00e9e en 2009, tant formellement que dans le champ couvert, qui gagne en pr\u00e9cision.<\/p>","signataires":"Mme L\u00e9tard, au nom de la commission des affaires \u00e9conomiques","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_13.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"584a2259fc40d1136393b054cb3a7126","parlementaires":[{"parlementaire":"valerie-letard"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/13"}},{"amendement":{"id":"65825","texteloi_id":"20122013-660","numero":"14","rectif":"0","sujet":"Article 12 bis A","ordre_article":180,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s les mots :<\/p><p>de recherche<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>et de transfert<\/p>","expose":"<p>Amendement de coh\u00e9rence avec l\u2019amendement \u00e9largissant la strat\u00e9gie nationale de recherche au transfert.<\/p>","signataires":"Mme L\u00e9tard, au nom de la commission des affaires \u00e9conomiques","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_14.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"0552171652c4884b2770f1bc73deff7e","parlementaires":[{"parlementaire":"valerie-letard"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/14"}},{"amendement":{"id":"65826","texteloi_id":"20122013-660","numero":"15","rectif":"0","sujet":"Article 13","ordre_article":210,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 12<\/p><p>Compl\u00e9ter cet alin\u00e9a par les mots :<\/p><p>et de transfert<\/p>","expose":"<p>Amendement de coh\u00e9rence avec l\u2019amendement \u00e9largissant la strat\u00e9gie nationale de recherche au transfert.<\/p>","signataires":"Mme L\u00e9tard, au nom de la commission des affaires \u00e9conomiques","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_15.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"a8a455dde693308a92b863534bcd8806","parlementaires":[{"parlementaire":"valerie-letard"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/15"}},{"amendement":{"id":"65827","texteloi_id":"20122013-660","numero":"16","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 32, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Remplacer le mot :<\/p><p>simple<\/p><p>par les mots :<\/p><p>qualifi\u00e9e des deux tiers<\/p>","expose":"<p>Requ\u00e9rir un avis favorable du conseil des membres d\u2019une communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et d\u2019\u00e9tablissements \u00e0 la majorit\u00e9 simple pour r\u00e9viser ses statuts risque de s\u2019av\u00e9rer facteur d\u2019instabilit\u00e9 en permettant ais\u00e9ment de les remettre en cause.<\/p><p>Il est donc propos\u00e9 de pr\u00e9voir un avis \u00e0 la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e des deux-tiers pour proc\u00e9der \u00e0 une telle r\u00e9vision.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme L\u00e9tard, au nom de la commission des affaires \u00e9conomiques","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_16.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"9f19a9e3b11b87bee3619c6e84089be0","parlementaires":[{"parlementaire":"valerie-letard"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/16"}},{"amendement":{"id":"66467","texteloi_id":"20122013-660","numero":"17","rectif":"2","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-21","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l'alin\u00e9a 60<\/p><p>Ins\u00e9rer un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Les statuts des \u00e9tablissements associ\u00e9s d\u00e9finissent \u00e9galement les modalit\u00e9s d\u2019approbation du contrat pluriannuel mentionn\u00e9 \u00e0 l\u2019article L. 718-4. Le projet partag\u00e9 pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article L. 718-2 est d\u00e9fini par un accord unanime des \u00e9tablissements associ\u00e9s. Les statuts des \u00e9tablissements associ\u00e9s peuvent pr\u00e9voir une d\u00e9nomination pour le regroupement op\u00e9r\u00e9 autour de ce projet partag\u00e9.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement clarifie les modalit\u00e9s du regroupement par association pour renforcer son caract\u00e8re conf\u00e9d\u00e9ral. Les \u00e9tablissements associ\u00e9s conviennent ensemble, dans le cadre de leurs statuts, des modalit\u00e9s de validation du contrat de site. Ils d\u00e9finissent d\u2019un commun accord le projet partag\u00e9 autour duquel ils se regroupent.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme L\u00e9tard, au nom de la commission des affaires \u00e9conomiques","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_17.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"4af5715054cb4f89ec7fe69719e963e4","parlementaires":[{"parlementaire":"valerie-letard"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/17"}},{"amendement":{"id":"65829","texteloi_id":"20122013-660","numero":"18","rectif":"0","sujet":"Article 49","ordre_article":920,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>I. - Alin\u00e9a 2<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>Le Haut Conseil de l\u2019\u00e9valuation<\/p><p>par les mots :<\/p><p>L\u2019Agence d\u2019\u00e9valuation<\/p><p>II. \u2013 En cons\u00e9quence, alin\u00e9a 3, premi\u00e8re phrase, alin\u00e9a 7, deuxi\u00e8me phrase et alin\u00e9a 9, seconde phrase<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>le Haut Conseil<\/p><p>par les mots :<\/p><p>l\u2019Agence<\/p><p>III. \u2013 En cons\u00e9quence, alin\u00e9a 3, deuxi\u00e8me \u00e0 derni\u00e8re phrase, alin\u00e9a 7, derni\u00e8re phrase, et alin\u00e9a 13<\/p><p>Remplacer le mot :<\/p><p>il<\/p><p>par le mot :<\/p><p>elle<\/p><p>IV. \u2013 En cons\u00e9quence, alin\u00e9a 4<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cet alin\u00e9a :<\/p><p>\u00ab Elle est charg\u00e9e :<\/p>","expose":"<p>Amendement de coh\u00e9rence avec celui maintenant l\u2019Agence d\u2019\u00e9valuation de la recherche et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur (AERES).<\/p>","signataires":"Mme L\u00e9tard, au nom de la commission des affaires \u00e9conomiques","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_18.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"50f840ba04e1c19bf11d6102057c6f0e","parlementaires":[{"parlementaire":"valerie-letard"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/18"}},{"amendement":{"id":"65830","texteloi_id":"20122013-660","numero":"19","rectif":"0","sujet":"Article 50","ordre_article":940,"sort":"Tombe","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>I. - Alin\u00e9a 2<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>Le Haut conseil est administr\u00e9<\/p><p>par les mots :<\/p><p>L\u2019Agence d\u2019\u00e9valuation de la recherche et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur est administr\u00e9e<\/p><p>II. - Alin\u00e9a 3, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>du Haut conseil<\/p><p>par les mots :<\/p><p>de l\u2019Agence<\/p><p>III. - Alin\u00e9a 4<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>le Haut conseil<\/p><p>par les mots :<\/p><p>l'Agence<\/p><p>IV. - Alin\u00e9a 12<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>du Haut conseil<\/p><p>par les mots :<\/p><p>de l\u2019Agence<\/p>","expose":"<p>Amendement de coh\u00e9rence avec celui maintenant l\u2019AERES.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme L\u00e9tard, au nom de la commission des affaires \u00e9conomiques","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_19.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"2ae8fc103eda103148c74bdacbd96caa","parlementaires":[{"parlementaire":"valerie-letard"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/19"}},{"amendement":{"id":"65831","texteloi_id":"20122013-660","numero":"20","rectif":"0","sujet":"Article 51","ordre_article":950,"sort":"Tombe","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Amendement de coh\u00e9rence avec celui maintenant l\u2019AERES.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme L\u00e9tard, au nom de la commission des affaires \u00e9conomiques","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_20.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"54f61442305287040ccd3bd8fabf9902","parlementaires":[{"parlementaire":"valerie-letard"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/20"}},{"amendement":{"id":"65832","texteloi_id":"20122013-660","numero":"21","rectif":"0","sujet":"Article 52","ordre_article":960,"sort":"Tombe","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9as 1, 6, 9, 12, 13, 14 et 15<\/p><p>Supprimer ces alin\u00e9as.<\/p>","expose":"<p>Amendement de coh\u00e9rence avec celui maintenant l\u2019AERES.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme L\u00e9tard, au nom de la commission des affaires \u00e9conomiques","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_21.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"b8fa1857f797798b059f1b32ed3cf31d","parlementaires":[{"parlementaire":"valerie-letard"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/21"}},{"amendement":{"id":"65833","texteloi_id":"20122013-660","numero":"22","rectif":"0","sujet":"Article 55","ordre_article":990,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 4<\/p><p>Apr\u00e8s le mot :<\/p><p>intellectuelle<\/p><p>supprimer la fin de cet alin\u00e9a.<\/p>","expose":"<p>Cet alin\u00e9a contraint les personnes publiques d\u00e9tenant des titres de production industrielle issus de l\u2019activit\u00e9 de recherche de leurs employ\u00e9s \u00e0 les valoriser aupr\u00e8s d\u2019entreprises, prioritairement PME, s\u2019engageant \u00e0 leur exploitation sur le territoire europ\u00e9en.<\/p><p>Si son objectif est l\u00e9gitime, sa mise en \u0153uvre rencontrerait toutefois plusieurs obstacles.<\/p><p>D\u2019un point de vue juridique, il risque d\u2019\u00eatre jug\u00e9 incompatible avec les principes de non discrimination et de libert\u00e9 des \u00e9changes pos\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne et internationale.<\/p><p>En outre, sa formulation vague soul\u00e8ve un grand nombre d\u2019incertitudes quant \u00e0 sa mise en \u0153uvre (s\u2019agit-il d\u2019une obligation de moyens ou de r\u00e9sultats ? L\u2019engagement requiert-il n\u00e9cessairement une contractualisation ? Que faut-il entendre par le caract\u00e8re prioritaire de l\u2019offre devant \u00eatre faite aux PME ? Y aura-t-il un contr\u00f4le et des sanctions ? Y aura-t-il des possibilit\u00e9s de recours contre les \u00e9tablissements qui n\u2019auraient pas satisfait \u00e0 ces contraintes ?)<\/p><p>Enfin, ce dispositif s\u2019av\u00e8rerait contre-productif dans la mesure o\u00f9 il rendrait quasi impossible toute valorisation aupr\u00e8s d\u2019entreprises de taille interm\u00e9diaire (ETI) et de grands groupes, de surcro\u00eet s\u2019ils sont situ\u00e9s en dehors du territoire europ\u00e9en, alors que ce type d\u2019entreprises constitue aujourd\u2019hui les principaux d\u00e9bouch\u00e9s des organismes publics de recherche souhaitant valoriser leurs r\u00e9sultats.<\/p><p>Le pr\u00e9sent amendement laisse donc subsister l\u2019obligation de valorisation pour les personnes publiques, sans l\u2019enfermer dans un carcan rigide et contraignant.<\/p>","signataires":"Mme L\u00e9tard, au nom de la commission des affaires \u00e9conomiques","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_22.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"6d7c4ceb7dba40bc0974e19bd146f3c7","parlementaires":[{"parlementaire":"valerie-letard"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/22"}},{"amendement":{"id":"65834","texteloi_id":"20122013-660","numero":"23","rectif":"0","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 55 ter","ordre_article":1011,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"Demande de retrait","avis_gouv":"Demande de retrait","texte":"<p>Apr\u00e8s l'article 55 ter<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Est autoris\u00e9e l\u2019approbation de l\u2019Accord relatif \u00e0 une juridiction unifi\u00e9e du brevet (ensemble deux annexes), sign\u00e9 \u00e0 Bruxelles, le 19 f\u00e9vrier 2013, et dont le texte est annex\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sente loi.<\/p>","expose":"<p>Les efforts pour moderniser le syst\u00e8me europ\u00e9en des brevets et l\u2019adapter aux besoins des entreprises ont enfin abouti, apr\u00e8s quarante ans de discussions infructueuses.<\/p><p>Un \u00ab paquet brevet \u00bb a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne en d\u00e9cembre 2012. Deux r\u00e8glements relatifs \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un brevet unitaire sont en vigueur depuis le 20 janvier 2013. En outre, un Accord international relatif \u00e0 une juridiction unifi\u00e9e du brevet a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 en f\u00e9vrier 2013.<\/p><p>L\u2019adoption de ce \u00ab paquet brevet \u00bb aura des effets b\u00e9n\u00e9fiques sur l\u2019industrie europ\u00e9enne. Les entreprises pourront obtenir par une formalit\u00e9 unique effectu\u00e9e aupr\u00e8s de l\u2019Office europ\u00e9en des brevets (OEB) une protection uniforme sur un territoire couvrant vingt-cinq Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne. Par la suite, elles pourront effectuer toutes leurs d\u00e9marches dans une seule langue et aupr\u00e8s d\u2019un interlocuteur unique, l\u2019OEB. Elles ne devront acquitter qu\u2019une annuit\u00e9 unique \u00e0 l\u2019OEB pour le renouvellement du droit attach\u00e9 au brevet. Il convient de souligner que le fran\u00e7ais \u00e9tant l\u2019une des trois langues officielles de l\u2019OEB, les entreprises fran\u00e7aises pourront effectuer toutes leurs d\u00e9marches dans notre langue.<\/p><p>Le brevet unitaire entra\u00eenera une r\u00e9duction tr\u00e8s sensible des co\u00fbts pour les entreprises \u2013 jusqu\u2019\u00e0 80% - par rapport \u00e0 la situation actuelle d\u2019un brevet europ\u00e9en valid\u00e9 localement dans vingt-cinq Etats membres. En outre, les entreprises pourront librement choisir entre ce nouveau titre unitaire, un brevet national ou un brevet europ\u00e9en traditionnel. Conjugu\u00e9e avec la r\u00e9duction des formalit\u00e9s et la baisse des co\u00fbts, cette flexibilit\u00e9 devrait rendre le syst\u00e8me europ\u00e9en des brevets plus attractif, en particulier pour les PME.<\/p><p>La cr\u00e9ation d\u2019une juridiction unifi\u00e9e constitue un volet essentiel de cette r\u00e9forme. L\u2019actuelle fragmentation du contentieux au niveau national est une grande faiblesse. Elle g\u00e9n\u00e8re des co\u00fbts importants pour les entreprises. Elle est source d\u2019une grande ins\u00e9curit\u00e9 juridique qui r\u00e9sulte des diverses proc\u00e9dures judiciaires nationales qu\u2019un titulaire de brevet doit engager pour lutter contre des actes de contrefa\u00e7on r\u00e9alis\u00e9s dans plusieurs Etats europ\u00e9ens. La juridiction unifi\u00e9e rem\u00e9diera \u00e0 ces faiblesses en appliquant un corpus de r\u00e8gles uniformes et en s\u2019appuyant sur l\u2019expertise de juges techniques, indispensables pour traiter ce contentieux tr\u00e8s sp\u00e9cifique. La France, qui a jou\u00e9 un r\u00f4le actif durant toute la p\u00e9riode de n\u00e9gociation, a obtenu que le si\u00e8ge de la division centrale de cette nouvelle juridiction soit situ\u00e9 \u00e0 Paris.<\/p><p>Il importe d\u00e9sormais d\u2019approuver au plus vite l\u2019Accord international cr\u00e9ant cette juridiction unifi\u00e9e, afin de rendre effective la modernisation du syst\u00e8me de brevet. Les r\u00e8glements instituant le brevet unitaire pr\u00e9voient, en effet, qu\u2019ils ne seront applicables qu\u2019\u00e0 compter du 1er janvier 2014 ou de la date d\u2019entr\u00e9e en vigueur de l\u2019accord relatif \u00e0 une juridiction unifi\u00e9e en mati\u00e8re de brevets, la date la plus tardive \u00e9tant retenue. Pour qu\u2019il entre en vigueur, l\u2019Accord devra avoir \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9 par au moins treize Etats membres, dont la France, l\u2019Allemagne et le Royaume Uni, qui sont les trois plus gros d\u00e9posants en mati\u00e8re de brevet.<\/p><p>Notre pays, qui a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 approuver cet accord, a jou\u00e9 un r\u00f4le moteur dans la cr\u00e9ation de l\u2019OEB, comme il l\u2019a toujours fait dans cette mati\u00e8re. Une grande partie de la doctrine du droit des brevets proc\u00e8de de la r\u00e9flexion fran\u00e7aise. C\u2019est la raison pour laquelle Paris accueillera la chambre centrale de la juridiction unifi\u00e9e. Aussi le pr\u00e9sent amendement, conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article 53 de la Constitution, tend \u00e0 autoriser l\u2019approbation de l\u2019Accord relatif \u00e0 une juridiction unifi\u00e9e du brevet.<\/p>","signataires":"Mme L\u00e9tard, au nom de la commission des affaires \u00e9conomiques","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_23.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"fa4125a532d3bd05d4a369254dbe1492","parlementaires":[{"parlementaire":"valerie-letard"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/23"}},{"amendement":{"id":"65835","texteloi_id":"20122013-660","numero":"24","rectif":"0","sujet":"Article 48","ordre_article":910,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement vise \u00e0 maintenir l\u2019Agence d\u2019\u00e9valuation de la recherche et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur (AERES), qui a suivi une \u00e9volution r\u00e9cente tr\u00e8s positive et commence \u00e0 conna\u00eetre une notori\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne et internationale, tout en reconnaissant la n\u00e9cessit\u00e9 de faire \u00e9voluer ces missions (article 49) et son fonctionnement (article 50).<\/p>","signataires":"Mme L\u00e9tard, au nom de la commission des affaires \u00e9conomiques","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_24.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"010d54d68ec075841d2bc62acf60d6f4","parlementaires":[{"parlementaire":"valerie-letard"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/24"}},{"amendement":{"id":"66253","texteloi_id":"20122013-660","numero":"25","rectif":"2","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 55 bis","ordre_article":1001,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"Demande de retrait","avis_gouv":"Demande de retrait","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 55 bis<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>I. \u2013 L\u2019article L. 830-1 du code rural et de la p\u00eache maritime est ainsi modifi\u00e9 :<\/p><p>1\u00b0 La derni\u00e8re phrase du premier alin\u00e9a est compl\u00e9t\u00e9e par les mots : \u00ab et de la recherche appliqu\u00e9e \u00bb ;<\/p><p>2\u00b0 \u00c0 la deuxi\u00e8me phrase du deuxi\u00e8me alin\u00e9a, apr\u00e8s le mot : \u00ab instituts \u00bb, sont ins\u00e9r\u00e9s les mots : \u00ab techniques agricoles et agro-industriels qualifi\u00e9s, leurs structures nationales de coordination, \u00bb ;<\/p><p>3\u00b0 Le troisi\u00e8me alin\u00e9a est ainsi modifi\u00e9 :<\/p><p><i>a)<\/i>Apr\u00e8s le mot : \u00ab agronomique \u00bb, il est ins\u00e9r\u00e9 le mot : \u00ab agro-alimentaire \u00bb ;<\/p><p><i>b)<\/i>Sont ajout\u00e9s les mots : \u00ab et agro-industrielle \u00bb.<\/p><p>II. \u2013 L\u2019article L. 112-4 du code de la recherche est ainsi modifi\u00e9 :<\/p><p>1\u00b0 La derni\u00e8re phrase du deuxi\u00e8me alin\u00e9a est compl\u00e9t\u00e9e par les mots : \u00ab et de la recherche appliqu\u00e9e \u00bb ;<\/p><p>2\u00b0 \u00c0 la deuxi\u00e8me phrase du troisi\u00e8me alin\u00e9a, apr\u00e8s le mot : \u00ab instituts \u00bb, sont ins\u00e9r\u00e9s les mots : \u00ab techniques agricoles et agro-industriels qualifi\u00e9s, leurs structures nationales de coordination, \u00bb ;<\/p><p>3\u00b0 Le quatri\u00e8me alin\u00e9a est ainsi modifi\u00e9 :<\/p><p><i>a)<\/i>Apr\u00e8s le mot : \u00ab agronomique \u00bb, est ins\u00e9r\u00e9 le mot : \u00ab agro-alimentaire \u00bb ;<\/p><p><i>b)<\/i>Sont ajout\u00e9s les mots : \u00ab et agro-industrielle \u00bb.<\/p>","expose":"<p>L\u2019agriculture est confront\u00e9e \u00e0 des d\u00e9fis majeurs de production et de durabilit\u00e9 et ce dans un contexte de crise \u00e9conomique et de croissance de la population mondiale qu\u2019il faudra nourrir. Pour relever le d\u00e9fi d\u2019une production respectueuse des nouvelles attentes de la soci\u00e9t\u00e9 qui pr\u00e9serve la comp\u00e9titivit\u00e9 des fili\u00e8res et des exploitations, nous devons \u00eates ambitieux et miser sur la recherche, le d\u00e9veloppement et l\u2019innovation. La compl\u00e9mentarit\u00e9 entre recherche fondamentale, recherche finalis\u00e9e et recherche appliqu\u00e9e est en effet garante de la comp\u00e9titivit\u00e9 et de l\u2019adaptation de notre agriculture aux enjeux actuels.<\/p><p>Consid\u00e9rant les possibilit\u00e9s d\u00e9j\u00e0 offertes par les dispositions l\u00e9gislatives et r\u00e9glementaires en vigueur depuis la loi n\u00b02006-11 du 5 janvier 2006 (d\u00e9clinaison : contrats d'objectifs, qualification, dispositifs partenariaux et ressources fiscales), l'amendement propos\u00e9 vise \u00e0 :- affirmer la reconnaissance du r\u00f4le de la recherche appliqu\u00e9e dans le processus de recherche et d'innovation fran\u00e7aise- int\u00e9grer la reconnaissance de la qualification des instituts techniques agricoles et agro-industriels et de leurs instances de coordination- associer l'amont et l'aval des fili\u00e8res en int\u00e9grant les probl\u00e9matiques de recherche agricoles, agroalimentaires et agro-industrielles.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme M\u00e9lot, MM. Carle, Milon, Mme Brugui\u00e8re, M. Belot, Mme Debr\u00e9, MM. Magras, Chatillon, Mme Sittler, MM. Savin, Cambon, Leleux, Cardoux, Sido, Hyest, Mme Lamure, MM. Hur\u00e9, Houel, Legendre, Mmes Cayeux, Primas, MM. Revet, Fleming, B\u00e9cot, Mmes Duch\u00eane, Deroche, MM. Pinton, B. Fournier, Beaumont, Mayet, Chauveau, Cl\u00e9ach, Lam\u00e9nie, Mme Des Esgaulx, MM. Lef\u00e8vre, Retailleau","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_25.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"c59514615d4626d56221bdb528154c3c","parlementaires":[{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"alain-milon"},{"parlementaire":"marie-therese-bruguiere"},{"parlementaire":"claude-belot"},{"parlementaire":"isabelle-debre"},{"parlementaire":"michel-magras"},{"parlementaire":"alain-chatillon"},{"parlementaire":"esther-sittler"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"christian-cambon"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"jean-noel-cardoux"},{"parlementaire":"bruno-sido"},{"parlementaire":"jean-jacques-hyest"},{"parlementaire":"elisabeth-lamure"},{"parlementaire":"benoit-hure"},{"parlementaire":"michel-houel"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"charles-revet"},{"parlementaire":"louis-constant-fleming"},{"parlementaire":"michel-becot"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"catherine-deroche"},{"parlementaire":"louis-pinton"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"rene-beaumont"},{"parlementaire":"jean-francois-mayet"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marcel-pierre-cleach"},{"parlementaire":"marc-lamenie"},{"parlementaire":"marie-helene-des-esgaulx"},{"parlementaire":"antoine-lefevre"},{"parlementaire":"bruno-retailleau"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/25"}},{"amendement":{"id":"65837","texteloi_id":"20122013-660","numero":"26","rectif":"0","sujet":"Article 2","ordre_article":20,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement s\u2019opposent \u00e0 l\u2019article 2 qui pr\u00e9voit d\u2019\u00e9tendre les exceptions mises en place par la loi Toubon qui font du fran\u00e7ais la langue de l\u2019enseignement, des examens, des concours et des th\u00e8ses.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. P. Laurent, Le Scouarnec, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_26.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"f029b29b5cd0bfab399f877f845bdf28","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"pierre-laurent"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/26"}},{"amendement":{"id":"66427","texteloi_id":"20122013-660","numero":"27","rectif":"1","sujet":"Article 2","ordre_article":20,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-20","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Sagesse","texte":"<p>Compl\u00e9ter cet article par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Les enseignements propos\u00e9s permettent aux \u00e9tudiants francophones d\u2019acqu\u00e9rir la ma\u00eetrise de la langue d\u2019enseignement dans laquelle ces cours sont dispens\u00e9s. \u00bb<\/p>","expose":"<p>L\u2019article 2 ouvre la possibilit\u00e9 de dispenser en langues \u00e9trang\u00e8res une partie des enseignements effectu\u00e9s dans le cadre d\u2019accords avec des universit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res ou de programmes financ\u00e9s par l\u2019Union europ\u00e9enne.<\/p><p>Les auteurs de cet amendement de repli souhaitent alors que dans les \u00e9tudiants francophones puissent suivre ces enseignements en langue \u00e9trang\u00e8re et vise \u00e0 s\u2019assurer que leurs sont propos\u00e9s des enseignements leur permettant d\u2019acqu\u00e9rir la ma\u00eetrise de ces langues d\u2019enseignements.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_27.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"3985530ff710eac9f2323e42ce32fc0b","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/27"}},{"amendement":{"id":"65925","texteloi_id":"20122013-660","numero":"28","rectif":"1","sujet":"Article 4","ordre_article":70,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>I. \u2013 Alin\u00e9a 6<\/p><p>Supprimer les mots :<\/p><p>et \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9<\/p><p>II. \u2013 Alin\u00e9a 13<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cet alin\u00e9a :<\/p><p>\u00ab 5\u00b0 Au d\u00e9veloppement et \u00e0 la coh\u00e9sion sociale du territoire, par la pr\u00e9sence de ses \u00e9tablissements ;<\/p>","expose":"<p>L\u2019article 4 modifie l\u2019article L. 123-2 en indiquant la contribution de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie nationale.<\/p><p>Les auteurs de cet amendement estiment qu\u2019il est n\u00e9cessaire de supprimer cette notion car elle v\u00e9hicule une vision purement utilitariste et mercantile de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et car elle est en opposition avec les missions essentielles du service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_28.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"832555af96f8f26f6deaca3579da1978","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/28"}},{"amendement":{"id":"65840","texteloi_id":"20122013-660","numero":"29","rectif":"0","sujet":"Article 5","ordre_article":80,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 3<\/p><p>Supprimer cet alin\u00e9a.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement s\u2019opposent aux dispositions de cet article qui pr\u00e9voit \u00e0 l\u2019alin\u00e9a 3 le transfert des r\u00e9sultats obtenus par la recherche publique. Le service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche n\u2019a pas pour mission de se d\u00e9partir de ses r\u00e9sultats au b\u00e9n\u00e9fice de qui que ce soit.<\/p><p>Enfin, si le transfert devient une mission fondamentale, l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 de cette notion pose probl\u00e8me au regard de certaines disciplines comme les sciences humaines et sociales, et de certaines disciplines th\u00e9oriques (comme les math\u00e9matiques), qui seront dans l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019accomplir le transfert de leurs r\u00e9sultats : qu\u2019adviendra-t-il de ces domaines ?<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_29.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"a48b33a339ed0543ad02796fa2c391fd","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/29"}},{"amendement":{"id":"65841","texteloi_id":"20122013-660","numero":"30","rectif":"0","sujet":"Article 6","ordre_article":100,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Sagesse","texte":"<p>Apr\u00e8s l'alin\u00e9a 3<\/p><p>Ins\u00e9rer un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Les logiciels libres de droit sont utilis\u00e9s en priorit\u00e9. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Cet amendement se justifie par son texte m\u00eame.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_30.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"65abcc66fc75b0b79e9b697db6e5603a","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/30"}},{"amendement":{"id":"65842","texteloi_id":"20122013-660","numero":"31","rectif":"0","sujet":"Article 7","ordre_article":110,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9as 2 et 3<\/p><p>Supprimer ces alin\u00e9as.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement s\u2019opposent aux dispositions de cet article qui pr\u00e9voit \u00e0 l\u2019alin\u00e9a 3 le transfert des r\u00e9sultats obtenus par la recherche du service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur vers le monde socio-\u00e9conomique.<\/p><p>Les auteurs de cet amendement rappellent que la valorisation de la recherche se fait \u00e0 trois niveaux : valorisation culturelle, valorisation sociale, valorisation \u00e9conomique. La notion de transfert introduit en revanche un d\u00e9s\u00e9quilibre vers le seul p\u00f4le \u00e9conomique qui risque de subordonner la recherche \u00e0 la recherche appliqu\u00e9e, et plus largement de d\u2019appauvrir la recherche.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_31.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"c26c917a9ec2b34e2e86de6f927da6eb","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/31"}},{"amendement":{"id":"65843","texteloi_id":"20122013-660","numero":"32","rectif":"0","sujet":"Article 8","ordre_article":130,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 4<\/p><p>Compl\u00e9ter cet alin\u00e9a par une phrase ainsi r\u00e9dig\u00e9e :<\/p><p>Les personnels et les \u00e9tudiants se voient garantir les m\u00eames droits que ceux dont ils b\u00e9n\u00e9ficient sur le territoire national.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement proposent de garantir aux personnels et aux \u00e9tudiants du service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur effectuant des p\u00e9riodes d\u2019\u00e9tudes et d\u2019activit\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tranger les m\u00eames droits que ceux dont ils pourraient b\u00e9n\u00e9ficier sur le territoire national.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_32.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"4368b8e3d67937035c69c2737b8a7026","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/32"}},{"amendement":{"id":"65844","texteloi_id":"20122013-660","numero":"33","rectif":"0","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 8 bis","ordre_article":141,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 8 bis<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Le Gouvernement remet au Parlement dans un d\u00e9lai de trois mois suivant la promulgation de la pr\u00e9sente loi un rapport sur les conditions de travail, de r\u00e9mun\u00e9ration et de titularisation des personnels chercheurs non titulaires du service public de la recherche.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement vise \u00e0 \u00e9clairer la repr\u00e9sentation nationale sur la pr\u00e9carit\u00e9 des chercheurs, et plus particuli\u00e8rement des personnels non titulaires, grande absente de la proposition de r\u00e9forme.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_33.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"b4347260b4406c044dedcac4112089a7","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/33"}},{"amendement":{"id":"65845","texteloi_id":"20122013-660","numero":"34","rectif":"0","sujet":"Article 10","ordre_article":150,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 5<\/p><p>Supprimer cet alin\u00e9a.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement s\u2019opposent aux dispositions de cet article qui introduisent le transfert des r\u00e9sultats obtenus par la recherche publique vers le monde socio-\u00e9conomique.<\/p><p>Les auteurs de cet amendement rappellent que la valorisation de la recherche se fait \u00e0 trois niveaux : valorisation culturelle, valorisation sociale, valorisation \u00e9conomique.<\/p><p>La notion de transfert introduit en revanche un d\u00e9s\u00e9quilibre vers le seul p\u00f4le \u00e9conomique qui risque de subordonner la recherche \u00e0 la recherche appliqu\u00e9e, et plus largement de d\u2019appauvrir la recherche.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_34.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"398301dc2d8269fa07e5ab3e8eb1e4cf","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/34"}},{"amendement":{"id":"65846","texteloi_id":"20122013-660","numero":"35","rectif":"0","sujet":"Article 11","ordre_article":160,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 2, troisi\u00e8me et quatri\u00e8me phrases<\/p><p>Supprimer ces phrases.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement s\u2019opposent aux dispositions de cet article qui introduisent le transfert des r\u00e9sultats obtenus par la recherche publique vers le monde socio-\u00e9conomique.<\/p><p>Les auteurs de cet amendement rappellent que la valorisation de la recherche se fait \u00e0 trois niveaux : valorisation culturelle, valorisation sociale, valorisation \u00e9conomique.<\/p><p>La notion de transfert introduit en revanche un d\u00e9s\u00e9quilibre vers le seul p\u00f4le \u00e9conomique qui risque de subordonner la recherche \u00e0 la recherche appliqu\u00e9e, et plus largement de d\u2019appauvrir la recherche.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_35.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"dc6fdd1520d050d981bb98c6794bbdaa","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/35"}},{"amendement":{"id":"65847","texteloi_id":"20122013-660","numero":"36","rectif":"0","sujet":"Article 11","ordre_article":160,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 3, seconde phrase<\/p><p>Supprimer cette phrase.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement souhaitent supprimer la coh\u00e9rence de la strat\u00e9gie nationale avec celle de l\u2019Union europ\u00e9enne.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_36.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"5ad2008d3b1426630d806d9b9aad1a9e","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/36"}},{"amendement":{"id":"65848","texteloi_id":"20122013-660","numero":"37","rectif":"0","sujet":"Article 11","ordre_article":160,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 5<\/p><p>Supprimer les mots :<\/p><p>, la programmation de l\u2019Agence nationale de la recherche<\/p>","expose":"<p>L\u2019ANR fonctionne par contrats de projet pr\u00e9caires et contribue ainsi au d\u00e9veloppement de la pr\u00e9carit\u00e9 de la recherche. Sa logique m\u00eame est contestable et contradictoire avec une v\u00e9ritable strat\u00e9gie nationale de recherche, qui doit \u00eatre fond\u00e9e sur la p\u00e9rennit\u00e9 des financements et la stabilit\u00e9, pour mener \u00e0 bien des projets de recherche sur le long terme.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_37.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"ae0a01d315be2bab0f5c750db809217d","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/37"}},{"amendement":{"id":"65849","texteloi_id":"20122013-660","numero":"38","rectif":"0","sujet":"Article 11","ordre_article":160,"sort":"Tombe","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 6<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cet alin\u00e9a :<\/p><p>\u00ab L\u2019Office parlementaire d\u2019\u00e9valuation des choix scientifiques et technologiques, le Conseil national de l'enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche et le Conseil sup\u00e9rieur de la recherche et de la technologie contribuent \u00e0 l\u2019\u00e9valuation de la mise en \u0153uvre de cette strat\u00e9gie. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Cet amendement entend pr\u00e9ciser que la politique de la recherche et du d\u00e9veloppement technologique n\u00e9cessite le maintien du CSRT - supprim\u00e9 dans l\u2019actuel projet de loi \u2013 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du CNESER. Le CSRT assure la repr\u00e9sentation de la soci\u00e9t\u00e9 pour ce qui concerne la consultation sur la politique de recherche du gouvernement. Il a d\u00e9montr\u00e9 sa capacit\u00e9 d\u2019auto-saisine sur de nombreux dossiers. La fusion de ses missions avec le CNESER ne r\u00e9soudrait aucun probl\u00e8me et contribuerait \u00e0 diluer le r\u00f4le de chacun.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_38.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"b8013771985ddbba0337529144dc53a0","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/38"}},{"amendement":{"id":"65850","texteloi_id":"20122013-660","numero":"39","rectif":"0","sujet":"Article 12","ordre_article":170,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 2<\/p><p>Supprimer cet alin\u00e9a.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement s\u2019opposent aux dispositions de cet article 12 qui introduit le transfert des r\u00e9sultats obtenus par la recherche publique vers le monde socio-\u00e9conomique. Les auteurs de cet amendement rappellent que la valorisation de la recherche se fait \u00e0 trois niveaux : valorisation culturelle, valorisation sociale, valorisation \u00e9conomique. La notion de transfert introduit en revanche un d\u00e9s\u00e9quilibre vers le seul p\u00f4le \u00e9conomique qui risque de subordonner la recherche \u00e0 la recherche appliqu\u00e9e, et plus largement de d\u2019appauvrir la recherche.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_39.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"e83d8a72f6a890735010bf2dbffe7cbc","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/39"}},{"amendement":{"id":"65851","texteloi_id":"20122013-660","numero":"40","rectif":"0","sujet":"Article 12 ter","ordre_article":200,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement s\u2019opposent aux dispositions de cet article 12 ter qui renforce le r\u00f4le de la r\u00e9gion dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et la recherche, en coh\u00e9rence avec les communaut\u00e9s d\u2019universit\u00e9s et d\u2019\u00e9tablissements cr\u00e9\u00e9es \u00e0 l\u2019article 38.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_40.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"436750fa6cc4dc71f8d966d74a149b75","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/40"}},{"amendement":{"id":"65852","texteloi_id":"20122013-660","numero":"41","rectif":"0","sujet":"Article 13","ordre_article":210,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement sont oppos\u00e9s \u00e0 la suppression du Conseil sup\u00e9rieur de la recherche et de la technologie et \u00e0 sa fusion au sein du Cneser qui contribue \u00e0 diluer le r\u00f4le de chaque instance.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_41.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"4fa39ca3b36124b10944be8c21d59687","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/41"}},{"amendement":{"id":"65853","texteloi_id":"20122013-660","numero":"42","rectif":"0","sujet":"Article 13","ordre_article":210,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l'alin\u00e9a 18<\/p><p>Ins\u00e9rer quatre alin\u00e9as ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>\u2026\u00b0 Apr\u00e8s l\u2019avant-dernier alin\u00e9a, sont ins\u00e9r\u00e9s trois alin\u00e9as ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>\u00ab Le Conseil d\u00e9lib\u00e8re sur :<\/p><p>\u00ab 1\u00b0 La d\u00e9livrance des grades ;<\/p><p>\u00ab 2\u00b0 La d\u00e9livrance de dipl\u00f4mes nationaux par les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Cet amendement entend renforcer le r\u00f4le du CNESER dans ses comp\u00e9tences et missions vis\u00e9es \u00e0 l\u2019article L. 232-1 du code de l\u2019\u00e9ducation, en lui confiant un pouvoir d\u00e9lib\u00e9ratif sur la d\u00e9livrance des grades ainsi que sur celle des dipl\u00f4mes nationaux par les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur.<\/p><p>L\u2019habilitation \u00e0 la d\u00e9livrance des grades et de dipl\u00f4mes nationaux par les \u00e9tablissements sont des enjeux importants et doivent avoir l\u2019aval des membres du Conseil national de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_42.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"120dbc78a04194273877ae2a55dfb78f","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/42"}},{"amendement":{"id":"65854","texteloi_id":"20122013-660","numero":"43","rectif":"0","sujet":"Article 15","ordre_article":230,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9as 2 \u00e0 4<\/p><p>Supprimer ces alin\u00e9as.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement sont oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019introduction de conseil de perfectionnement des formations au sein des \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur, sur le mod\u00e8le des CFA.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_43.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"b83bebc6ca72e436ae4bc32d55d2cd60","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/43"}},{"amendement":{"id":"65855","texteloi_id":"20122013-660","numero":"44","rectif":"0","sujet":"Article 15 bis A","ordre_article":240,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 2<\/p><p>Supprimer cet alin\u00e9a.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement sont oppos\u00e9s \u00e0 une vision de l\u2019orientation en fonction des perspectives \u00e9conomiques et des besoins pr\u00e9visibles de la soci\u00e9t\u00e9.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_44.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"389ccff332543d6e6faef5962308744a","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/44"}},{"amendement":{"id":"65856","texteloi_id":"20122013-660","numero":"45","rectif":"0","sujet":"Article 16 ter","ordre_article":320,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement ne souhaitent pas introduire la formation \u00e0 l\u2019entreprenariat dans les missions de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_45.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"06e1f3bd71023cfe6c01e5af47b7caf6","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/45"}},{"amendement":{"id":"65857","texteloi_id":"20122013-660","numero":"46","rectif":"0","sujet":"Article 18","ordre_article":340,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 3<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cet alin\u00e9a :<\/p><p>\u00ab La carte nationale des formations pr\u00e9voit, pour l\u2019acc\u00e8s aux sections de techniciens sup\u00e9rieurs et aux instituts universitaires de technologie, un pourcentage minimal de bacheliers professionnels et un pourcentage minimal de bacheliers technologiques. Dans l\u2019ensemble des formations, des parcours sont pr\u00e9vus pour la r\u00e9ussite de ces \u00e9tudiants \u00e0 leur dipl\u00f4me de premier cycle ainsi que pour la poursuite \u00e9ventuelle dans les cycles universitaires sup\u00e9rieurs. \u00bb ;<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement de pr\u00e9cision visent \u00e0 faire b\u00e9n\u00e9ficier aux bacheliers professionnels et technologiques d\u2019un acc\u00e8s prioritaire aux STS et aux IUT dans les meilleures conditions en fixant au niveau national un pourcentage d\u2019acc\u00e8s r\u00e9serv\u00e9.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_46.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"6b177dddac0acc7d5aabbed833e80524","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/46"}},{"amendement":{"id":"65858","texteloi_id":"20122013-660","numero":"47","rectif":"0","sujet":"Article 19","ordre_article":360,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"Demande de retrait","avis_gouv":"Demande de retrait","texte":"<p>I. \u2013 Alin\u00e9a 2<\/p><p>Supprimer les mots :<\/p><p>les mots : \u00ab sont mis en mesure de \u00bb sont remplac\u00e9s par le mot : \u00ab peuvent \u00bb,<\/p><p>II. \u2013 Alin\u00e9a 3<\/p><p>Supprimer cet alin\u00e9a.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement vise \u00e0 r\u00e9tablir la formulation initiale qui incite \u00e0 la poursuite d\u2019\u00e9tudes.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_47.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"adb4187c0a6461e8a636b9b16f3fe3c0","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/47"}},{"amendement":{"id":"65859","texteloi_id":"20122013-660","numero":"48","rectif":"0","sujet":"Article 19 bis","ordre_article":370,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019alin\u00e9a 2<\/p><p>Ins\u00e9rer quatre alin\u00e9as ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>\u2026\u00b0 Le premier alin\u00e9a est compl\u00e9t\u00e9 par trois phrases ainsi r\u00e9dig\u00e9es :<\/p><p>\u00ab Les \u00e9tudiants de troisi\u00e8me cycle sont consid\u00e9r\u00e9s comme des membres \u00e0 part enti\u00e8re de la communaut\u00e9 acad\u00e9mique de l\u2019\u00e9tablissement. Un statut du doctorant permet de garantir l\u2019ensemble de leurs droits et devoir. Ses modalit\u00e9s sont fix\u00e9es par d\u00e9cret. \u00bb ;<\/p><p>\u2026\u00b0 Apr\u00e8s le premier alin\u00e9a, il est ins\u00e9r\u00e9 un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab L\u2019activit\u00e9 professionnelle exerc\u00e9e par les doctorants au titre de leurs recherches pr\u00e9vaut sur la formation \u00e9tudiante dont ils b\u00e9n\u00e9ficient. \u00bb ;<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement souhaitent cr\u00e9er un statut du doctorant.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_48.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"463a1ce483acf59ef9306468d5f875ab","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/48"}},{"amendement":{"id":"65860","texteloi_id":"20122013-660","numero":"49","rectif":"0","sujet":"Article 20","ordre_article":390,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement sont oppos\u00e9s aux dispositions de cet article 20 qui instaure la proc\u00e9dure d\u2019accr\u00e9ditation. Pour les auteurs de cet amendement, l\u2019habilitation par le CNESER est une mani\u00e8re plus efficace de maintenir la coh\u00e9rence des dipl\u00f4mes nationaux.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_49.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"abcafa34e74beb09d0c306e3548ea7d2","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/49"}},{"amendement":{"id":"65861","texteloi_id":"20122013-660","numero":"50","rectif":"0","sujet":"Article 20","ordre_article":390,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 4, deuxi\u00e8me phrase<\/p><p>Apr\u00e8s les mots :<\/p><p>qualit\u00e9 p\u00e9dagogique,<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>le contenu de la formation et le volume horaire des diff\u00e9rentes mati\u00e8res<\/p>","expose":"<p>Amendement de repli.<\/p><p>Les auteurs de cet amendement sont oppos\u00e9s aux dispositions de cet article 20 qui instaure la proc\u00e9dure d\u2019accr\u00e9ditation en \u00e9valuant une capacit\u00e9 \u00e0 faire sans s\u2019attacher au contenu des dipl\u00f4mes ni au volume horaire des formations dispens\u00e9es.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_50.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"f97c0561fa6950c49559342677d3abe6","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/50"}},{"amendement":{"id":"65862","texteloi_id":"20122013-660","numero":"51","rectif":"0","sujet":"Article 20","ordre_article":390,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l'alin\u00e9a 6<\/p><p>Ins\u00e9rer un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Des commissions p\u00e9dagogiques nationales sont mises en place pour chaque grand domaine de formation, par arr\u00eat\u00e9 du minist\u00e8re et apr\u00e8s consultation du Conseil national de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche. Ces commissions p\u00e9dagogiques sont consult\u00e9es pour d\u00e9finir le cadre national des formations. Leurs recommandations ont notamment pour objectif de faciliter la reconnaissance des dipl\u00f4mes dans les conventions collectives des entreprises, sans que cela puisse porter atteinte au niveau de la formation et \u00e0 sa qualit\u00e9.<\/p>","expose":"<p>Amendement de repli proposant l\u2019introduction de commissions p\u00e9dagogiques nationales pour la d\u00e9finition du cadre national des formations concernant les nouvelles mesures d\u2019accr\u00e9ditation.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_51.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"c0735e8e341b335f08cb0c5e3e58e013","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/51"}},{"amendement":{"id":"65863","texteloi_id":"20122013-660","numero":"52","rectif":"0","sujet":"Article 20","ordre_article":390,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l'alin\u00e9a 7<\/p><p>Ins\u00e9rer un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Cet arr\u00eat\u00e9 d\u2019accr\u00e9ditation de l\u2019\u00e9tablissement ne peut emporter habilitation \u00e0 d\u00e9livrer des dipl\u00f4mes nationaux pour les \u00e9tablissements priv\u00e9s. \u00bb ;<\/p>","expose":"<p>Amendement de repli visant \u00e0 s\u2019assurer que l\u2019habilitation \u00e0 d\u00e9livrer des dipl\u00f4mes ne peut concerner que les \u00e9tablissements publics<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_52.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"10e08dd2da38c1d97bf466bcc378ad32","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/52"}},{"amendement":{"id":"65864","texteloi_id":"20122013-660","numero":"53","rectif":"0","sujet":"Article 21","ordre_article":400,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement sont oppos\u00e9s aux dispositions de cet article 20 qui instaure la proc\u00e9dure d\u2019accr\u00e9ditation. Pour les auteurs de cet amendement, l\u2019habilitation par le CNESER est une mani\u00e8re plus efficace de maintenir la coh\u00e9rence des dipl\u00f4mes nationaux.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_53.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"e746556ebccf5ec5b5ab91ca6685514e","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/53"}},{"amendement":{"id":"65865","texteloi_id":"20122013-660","numero":"54","rectif":"0","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 23","ordre_article":441,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 23<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Les articles L. 711-9, L. 712-8, L. 712-9 et L. 712-10 du code de l\u2019\u00e9ducation sont abrog\u00e9s.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement sont oppos\u00e9s RCE mises en place par la LRU qui ont abouti \u00e0 la faillite de 25 universit\u00e9s.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_54.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"1f365a99dc44da6745421953da79e6eb","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/54"}},{"amendement":{"id":"65866","texteloi_id":"20122013-660","numero":"55","rectif":"0","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 23","ordre_article":441,"sort":"Irrecevable","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p><b>Cet amendement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 irrecevable par la commission des finances.<\/b><\/p>","expose":"<p>Amendement de repli visant \u00e0 garantir que les dotations globales de l\u2019Etat prennent en compte les co\u00fbts r\u00e9els.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_55.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"8bed41c46449d7a5bed293dd80d3a203","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/55"}},{"amendement":{"id":"65867","texteloi_id":"20122013-660","numero":"56","rectif":"0","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 23","ordre_article":441,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 23<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Le deuxi\u00e8me alin\u00e9a de l\u2019article L. 712-9 est compl\u00e9t\u00e9 par une phrase ainsi r\u00e9dig\u00e9e :<\/p><p>\u00ab L\u2019emploi statutaire reste la r\u00e8gle et le recrutement des agents contractuels ne peut se faire qu\u2019\u00e0 titre exceptionnel. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Amendement de repli visant \u00e0 garantir que les dotations globales de l\u2019Etat finance principalement l\u2019emploi statutaire.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_56.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"57505c1e5c2948c8fbbf976152ad90e0","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/56"}},{"amendement":{"id":"65868","texteloi_id":"20122013-660","numero":"57","rectif":"0","sujet":"Article 25","ordre_article":480,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 2<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cet alin\u00e9a :<\/p><p>1\u00b0 \u00c0 la premi\u00e8re phrase du premier alin\u00e9a, apr\u00e8s les mots : \u00ab conseil d\u2019administration \u00bb, sont ins\u00e9r\u00e9s les mots : \u00ab et du conseil acad\u00e9mique \u00bb ;<\/p>","expose":"<p>Cet amendement entend donner au conseil acad\u00e9mique le pouvoir de d\u00e9signation du pr\u00e9sident au c\u00f4t\u00e9 du conseil d\u2019administration et ne pas donner aux personnalit\u00e9s ext\u00e9rieures du CA le pouvoir d\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_57.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"7bfb3160766a173870327f86b7dca779","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/57"}},{"amendement":{"id":"65869","texteloi_id":"20122013-660","numero":"58","rectif":"0","sujet":"Article 25","ordre_article":480,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 4<\/p><p>Apr\u00e8s les mots :<\/p><p>membre \u00e9lu<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>et de pr\u00e9sident<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement souhaitent r\u00e9introduire l\u2019incompatibilit\u00e9 entre la fonction de pr\u00e9sident d\u2019universit\u00e9 et pr\u00e9sident du conseil acad\u00e9mique.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_58.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"e0e9a3bc9ee2803b1c43587d5df13b9b","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/58"}},{"amendement":{"id":"65870","texteloi_id":"20122013-660","numero":"59","rectif":"0","sujet":"Article 25","ordre_article":480,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9as 6 et 7<\/p><p>Remplacer ces alin\u00e9as par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>4\u00b0 Le deuxi\u00e8me alin\u00e9a du 4\u00b0 est supprim\u00e9 ;<\/p>","expose":"<p>Cet amendement entend supprimer le droit de veto conf\u00e9r\u00e9 au pr\u00e9sident d\u2019universit\u00e9 sur l\u2019affectation des personnels.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_59.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"e31ed2b08239a4bd578e046bdab1d31d","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/59"}},{"amendement":{"id":"65871","texteloi_id":"20122013-660","numero":"60","rectif":"0","sujet":"Article 26","ordre_article":490,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9as 3 \u00e0 7<\/p><p>R\u00e9diger ainsi ces alin\u00e9as :<\/p><p><i>a)<\/i>Au premier alin\u00e9a, les mots : \u00ab vingt \u00e0 trente \u00bb sont remplac\u00e9s par les mots : \u00ab trente-quatre \u00e0 cinquante-deux \u00bb ;<\/p><p><i>b) <\/i>Au 1\u00b0, les mots : \u00ab huit \u00e0 quatorze \u00bb sont remplac\u00e9s par les mots : \u00ab seize \u00e0 vingt-quatre \u00bb ;<\/p><p><i>c)<\/i>Au 2\u00b0, les mots : \u00ab sept ou \u00bb sont remplac\u00e9s par les mots : \u00ab six \u00e0 \u00bb ;<\/p><p><i>d)<\/i>Au 3\u00b0, les mots : \u00ab trois \u00e0 cinq \u00bb sont remplac\u00e9s par les mots : \u00ab six \u00e0 dix \u00bb ;<\/p><p><i>e)<\/i>Au 4, \u00b0 les mots : \u00ab deux ou trois \u00bb sont remplac\u00e9s par les mots : \u00ab six \u00e0 dix \u00bb ;<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement souhaitent r\u00e9\u00e9quilibrer la composition du conseil d\u2019administration pour permettre une meilleure repr\u00e9sentation des personnels et des \u00e9tudiants.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_60.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"263dc4832566354616f02f74e7b482fa","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/60"}},{"amendement":{"id":"65872","texteloi_id":"20122013-660","numero":"61","rectif":"0","sujet":"Article 37","ordre_article":620,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 8, troisi\u00e8me et derni\u00e8re phrases<\/p><p>Supprimer ces phrases.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement sont oppos\u00e9s \u00e0 la prime majoritaire pour l\u2019\u00e9lection d\u2019enseignants-chercheurs et personnels assimil\u00e9s.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_61.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"f85ad6104e728b5f9be8d8580789c6a1","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/61"}},{"amendement":{"id":"65873","texteloi_id":"20122013-660","numero":"62","rectif":"0","sujet":"Article 37","ordre_article":620,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 17<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cet alin\u00e9a :<\/p><p>\u00ab Le vote \u00e0 la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e des deux tiers des membres titulaires du conseil d\u2019administration peut mettre fin au mandat du pr\u00e9sident d\u2019universit\u00e9. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement souhaitent modifier la proc\u00e9dure d\u2019 \u00ab impeachment \u00bb du pr\u00e9sident pr\u00e9vu par cet article afin de supprimer la condition de dissolution du conseil d\u2019administration.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_62.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"57f37a9bb96e7373cd85b409beffe745","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/62"}},{"amendement":{"id":"65874","texteloi_id":"20122013-660","numero":"63","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement sont oppos\u00e9s \u00e0 cet article qui organise l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche sous forme d\u2019une trentaine de grands p\u00f4les territoriaux.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_63.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"acdc611142934c549b42a8f4552ed53d","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/63"}},{"amendement":{"id":"65875","texteloi_id":"20122013-660","numero":"64","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 6, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Remplacer le mot :<\/p><p>coordonnent<\/p><p>par les mots :<\/p><p>peuvent coordonner<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement souhaitent que l\u2019organisation territoriale de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche reste facultative.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_64.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"f84ff6f17c4bf663962f403cbbbd3ff5","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/64"}},{"amendement":{"id":"65876","texteloi_id":"20122013-660","numero":"65","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9as 13 \u00e0 20<\/p><p>Supprimer ces alin\u00e9as.<\/p>","expose":"<p>Amendement de repli visant \u00e0 supprimer le pilotage par un \u00e9tablissement unique et \u00e0 maintenir le contrat pluriannuel pour chaque \u00e9tablissement, d\u2019autant que les organismes de recherche sont des \u00e9tablissements nationaux et que leurs budgets doivent donc \u00eatre attribu\u00e9s nationalement.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_65.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"1d5f13fbadf6994a910668d06259eb68","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/65"}},{"amendement":{"id":"65877","texteloi_id":"20122013-660","numero":"66","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 23, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Apr\u00e8s les mots :<\/p><p>nouvel \u00e9tablissement<\/p><p>ins\u00e9rer le mot :<\/p><p>public<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement souhaitent que la fusion soit r\u00e9serv\u00e9e aux \u00e9tablissements publics.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_66.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"668a55f2183a995be1ad10decfda6284","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/66"}},{"amendement":{"id":"65878","texteloi_id":"20122013-660","numero":"67","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 23<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>du conseil d\u2019administration prise \u00e0 la majorit\u00e9 absolue des membres en exercice, leur fusion au sein d\u2019un nouvel \u00e9tablissement ou d\u2019un \u00e9tablissement d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9. La fusion<\/p><p>par les mots :<\/p><p>de leurs conseils d\u2019administration respectifs prise \u00e0 la majorit\u00e9 des deux tiers des membres en exercice et apr\u00e8s approbation \u00e0 la majorit\u00e9 des deux tiers des membres de leurs conseils acad\u00e9miques respectifs, leur fusion. La fusion peut aboutir \u00e0 la dissolution d\u2019un \u00e9tablissement au sein d\u2019un \u00e9tablissement d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9 ou \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un nouvel \u00e9tablissement. Elle<\/p>","expose":"<p>La fusion d\u2019un \u00e9tablissement avec un autre est une d\u00e9cision forte qui engage l\u2019avenir des \u00e9tablissements en question.<\/p><p>Il est donc indispensable qu\u2019elle soit le fruit d\u2019un large consensus.<\/p><p>Le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 garantir un tel consensus en s\u2019assurant que dans les diff\u00e9rents \u00e9tablissements en passe de fusionner, les conseils acad\u00e9miques et d\u2019administration auront approuv\u00e9 cette d\u00e9cision \u00e0 la majorit\u00e9 absolue des deux tiers.<\/p><p>Cette disposition permettra de garantir un large d\u00e9bat sur le sujet au sein de la communaut\u00e9 des \u00e9tablissements.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_67.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"9f88a505d22f7584f1dff2eef795a3b8","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/67"}},{"amendement":{"id":"65879","texteloi_id":"20122013-660","numero":"68","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l'alin\u00e9a 23<\/p><p>Ins\u00e9rer un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Les \u00e9tablissements et organismes priv\u00e9s fusionn\u00e9s ne peuvent pas prendre le titre d\u2019universit\u00e9 ou d\u00e9livrer des dipl\u00f4mes nationaux. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement souhaitent que cette pr\u00e9cision introduite pour les conventions et les associations soit \u00e9galement mentionn\u00e9e pour la fusion comme pour les communaut\u00e9s d\u2019universit\u00e9s et d\u2019\u00e9tablissements, afin de les \u00e9tablissements publics conservent le monopole de la d\u00e9livrance des dipl\u00f4mes nationaux.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_68.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"ffb351bfad64e0f228bf8ec37f25e942","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/68"}},{"amendement":{"id":"65880","texteloi_id":"20122013-660","numero":"69","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 24<\/p><p>Supprimer cet alin\u00e9a.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement sont oppos\u00e9s \u00e0 la RCE, a fortiori ils sont oppos\u00e9s \u00e0 son extension \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement r\u00e9sultant de la fusion.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_69.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"1d438f44e3aa77d809a1d9824cc69b8a","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/69"}},{"amendement":{"id":"65881","texteloi_id":"20122013-660","numero":"70","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l'alin\u00e9a 27<\/p><p>Ins\u00e9rer un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Les membres d\u2019une communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et d\u2019\u00e9tablissements doivent avoir la qualit\u00e9 d\u2019\u00e9tablissement ou d\u2019organisme public. Dans les autres cas, la participation \u00e0 la communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements est ouverte par la voie des conventions ou d\u2019associations pr\u00e9vues \u00e0 l\u2019article L. 718-15.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement se justifie par son texte m\u00eame.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_70.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"ac424fd8b0b31fbc0fa8cd6fd168d130","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/70"}},{"amendement":{"id":"65882","texteloi_id":"20122013-660","numero":"71","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 32, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>du conseil des membres rendu \u00e0 la majorit\u00e9 simple<\/p><p>par les mots :<\/p><p>des conseils d\u2019administration des \u00e9tablissements membres<\/p>","expose":"<p>Cet amendement se justifie par son texte m\u00eame.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_71.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"36beb0ac3ad21058f45e862c9ac0273f","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/71"}},{"amendement":{"id":"65883","texteloi_id":"20122013-660","numero":"72","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 42<\/p><p>Supprimer cet alin\u00e9a.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement souhaitent que les repr\u00e9sentants des \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur et des organismes de recherche soit toujours pr\u00e9sent au sein du conseil d\u2019administration d\u2019une CUE.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_72.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"d88cad0d1c3d9ad71aa6c328de090132","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/72"}},{"amendement":{"id":"65884","texteloi_id":"20122013-660","numero":"73","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>I. \u2013 Alin\u00e9a 44<\/p><p>Remplacer le pourcentage :<\/p><p>30 %<\/p><p>par le pourcentage :<\/p><p>20 %<\/p><p>II. \u2013 Alin\u00e9a 46<\/p><p>Supprimer cet alin\u00e9a.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement entendent modifier la composition du conseil d\u2019administration du CUE.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_73.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"562224973256f83a85aab657eb1fa97e","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/73"}},{"amendement":{"id":"65885","texteloi_id":"20122013-660","numero":"74","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 56, seconde phrase<\/p><p>Supprimer cette phrase.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement souhaitent que les ressources tir\u00e9es des droits d\u2019inscription soient conserv\u00e9es par chaque \u00e9tablissement.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_74.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"208bdc9b47e565240ba3d1824d65eb1c","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/74"}},{"amendement":{"id":"65886","texteloi_id":"20122013-660","numero":"75","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 64<\/p><p>Supprimer cet alin\u00e9a.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement souhaitent que le choix du rattachement ne fasse pas dispara\u00eetre les conseils de chaque \u00e9tablissement.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_75.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"2bb9297907e040601aacaec26dfe47f6","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/75"}},{"amendement":{"id":"65887","texteloi_id":"20122013-660","numero":"76","rectif":"0","sujet":"Article 40","ordre_article":680,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9as 1 \u00e0 11<\/p><p>Remplacer ces alin\u00e9as par deux paragraphes ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>\u2026 \u2013 Les articles L. 344-11 \u00e0 L. 344-16 du chapitre IV du titre IV du code de la recherche sont abrog\u00e9s.<\/p><p>\u2026 \u2013 Un d\u00e9cret en Conseil d\u2019\u00c9tat fixe les conditions d\u2019application du transfert des ressources, des biens acquis et des activit\u00e9s des fondations de coop\u00e9rations scientifiques aux \u00e9tablissements publics fondateurs.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement sont oppos\u00e9s au maintien des fondations de coop\u00e9ration scientifique vis\u00e9es aux articles L 344-11 \u00e0 L 344-16 du code de la recherche mises en place par la loi sur la recherche de 2006, et demandent donc leur suppression. Ces structures qui allient acteurs publics et priv\u00e9s sur une mission sp\u00e9cifique reposent sur la mise en concurrence et les crit\u00e8res d\u2019excellence, et leur gouvernance n\u2019est pas d\u00e9mocratique.<\/p><p>Les auteurs de cet amendement proposent \u00e9galement que les ressources mises \u00e0 la disposition des fondations de coop\u00e9rations scientifiques, ainsi que les biens acquis et les activit\u00e9s soient transf\u00e9r\u00e9s aux \u00e9tablissements publics fondateurs.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_76.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"6feafe18a4b63f2b7c7022d2b487fc24","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/76"}},{"amendement":{"id":"65888","texteloi_id":"20122013-660","numero":"77","rectif":"0","sujet":"Article 43 bis","ordre_article":750,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement sont oppos\u00e9s \u00e0 cet article qui permet la modulation de service des personnels de recherche et la mise \u00e0 disposition d\u2019entreprises priv\u00e9es.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_77.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"69c486ee4fa60a78d829a34fd106148f","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/77"}},{"amendement":{"id":"65889","texteloi_id":"20122013-660","numero":"78","rectif":"0","sujet":"Article 44","ordre_article":770,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9as 5 \u00e0 10<\/p><p>Remplacer ces alin\u00e9as par deux alin\u00e9as ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>2\u00b0 Le deuxi\u00e8me alin\u00e9a est ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Le comit\u00e9 est compos\u00e9 d\u2019enseignants-chercheurs et de personnels assimil\u00e9s pour moiti\u00e9 issus du comit\u00e9 de sp\u00e9cialistes de la discipline en cause et pour moiti\u00e9 ext\u00e9rieurs \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement. Chaque membre du comit\u00e9 de sp\u00e9cialistes est \u00e9lu pour une dur\u00e9e de cinq ans parmi les enseignants-chercheurs et personnels assimil\u00e9s de la discipline par le conseil de la composante de l\u2019\u00e9tablissement. Les personnalit\u00e9s ext\u00e9rieures sont \u00e9lues par la commission de recherche du conseil acad\u00e9mique ou, pour les \u00e9tablissements qui n\u2019en disposent pas, par le conseil scientifique. Ils sont choisis en raison de leurs comp\u00e9tences, en majorit\u00e9 parmi les sp\u00e9cialistes de la discipline en cause. Le comit\u00e9 est compos\u00e9 \u00e0 \u00e9galit\u00e9 d\u2019hommes et de femmes, un repr\u00e9sentant des doctorants est membre de droit sans pouvoir d\u00e9cisionnel. Le comit\u00e9 si\u00e8ge valablement si au moins la moiti\u00e9 des membres pr\u00e9sents est ext\u00e9rieure \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement. \u00bb ;<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement souhaitent modifier la composition du comit\u00e9 de sp\u00e9cialiste.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_78.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"995737a5ecffe85b2d335f2fd9861469","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/78"}},{"amendement":{"id":"65890","texteloi_id":"20122013-660","numero":"79","rectif":"0","sujet":"Article 48","ordre_article":910,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>R\u00e9diger ainsi cet article :<\/p><p>La section 2 du chapitre IV du titre 1<sup>er<\/sup>du livre 1<sup>er<\/sup>et les articles L. 114-3-1 \u00e0 L. 114-3-7 du code de la recherche sont abrog\u00e9s.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement sont oppos\u00e9s \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un Haut Conseil de l\u2019\u00e9valuation comme organisme de substitution de l\u2019AERES. La suppression de l'AERES, instance d\u2019\u00e9valuation des structures de recherche non \u00e9lue par les pairs et non experte, constitue une revendication majeure de la communaut\u00e9 scientifique, et ce depuis la cr\u00e9ation de l'Agence par la loi n\u00b0 2006-450 du 18 avril 2006 pour la recherche, dite \u00ab Pacte pour la Recherche \u00bb.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_79.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"0b979668c43cedf7548dbfd80ed6b9e0","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/79"}},{"amendement":{"id":"65891","texteloi_id":"20122013-660","numero":"80","rectif":"0","sujet":"Article 49","ordre_article":920,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>R\u00e9diger ainsi cet article :<\/p><p>L\u2019article L. 114-3-1 du code de la recherche est abrog\u00e9.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement sont oppos\u00e9s \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un Haut Conseil de l\u2019\u00e9valuation comme organisme de substitution de l\u2019AERES. La suppression de l'AERES, instance d\u2019\u00e9valuation des structures de recherche non \u00e9lue par les pairs et non experte, constitue une revendication majeure de la communaut\u00e9 scientifique, et ce depuis la cr\u00e9ation de l'Agence par la loi n\u00b0 2006-450 du 18 avril 2006 pour la recherche, dite \u00ab Pacte pour la Recherche \u00bb.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_80.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"245aa34b50c5de946ed4a9bb3be2089f","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/80"}},{"amendement":{"id":"65892","texteloi_id":"20122013-660","numero":"81","rectif":"0","sujet":"Article 50","ordre_article":940,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>R\u00e9diger ainsi cet article :<\/p><p>L\u2019article L. 114-3-3 du code de la recherche est abrog\u00e9.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement sont oppos\u00e9s \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un Haut Conseil de l\u2019\u00e9valuation comme organisme de substitution de l\u2019AERES. La suppression de l'AERES, instance d\u2019\u00e9valuation des structures de recherche non \u00e9lue par les pairs et non experte, constitue une revendication majeure de la communaut\u00e9 scientifique, et ce depuis la cr\u00e9ation de l'Agence par la loi n\u00b0 2006-450 du 18 avril 2006 pour la recherche, dite \u00ab Pacte pour la Recherche \u00bb.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_81.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"0e59df446f2bb245f0fef424be594d91","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/81"}},{"amendement":{"id":"65893","texteloi_id":"20122013-660","numero":"82","rectif":"0","sujet":"Article 51","ordre_article":950,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>I. \u2013 Alin\u00e9as 1 et 2<\/p><p>Remplacer ces alin\u00e9as par un paragraphe ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u2026 \u2013 L\u2019article L. 114-3-2 du m\u00eame code est abrog\u00e9.<\/p><p>II. \u2013 Alin\u00e9as 4 \u00e0 6<\/p><p>Remplacer ces alin\u00e9as par un paragraphe ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u2026 \u2013 Les articles L. 114-3-5 \u00e0 L. 114-3-7 du m\u00eame code sont abrog\u00e9s.<\/p><p>III. \u2013 Alin\u00e9a 7<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cet alin\u00e9a :<\/p><p>\u2026 \u2013 Le second alin\u00e9a de l\u2019article L. 311-2 du m\u00eame code est supprim\u00e9.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement sont oppos\u00e9s \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un Haut Conseil de l\u2019\u00e9valuation comme organisme de substitution de l\u2019AERES. La suppression de l'AERES, instance d\u2019\u00e9valuation des structures de recherche non \u00e9lue par les pairs et non experte, constitue une revendication majeure de la communaut\u00e9 scientifique, et ce depuis la cr\u00e9ation de l'Agence par la loi n\u00b0 2006-450 du 18 avril 2006 pour la recherche, dite \u00ab Pacte pour la Recherche \u00bb.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_82.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"c69be67f4a7c0f2b56a88d49950d8070","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/82"}},{"amendement":{"id":"65894","texteloi_id":"20122013-660","numero":"83","rectif":"0","sujet":"Article 53","ordre_article":970,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"Demande de retrait","avis_gouv":"Demande de retrait","texte":"<p>Alin\u00e9a 8<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cet alin\u00e9a :<\/p><p>\u00ab Il comprend \u00e9galement des repr\u00e9sentants des organisations syndicales de salari\u00e9s.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement se justifie par son texte m\u00eame.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_83.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"a2c4f35d1bd7f7b53074df4abe511985","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/83"}},{"amendement":{"id":"65895","texteloi_id":"20122013-660","numero":"84","rectif":"0","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 54","ordre_article":981,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 54<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Le chapitre IX du titre II du livre III du code de la recherche et les articles L. 329-1 \u00e0 L. 329-7 sont abrog\u00e9s.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement souhaitent la suppression de l\u2019Agence nationale de recherche et la r\u00e9int\u00e9gration de ses cr\u00e9dits au budget de la MIRES.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_84.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"762302b3146c207aaa62c395d56f8940","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/84"}},{"amendement":{"id":"65896","texteloi_id":"20122013-660","numero":"85","rectif":"0","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 54","ordre_article":981,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l'article 54<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Le premier alin\u00e9a de l\u2019article L. 329-5 du code de la recherche est compl\u00e9t\u00e9 par deux phrases ainsi r\u00e9dig\u00e9es :<\/p><p>\u00ab Les aides allou\u00e9es ne peuvent servir \u00e0 financer des postes de contractuels. Des d\u00e9rogations peuvent \u00eatre accord\u00e9es de mani\u00e8re exceptionnelle et justifi\u00e9e. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Amendement de repli. Les auteurs de cet amendement souhaitent limiter le recours \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9 induit par les appels \u00e0 projets de l\u2019Agence nationale de la recherche.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_85.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"355c905e0cffac61e2b7723a36c738bb","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/85"}},{"amendement":{"id":"65897","texteloi_id":"20122013-660","numero":"86","rectif":"0","sujet":"Article 56 bis A","ordre_article":1050,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"Sagesse","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement sont oppos\u00e9s \u00e0 cet article qui remplace les conditions de stabilit\u00e9 d\u2019effectif salari\u00e9 par des conditions de stabilit\u00e9 de d\u00e9penses de personnel pour \u00eatre \u00e9ligible au CIR.<\/p><p>Cette condition est moins restrictive et ne va pas dans le sens de la cr\u00e9ation ni m\u00eame du maintien de l\u2019emploi.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_86.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"9e484a8224b3946f6c92e3a97f8a6ebd","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/86"}},{"amendement":{"id":"65898","texteloi_id":"20122013-660","numero":"87","rectif":"0","sujet":"Article 56 bis B","ordre_article":1060,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"Sagesse","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Les auteurs de cet amendement sont oppos\u00e9s \u00e0 cet article qui augmente le CIR et d\u00e9r\u00e9gule les conditions de son obtention pourtant d\u00e9j\u00e0 insuffisantes.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_87.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"2129820475ef0fc3790f507c12a75385","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/87"}},{"amendement":{"id":"65899","texteloi_id":"20122013-660","numero":"88","rectif":"0","sujet":"Article 65","ordre_article":1270,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 2<\/p><p>Supprimer cet alin\u00e9a.<\/p>","expose":"<p>La pratique des ordonnances, hautement contestable dans son principe, l\u2019est particuli\u00e8rement dans cet alin\u00e9a. Il s\u2019agit d\u2019y recourir pour d\u00e9finir la notion de transfert pour la cr\u00e9ation de valeur \u00e9conomique dans le code de la recherche, \u00e0 laquelle nous sommes oppos\u00e9s.<\/p>","signataires":"Mme Gonthier-Maurin, MM. Le Scouarnec, P. Laurent, les membres du Groupe communiste r\u00e9publicain et citoyen","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_88.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"ec5b49a363f6017b6524aeb8d3a8b372","parlementaires":[{"parlementaire":"brigitte-gonthier-maurin"},{"parlementaire":"michel-le-scouarnec"},{"parlementaire":"pierre-laurent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/88"}},{"amendement":{"id":"66254","texteloi_id":"20122013-660","numero":"89","rectif":"1","sujet":"Article 47","ordre_article":800,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 5<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cet alin\u00e9a :<\/p><p>\u00ab Les titulaires d\u2019un doctorat en m\u00e9decine, en chirurgie-dentaire ou en pharmacie non-inscrits au tableau de l\u2019ordre professionnel comp\u00e9tent ne peuvent faire \u00e9tat du titre de docteur dans le cadre de leurs activit\u00e9s professionnelles ou associatives. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Cet amendement reprend la proposition n\u00b01 du rapport de la commission d\u2019enqu\u00eate sur l\u2019influence des mouvements \u00e0 caract\u00e8re sectaire dans le domaine de la sant\u00e9 qui tend \u00e0 emp\u00eacher que les titulaires d\u2019un doctorat en m\u00e9decine, en pharmacie ou en chirurgie dentaire radi\u00e9s par leur Ordre puissent faire \u00e9tat de leur titre de docteur.<\/p><p>L\u2019absence de contr\u00f4le et de limitation \u00e0 l\u2019utilisation du titre de docteur facilite les situations d\u2019abus frauduleux de l\u2019\u00e9tat d\u2019ignorance ou de la situation de faiblesse, d\u00e9lit puni par le code p\u00e9nal depuis la loi dite \u00ab About-Picard \u00bb du 12 juin 2001.<\/p><p>Cette absence de contr\u00f4le permet \u00e0 des charlatans radi\u00e9s par leur Ordre \u00e0 faire usage de leur titre de docteur pour attirer des personnes rendues vuln\u00e9rables par leur \u00e9tat de sant\u00e9. Ces personnes, rassur\u00e9es par l\u2019apparence de respectabilit\u00e9 que conf\u00e8re un tel titre, sont ainsi convaincues de recourir \u00e0 des pratiques th\u00e9rapeutiques qui parfois peuvent n\u2019\u00eatre que seulement farfelues, mais souvent \u00eatre \u00e0 l\u2019origine d\u2019un grand danger.<\/p><p>La commission d\u2019enqu\u00eate a \u00e9galement constat\u00e9 que des \u00ab gourous \u00bb n\u2019h\u00e9sitaient pas \u00e0 se faire volontairement radier par leur ordre afin d\u2019\u00e9chapper \u00e0 tout contr\u00f4le, tout en continuant \u00e0 se pr\u00e9valoir de leur titre de docteur, notamment dans des cadres professionnels ou associatifs, pour mettre en confiance leurs victimes et l\u00e9gitimer leurs injonctions.<\/p><p>Que ces \u00ab docteurs \u00bb aient \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s par une radiation ou qu\u2019ils aient sollicit\u00e9 celle-ci volontairement, les cons\u00e9quences pour les personnes de l\u2019utilisation non contr\u00f4l\u00e9e du titre de Docteur sont extr\u00eamement graves car des malades sont ainsi conduits \u00e0 suivre des traitements alternatifs dangereux pour leur sant\u00e9. La commission d\u2019enqu\u00eate a ainsi pris connaissance de situations extr\u00eamement graves, ayant conduit certaines victimes \u00e0 la mort.<\/p><p>L\u2019article 47 du texte de la commission pose l\u2019obligation, pour les docteurs en m\u00e9decine, en pharmacie et en chirurgie dentaire qui ne sont pas inscrits au tableau de leur ordre de faire \u00e9tat de cette non-inscription dans le cadre de leurs activit\u00e9s professionnelles ou associatives.<\/p><p>Il semble toutefois souhaitable d\u2019aller plus loin en se rapprochant de la proposition de la commission d\u2019enqu\u00eate. L\u2019interdiction de faire \u00e9tat du titre de docteur semble plus \u00e0 m\u00eame de limiter l\u2019influence de ces praticiens radi\u00e9s qui, les travaux de la commission d\u2019enqu\u00eate l\u2019ont montr\u00e9, n\u2019h\u00e9sitent pas, notamment sur leurs sites Internet, \u00e0 se poser en victime de leurs ordres respectifs, qu\u2019ils aient sollicit\u00e9 ou subi leur radiation, et \u00e0 continuer \u00e0 attirer leurs \u00ab patients \u00bb en se pr\u00e9valant d\u2019une comp\u00e9tence et d\u2019une respectabilit\u00e9 qui n\u2019est que tromperie.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. M\u00e9zard, Milon, Vaugrenard, Mmes G\u00e9nisson, Deroche, Dini, Kammermann","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_89.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"dbf8948cf6b8e2fa8e41616d4fb2e4ea","parlementaires":[{"parlementaire":"jacques-mezard"},{"parlementaire":"alain-milon"},{"parlementaire":"yannick-vaugrenard"},{"parlementaire":"catherine-genisson"},{"parlementaire":"catherine-deroche"},{"parlementaire":"muguette-dini"},{"parlementaire":"christiane-kammermann"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/89"}},{"amendement":{"id":"66193","texteloi_id":"20122013-660","numero":"90","rectif":"1","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-18","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 7<\/p><p>1\u00b0 Premi\u00e8re phrase<\/p><p>Supprimer le mot :<\/p><p>seule<\/p><p>2\u00b0 Seconde phrase<\/p><p>Remplacer le mot :<\/p><p>Toutefois<\/p><p>Par les mots :<\/p><p>Dans ce cadre<\/p>","expose":"<p>La structure de ces \u00e9tablissements fait qu\u2019ils n\u2019appartiennent pas en tant que tels \u00e0 une communaut\u00e9 pr\u00e9cise mais participent aux diff\u00e9rentes communaut\u00e9s cr\u00e9\u00e9es sur les sites dans lesquels ils sont pr\u00e9sents par le biais de leur implantation.<\/p><p>Le terme \u00ab Toutefois \u00bb introduit une notion d\u2019opposition entre la premi\u00e8re phrase du paragraphe et la suivante. Il laisse ainsi supposer une opposition entre le terme d\u2019appartenance et celui d\u2019association. L\u2019introduction en remplacement de l\u2019expression \u00ab Dans ce cadre \u00bb permet de lier le caract\u00e8re d\u00e9rogatoire \u00e0 une obligation d\u2019association en contrepartie.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"M. P. Leroy, Mme Primas, MM. Bordier, B. Fournier, Dufaut, Leleux, Cardoux, Vial, Bernard-Reymond","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_90.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"7b41d57efeb0139c0f8e6c12475c1526","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-leroy"},{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"jean-noel-cardoux"},{"parlementaire":"jean-pierre-vial"},{"parlementaire":"pierre-bernard-reymond"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/90"}},{"amendement":{"id":"66194","texteloi_id":"20122013-660","numero":"91","rectif":"3","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-18","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l'alin\u00e9a 18<\/p><p>Ins\u00e9rer un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Dans le cas des \u00e9tablissements publics d\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de recherche structur\u00e9s en plusieurs implantations r\u00e9gionales, le contrat est conclu entre le minist\u00e8re charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et ceux-ci ; il int\u00e8gre les engagements pris par l\u2019\u00e9tablissement dans le cadre des conventions d\u2019association pass\u00e9es pour chacune de ses implantations r\u00e9gionales. Le contrat pr\u00e9cise les projets port\u00e9s par l\u2019\u00e9tablissement et veille \u00e0 leur coh\u00e9rence avec ceux des regroupements des sites dans lesquels ils disposent d\u2019une implantation.<\/p>","expose":"<p>Cette disposition concerne tr\u00e8s peu d\u2019\u00e9tablissements. Elle ne constitue donc pas un risque de contournement des dispositions pr\u00e9vues par la loi. Au contraire, il s\u2019agit d\u2019une disposition technique visant \u00e0 permettre le fonctionnement de ces \u00e9tablissements nationaux et s\u2019assurer leur pleine participation aux politiques de sites et aux regroupements qui les accompagne.<\/p><p>L\u2019existence d\u2019un contrat pour ces \u00e9tablissements de dimension nationale leur permettra d\u2019\u00eatre porteur de politiques de formation et de recherche d\u00e9clinable dans les territoires et offrant une lisibilit\u00e9 \u00e0 l\u2019offre. Il leur permettra \u00e9galement de veiller \u00e0 la compl\u00e9mentarit\u00e9 de chacune de leurs implantations r\u00e9gionales entre elles et donc \u00e0 la bonne communication des territoires.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"M. P. Leroy, Mme Primas, MM. Bordier, Cardoux, Vial, Bernard-Reymond, Legendre, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_91.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"4ce6e377e5576300e7f788203f869c06","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-leroy"},{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-noel-cardoux"},{"parlementaire":"jean-pierre-vial"},{"parlementaire":"pierre-bernard-reymond"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/91"}},{"amendement":{"id":"66255","texteloi_id":"20122013-660","numero":"92","rectif":"1","sujet":"Article 15 quinquies","ordre_article":280,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Sagesse","texte":"<p>Apr\u00e8s les mots :<\/p><p>administration publique<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>ou assembl\u00e9e parlementaire ou assembl\u00e9e consultative<\/p>","expose":"<p>Amendement de pr\u00e9cision car le S\u00e9nat, l\u2019Assembl\u00e9e nationale ou le Conseil Economique Social et Environnemental ont leur propre syst\u00e8me de fonctionnement qui n\u2019est pas r\u00e9gi par le code des collectivit\u00e9s. Par le pass\u00e9, cette impr\u00e9cision avait donn\u00e9 lieu \u00e0 des interpr\u00e9tations divergeantes.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mmes Procaccia, Primas, MM. Carle, Legendre, Chauveau, Cardoux, Pinton, Milon, Mmes Giudicelli, Debr\u00e9, MM. Savin, Lam\u00e9nie, Mmes Brugui\u00e8re, Deroche, M\u00e9lot, Cayeux, Duch\u00eane, Bouchart, MM. Sido, Bas, Cambon, J. Gautier, Dulait, Retailleau","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_92.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"6988a3864233d97b54640f466e7ff8b7","parlementaires":[{"parlementaire":"catherine-procaccia"},{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"jean-noel-cardoux"},{"parlementaire":"louis-pinton"},{"parlementaire":"alain-milon"},{"parlementaire":"colette-giudicelli"},{"parlementaire":"isabelle-debre"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"marc-lamenie"},{"parlementaire":"marie-therese-bruguiere"},{"parlementaire":"catherine-deroche"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"natacha-bouchart"},{"parlementaire":"bruno-sido"},{"parlementaire":"philippe-bas"},{"parlementaire":"christian-cambon"},{"parlementaire":"jacques-gautier"},{"parlementaire":"andre-dulait"},{"parlementaire":"bruno-retailleau"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/92"}},{"amendement":{"id":"66256","texteloi_id":"20122013-660","numero":"93","rectif":"2","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 15 quinquies","ordre_article":281,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"Demande de retrait","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 15 quinquies<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00c0 la premi\u00e8re phrase de l\u2019article L. 612-11 du code de l\u2019\u00e9ducation, le mot : \u00ab mensuellement \u00bb est remplac\u00e9 par les mots : \u00ab \u00e0 partir du premier jour du deuxi\u00e8me mois \u00bb.<\/p>","expose":"<p>L' exp\u00e9rience du texte pr\u00e9c\u00e9dent a montr\u00e9 que la gratification obligatoire pour les stages de plus de 2 mois avait \u00e9t\u00e9 un frein consid\u00e9rable. De nombreux \u00e9tudiants n'avaient pu trouver le stage obligatoire pr\u00e9vu dans leur formation tant dans le milieu associatif que dans les petites entreprises.<\/p><p>Il faut lutter contre les abus, contre les entreprises qui substituent \u00e0 des emplois salari\u00e9s des stages, il ne faut pas non g\u00eaner ceux qui acceptent de prendre des stagiaires.<\/p><p>Or, un stagiaire est rarement op\u00e9rationnel avant deux ou trois semaines. Imposer une indemnisation d\u00e8s le 1er jour va inciter pme et associations \u00e0 ne plus en proposer.<\/p><p>Cet amendement est a mi chemin entre ce qui existe et le texte vot\u00e9 par l'Assembl\u00e9e nationale.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Procaccia, MM. Carle, Legendre, Pinton, Milon, Savin, Bas, Lam\u00e9nie, Mme Giudicelli, M. Chauveau, Mmes Bouchart, Deroche, M\u00e9lot, Cayeux, M. Sido, Mmes Duch\u00eane, Brugui\u00e8re, MM. Dulait, J. Gautier, Cambon, Retailleau, Mayet","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_93.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"a75ab8df6ec005a3a214107f964945dd","parlementaires":[{"parlementaire":"catherine-procaccia"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"louis-pinton"},{"parlementaire":"alain-milon"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"philippe-bas"},{"parlementaire":"marc-lamenie"},{"parlementaire":"colette-giudicelli"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"natacha-bouchart"},{"parlementaire":"catherine-deroche"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"bruno-sido"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"marie-therese-bruguiere"},{"parlementaire":"andre-dulait"},{"parlementaire":"jacques-gautier"},{"parlementaire":"christian-cambon"},{"parlementaire":"bruno-retailleau"},{"parlementaire":"jean-francois-mayet"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/93"}},{"amendement":{"id":"66257","texteloi_id":"20122013-660","numero":"94","rectif":"1","sujet":"Article additionnel avant l'article 23","ordre_article":439,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p><u>Avant<\/u>l\u2019article 23<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>L\u2019article L. 612-1 du code de l\u2019\u00e9ducation est compl\u00e9t\u00e9 par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Les conseils d\u2019administration des \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur peuvent d\u00e9lib\u00e9rer d\u2019un tarif sp\u00e9cifique de droits d\u2019inscription pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 dix fois le tarif fix\u00e9 pour les \u00e9tudiants fran\u00e7ais par l\u2019arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel annuel pour les \u00e9tudiants \u00e9trangers non ressortissants de l\u2019Union Europ\u00e9enne et \u00e0 l\u2019exception des \u00e9tablissements avec lesquels ils ont sign\u00e9 un accord de partenariat. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Dans la plupart des pays \u00e9trangers, les frais universitaires sont beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s qu'en France. Notre pays fait partie des pays d\u2019exception o\u00f9 ce sont les contribuables qui financent les \u00e9tudes de ressortissants \u00e9trangers ayant fait le choix de s\u2019inscrire en France.<\/p><p>La Conf\u00e9rence des Grandes Ecoles s\u2019est prononc\u00e9e pour accueillir plus d\u2019\u00e9tudiants \u00e9trangers \u00ab sous r\u00e9serve de la possibilit\u00e9 de moduler les frais de scolarit\u00e9 \u00bb.<\/p><p>Par ailleurs, cette disposition ne p\u00e9nalise pas les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u00e9trangers qui ont nou\u00e9 des partenariats avec des \u00e9tablissements fran\u00e7ais puisque, dans ce cas, les frais d'inscription demeurent inchang\u00e9s.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Procaccia, MM. Carle, Legendre, Gilles, Savary, Pinton, Lam\u00e9nie, Mme Giudicelli, M. Chauveau, Mmes Bouchart, Deroche, M\u00e9lot, Cayeux, M. Sido, Mmes Duch\u00eane, Brugui\u00e8re, MM. Dulait, Milon, J. Gautier, Cambon, Retailleau","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_94.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"f589e878a960ea0abd9d9c84e9475450","parlementaires":[{"parlementaire":"catherine-procaccia"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"bruno-gilles"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"},{"parlementaire":"louis-pinton"},{"parlementaire":"marc-lamenie"},{"parlementaire":"colette-giudicelli"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"natacha-bouchart"},{"parlementaire":"catherine-deroche"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"bruno-sido"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"marie-therese-bruguiere"},{"parlementaire":"andre-dulait"},{"parlementaire":"alain-milon"},{"parlementaire":"jacques-gautier"},{"parlementaire":"christian-cambon"},{"parlementaire":"bruno-retailleau"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/94"}},{"amendement":{"id":"65905","texteloi_id":"20122013-660","numero":"95","rectif":"0","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 23","ordre_article":441,"sort":"Irrecevable","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p><b>Cet amendement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 irrecevable par la commission des finances.<\/b><\/p>","expose":"<p>L\u2019article L. 811-2 du code de l\u2019\u00e9ducation permet d\u00e9j\u00e0 aux chefs d\u2019\u00e9tablissement de pouvoir salarier des \u00e9tudiants inscrits dans leur \u00e9tablissement pour effectuer des missions sur le campus. Cet amendement vise \u00e0 ce que les universit\u00e9s emploient des \u00e9tudiants au sein des \u00e9tablissements publics d'enseignement sup\u00e9rieur en fixant un seuil \u00e0 atteindre.<\/p><p>Le d\u00e9cret 2007-1915 de d\u00e9cembre 2007 a ouvert la possibilit\u00e9 de concilier des \u00e9tudes avec une activit\u00e9 salari\u00e9e en fixant les conditions d\u2019emploi au sein de l\u2019universit\u00e9 et ainsi lutter contre le travail subi pour ceux qui ont le plus besoin de travailler.<\/p><p>Certaines universit\u00e9s comme l\u2019UPEC dans le Val-de-Marne montrent l\u2019exemple avec pr\u00e8s de 400 \u00e9tudiants engag\u00e9s chaque ann\u00e9e (1, 3% des effectifs) pour les activit\u00e9s correspondantes au champ d\u2019application du d\u00e9cret.<\/p>","signataires":"Mme Procaccia","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_95.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"8bed41c46449d7a5bed293dd80d3a203","parlementaires":[{"parlementaire":"catherine-procaccia"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/95"}},{"amendement":{"id":"66258","texteloi_id":"20122013-660","numero":"96","rectif":"2","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 42 A","ordre_article":701,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"Sagesse","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 42 A<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>L\u2019article L. 731-5 du code de l\u2019\u00e9ducation est compl\u00e9t\u00e9 par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9s doivent pr\u00e9ciser sur leurs documents d\u2019inscription les formations sanctionn\u00e9es par un dipl\u00f4me qui fait l\u2019objet d\u2019une reconnaissance par l\u2019\u00c9tat. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Cet amendement oblige les \u00e9tablissements priv\u00e9s \u00e0 informer pr\u00e9cis\u00e9ment de l\u2019existence d\u2019accords de reconnaissance des dipl\u00f4mes par l\u2019Etat (conventions, jury rectoraux\u2026).<\/p><p>De nombreux \u00e9tudiants s\u2019inscrivent dans des cursus d\u2019\u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9s et ne d\u00e9couvrent qu\u2019apr\u00e8s la rentr\u00e9e ou en cours d'\u00e9tudes que leur dipl\u00f4me ne sera pas reconnu par l\u2019Etat. L\u2019impact sur l\u2019avenir de ces \u00e9tudiants n\u2019est pas sans cons\u00e9quence, notamment s\u2019ils ont pour ambition de pr\u00e9parer un concours de la fonction publique nationale ou europ\u00e9enne.<\/p><p>Si le dipl\u00f4me obtenu n'a pas obtenu une reconnaissance officielle du Minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur, certaines entreprises publiques et priv\u00e9es refusent d'appliquer aux jeunes dipl\u00f4m\u00e9s la grille salariale correspondante \u00e0 leur niveau d'\u00e9tudes.<\/p><p>Les \u00e9tudiants doivent donc \u00eatre express\u00e9ment pr\u00e9venus, pr\u00e9alablement \u00e0 l'inscription par \u00e9crit et non oralement lors d'une r\u00e9union d'information, comme cela se pratique parfois.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mmes Procaccia, Primas, MM. Carle, Legendre, Cardoux, Gilles, Pinton, Mme Debr\u00e9, MM. Savin, Bas, Lam\u00e9nie, Mme Giudicelli, M. Chauveau, Mmes Bouchart, Deroche, M\u00e9lot, Cayeux, M. Sido, Mmes Duch\u00eane, Brugui\u00e8re, MM. Dulait, Milon, J. Gautier, Cambon, Retailleau, Mayet","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_96.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"fbd7b159fb2d615e9603dee11abcd138","parlementaires":[{"parlementaire":"catherine-procaccia"},{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"jean-noel-cardoux"},{"parlementaire":"bruno-gilles"},{"parlementaire":"louis-pinton"},{"parlementaire":"isabelle-debre"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"philippe-bas"},{"parlementaire":"marc-lamenie"},{"parlementaire":"colette-giudicelli"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"natacha-bouchart"},{"parlementaire":"catherine-deroche"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"bruno-sido"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"marie-therese-bruguiere"},{"parlementaire":"andre-dulait"},{"parlementaire":"alain-milon"},{"parlementaire":"jacques-gautier"},{"parlementaire":"christian-cambon"},{"parlementaire":"bruno-retailleau"},{"parlementaire":"jean-francois-mayet"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/96"}},{"amendement":{"id":"66259","texteloi_id":"20122013-660","numero":"97","rectif":"2","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 42 A","ordre_article":701,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 42 A<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>L\u2019article L. 731-14 du code de l\u2019\u00e9ducation est compl\u00e9t\u00e9 par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9s qui dispensent ou ont dispens\u00e9 au cours des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es des formations sanctionn\u00e9es par un dipl\u00f4me d'\u00e9tudes sup\u00e9rieures reconnus par au moins un \u00c9tat signataire des Accords de Bologne doivent constituer un dossier de demande d\u2019attestation pour chacun des \u00e9tudiants dipl\u00f4m\u00e9s aupr\u00e8s du centre international d\u2019\u00e9tudes p\u00e9dagogiques ENIC-NARIC. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Les \u00e9tablissements priv\u00e9s d\u2019enseignement sup\u00e9rieur qui ont propos\u00e9 ou proposent des cursus non reconnus par l\u2019Etat fran\u00e7ais mais reconnus par d\u2019autres Etats signataires des accords de Bologne doivent aider leus \u00e9tudiants \u00e0 effectuer les d\u00e9marches qui permettront la reconnaissance aupr\u00e8s du centre international d\u2019\u00e9tudes p\u00e9dagogiques ENIC-NARIC du dipl\u00f4me obtenu.<\/p><p>Ces proc\u00e9dures sont actuellement totalement individuelles et certains \u00e9tablissements priv\u00e9s n'apportent aucune aide aux \u00e9tudiants pour constituer le dossier et expliquer la d\u00e9marche qui leur permettront d'obtenir une \u00e9quivalence.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mmes Procaccia, Primas, MM. Carle, Gilles, Cardoux, Pinton, Mme Debr\u00e9, MM. Savin, Bas, Lam\u00e9nie, Mme Giudicelli, M. Chauveau, Mmes Bouchart, Deroche, M\u00e9lot, Cayeux, M. Sido, Mmes Duch\u00eane, Brugui\u00e8re, MM. Dulait, Milon, J. Gautier, Cambon, Retailleau, Mayet","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_97.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"81ffc842084af1e7a0da9a669da2c5e4","parlementaires":[{"parlementaire":"catherine-procaccia"},{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"bruno-gilles"},{"parlementaire":"jean-noel-cardoux"},{"parlementaire":"louis-pinton"},{"parlementaire":"isabelle-debre"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"philippe-bas"},{"parlementaire":"marc-lamenie"},{"parlementaire":"colette-giudicelli"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"natacha-bouchart"},{"parlementaire":"catherine-deroche"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"bruno-sido"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"marie-therese-bruguiere"},{"parlementaire":"andre-dulait"},{"parlementaire":"alain-milon"},{"parlementaire":"jacques-gautier"},{"parlementaire":"christian-cambon"},{"parlementaire":"bruno-retailleau"},{"parlementaire":"jean-francois-mayet"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/97"}},{"amendement":{"id":"66260","texteloi_id":"20122013-660","numero":"98","rectif":"1","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 42 A","ordre_article":701,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 42 A<\/p><p>Ins\u00e9r\u00e9 un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>L\u2019article L. 731-14 du code de l\u2019\u00e9ducation est compl\u00e9t\u00e9 par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Lorsqu\u2019un dipl\u00f4me d\u2019un \u00e9tablissement priv\u00e9 d\u2019enseignement sup\u00e9rieur implant\u00e9 en France reconnu par au moins un \u00c9tat signataire des Accords de Bologne a obtenu une attestation de reconnaissance par le centre international d\u2019\u00e9tudes p\u00e9dagogiques ENIC-NARIC, l\u2019attestation s\u2019applique \u00e0 tous les \u00e9tudiants qui ont obtenu ce dipl\u00f4me. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Cet amendement introduit qu\u2019une fois un dipl\u00f4me d\u00e9livr\u00e9 par un \u00e9tablissement priv\u00e9 d\u2019enseignement sup\u00e9rieur reconnu par au moins un Etat signataire des accords de Bologne a \u00e9t\u00e9 attest\u00e9 par le centre international d\u2019\u00e9tudes p\u00e9dagogiques ENIC-NARIC, alors tous les dipl\u00f4mes de la m\u00eame promotion sont attest\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mmes Procaccia, Primas, MM. Carle, Gilles, Cardoux, Pinton, Mme Debr\u00e9, MM. Savin, Bas, Lam\u00e9nie, Mme Giudicelli, M. Chauveau, Mmes Bouchart, Deroche, M\u00e9lot, Cayeux, M. Sido, Mmes Duch\u00eane, Brugui\u00e8re, MM. Dulait, Milon, J. Gautier, Cambon, Retailleau","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_98.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"68081ebe498d85915509eaf5c95ffe30","parlementaires":[{"parlementaire":"catherine-procaccia"},{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"bruno-gilles"},{"parlementaire":"jean-noel-cardoux"},{"parlementaire":"louis-pinton"},{"parlementaire":"isabelle-debre"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"philippe-bas"},{"parlementaire":"marc-lamenie"},{"parlementaire":"colette-giudicelli"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"natacha-bouchart"},{"parlementaire":"catherine-deroche"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"bruno-sido"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"marie-therese-bruguiere"},{"parlementaire":"andre-dulait"},{"parlementaire":"alain-milon"},{"parlementaire":"jacques-gautier"},{"parlementaire":"christian-cambon"},{"parlementaire":"bruno-retailleau"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/98"}},{"amendement":{"id":"65927","texteloi_id":"20122013-660","numero":"99","rectif":"0","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 42 A","ordre_article":701,"sort":"Irrecevable","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p><b>Cet amendement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 irrecevable par la commission des finances.<\/b><\/p>","expose":null,"signataires":"Mme Procaccia","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_99.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"a5f5366550f54e443cdf47a25ada0154","parlementaires":[{"parlementaire":"catherine-procaccia"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/99"}},{"amendement":{"id":"66261","texteloi_id":"20122013-660","numero":"100","rectif":"2","sujet":"Article 42 A","ordre_article":700,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"Demande de retrait","avis_gouv":"Demande de retrait","texte":"<p>Alin\u00e9a 13<\/p><p>Compl\u00e9ter cet alin\u00e9a par les mots :<\/p><p>en fonction des r\u00e8gles fixant le nombre total d'\u00e9tudiants admis dans chacune des disciplines<\/p>","expose":"<p>L\u2019objet de cet amendement est de compl\u00e9ter l' amendement vot\u00e9 \u00e0 l'assembl\u00e9e nationale ainsi que la disposition l\u00e9gislative fran\u00e7aise qui encadre le nombre d\u2019\u00e9tudiants dans chaque fili\u00e8re de sant\u00e9 en fonction des besoins sanitaires et des moyens de formation clinique et pratique des \u00e9tudiants.<\/p><p>Il permet de pr\u00e9ciser le dispositif du numerus clausus tel qu'il ressort de la jurisprudence europ\u00e9enne qui admet la conventionnalit\u00e9 de ce m\u00e9canisme et de la s\u00e9lection universitaire qu\u2019il implique (CEDH, 2 avril 2013, n\u00b0 25851\/09, 29284\/09 et 64090\/09, Tarantino et a. c\/ Italie).<\/p><p>Il \u00e9vitera les d\u00e9tournements r\u00e9cemment constat\u00e9s en France, d\u00e9tournement aussi pr\u00e9judiciables pour les \u00e9tudiants que pour les futurs patients.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mmes Procaccia, Primas, MM. Carle, Legendre, Gilles, Cardoux, Pinton, Mme Debr\u00e9, MM. Bas, Lam\u00e9nie, Mme Giudicelli, M. Chauveau, Mmes Bouchart, Deroche, M\u00e9lot, Cayeux, M. Sido, Mmes Duch\u00eane, Brugui\u00e8re, MM. Milon, Dulait, J. Gautier, Cambon, Retailleau, Mayet","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_100.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"ba3bbedee034dad3961663003e1639b2","parlementaires":[{"parlementaire":"catherine-procaccia"},{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"bruno-gilles"},{"parlementaire":"jean-noel-cardoux"},{"parlementaire":"louis-pinton"},{"parlementaire":"isabelle-debre"},{"parlementaire":"philippe-bas"},{"parlementaire":"marc-lamenie"},{"parlementaire":"colette-giudicelli"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"natacha-bouchart"},{"parlementaire":"catherine-deroche"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"bruno-sido"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"marie-therese-bruguiere"},{"parlementaire":"alain-milon"},{"parlementaire":"andre-dulait"},{"parlementaire":"jacques-gautier"},{"parlementaire":"christian-cambon"},{"parlementaire":"bruno-retailleau"},{"parlementaire":"jean-francois-mayet"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/100"}},{"amendement":{"id":"66262","texteloi_id":"20122013-660","numero":"101","rectif":"2","sujet":"Article additionnel avant l'article 56","ordre_article":1039,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"Demande de retrait","avis_gouv":"Demande de retrait","texte":"<p><u>Avant <\/u>l'article 56<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>L\u2019article L. 381-6 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale est ainsi modifi\u00e9 :<\/p><p>1\u00b0 Le premier alin\u00e9a est compl\u00e9t\u00e9 par les mots :<\/p><p>\u00ab, qui transmettent les informations pertinentes aux caisses sous format \u00e9lectronique. Les caisses engagent la proc\u00e9dure d\u2019affiliation d\u00e8s r\u00e9ception des informations adress\u00e9es par les \u00e9tablissements et le r\u00e9pertoire national interr\u00e9gimes mentionn\u00e9 \u00e0 l\u2019article L. 161-32 r\u00e9pond \u00e0 leurs demandes dans un d\u00e9lai maximum d\u2019un mois. \u00bb<\/p><p>2\u00b0 Il est compl\u00e9t\u00e9 par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab S\u2019il est rendu n\u00e9cessaire pour les b\u00e9n\u00e9ficiaires mentionn\u00e9s au premier alin\u00e9a, le renouvellement de la carte \u00e9lectronique individuelle interr\u00e9gimes mentionn\u00e9e \u00e0 l\u2019article L. 161-31 intervient dans un d\u00e9lai maximum de deux mois apr\u00e8s l\u2019affiliation. \u00bb<\/p>","expose":"<p>L\u2019affiliation des \u00e9tudiants \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sociale est un processus complexe et long. Cet amendement est issu des recommandations du rapport s\u00e9natorial de d\u00e9celbre 2012. Il vise \u00e0 apporter trois am\u00e9liorations \u00e0 la situation actuelle.<\/p><p>Tout d\u2019abord, de nombreux \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur transmettent encore aujourd\u2019hui les informations n\u00e9cessaires \u00e0 cette affiliation sous format papier, ce qui entra\u00eene retards et pertes d\u2019informations. Cet amendement pr\u00e9voit que la transmission entre \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur public et priv\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e9tudiante se fasse par voie \u00e9lectronique.<\/p><p>Ensuite, cet amendement permet aux organismes g\u00e9rant la s\u00e9curit\u00e9 sociale des \u00e9tudiants d\u2019engager, d\u00e8s r\u00e9ception des informations pertinentes, le processus de changement de r\u00e9gime (la \u00ab mutation interr\u00e9gimes \u00bb). Comment assurer une affiliation d\u00e8s le 1<sup>er<\/sup>octobre si le processus d\u2019affiliation ne peut commencer qu\u2019\u00e0 cette date ! Anticiper les proc\u00e9dures permettrait de rembourser plus vite les \u00e9tudiants de leurs frais de sant\u00e9.<\/p><p>Enfin, cet amendement vise \u00e0 fixer un d\u00e9lai maximum de deux mois pour l\u2019obtention de la carte vitale ou de son renouvellement. Or, de tr\u00e8s nombreux t\u00e9moignages prouvent que les \u00e9tudiants doivent attendre parfois plusieurs mois, si ce n'est plusieurs trimestres pour recevoir cette carte indispensable pour leur sant\u00e9.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mmes Procaccia, Primas, MM. Carle, Legendre, Gilles, Cardoux, Savary, Pinton, Mme Debr\u00e9, MM. Bas, Lam\u00e9nie, Mme Giudicelli, M. Chauveau, Mmes Bouchart, Deroche, M\u00e9lot, Cayeux, M. Sido, Mmes Duch\u00eane, Brugui\u00e8re, MM. Dulait, Milon, J. Gautier, Cambon, Retailleau, Mayet","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_101.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"70290c25b78d3966c5c884ac41a53306","parlementaires":[{"parlementaire":"catherine-procaccia"},{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"bruno-gilles"},{"parlementaire":"jean-noel-cardoux"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"},{"parlementaire":"louis-pinton"},{"parlementaire":"isabelle-debre"},{"parlementaire":"philippe-bas"},{"parlementaire":"marc-lamenie"},{"parlementaire":"colette-giudicelli"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"natacha-bouchart"},{"parlementaire":"catherine-deroche"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"bruno-sido"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"marie-therese-bruguiere"},{"parlementaire":"andre-dulait"},{"parlementaire":"alain-milon"},{"parlementaire":"jacques-gautier"},{"parlementaire":"christian-cambon"},{"parlementaire":"bruno-retailleau"},{"parlementaire":"jean-francois-mayet"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/101"}},{"amendement":{"id":"66263","texteloi_id":"20122013-660","numero":"102","rectif":"2","sujet":"Article additionnel avant l'article 56","ordre_article":1039,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"Demande de retrait","avis_gouv":"Demande de retrait","texte":"<p><u>Avant <\/u>l'article 56<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Au premier alin\u00e9a de l\u2019article L. 381-9 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, apr\u00e8s les mots : \u00ab sections de mutuelles d\u2019\u00e9tudiants \u00bb, sont ins\u00e9r\u00e9s les mots : \u00ab, appel\u00e9es &quot;s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e9tudiante&quot;, \u00bb.<\/p>","expose":"<p>Cet article vise \u00e0 pr\u00e9ciser le nom des organismes obligatoires qui assurent la couverture sociale des \u00e9tudiants. Le terme Mutuelle est si ambigu que la plupart des \u00e9tudiants pensent avoir une couverture compl\u00e9mentaire sant\u00e9 alors qu'ils ne b\u00e9n\u00e9ficient que du r\u00e9gime de base.<\/p><p>Cette pr\u00e9cision n'emp\u00eachera pas les mutuelles \u00e9tudiantes de continuer \u00e0 accoler leur nom commercial \u00e0 celui de &quot;s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e9tudiante&quot;.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mmes Procaccia, Primas, MM. Carle, Gilles, Cardoux, Pinton, Mme Debr\u00e9, MM. Savin, Bas, Lam\u00e9nie, Mme Giudicelli, M. Chauveau, Mmes Bouchart, Deroche, M\u00e9lot, Cayeux, M. Sido, Mmes Duch\u00eane, Brugui\u00e8re, MM. Dulait, Milon, J. Gautier, Cambon, Retailleau, Mayet","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_102.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"02c4748ccee74a39f06397b1b4d88d75","parlementaires":[{"parlementaire":"catherine-procaccia"},{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"bruno-gilles"},{"parlementaire":"jean-noel-cardoux"},{"parlementaire":"louis-pinton"},{"parlementaire":"isabelle-debre"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"philippe-bas"},{"parlementaire":"marc-lamenie"},{"parlementaire":"colette-giudicelli"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"natacha-bouchart"},{"parlementaire":"catherine-deroche"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"bruno-sido"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"marie-therese-bruguiere"},{"parlementaire":"andre-dulait"},{"parlementaire":"alain-milon"},{"parlementaire":"jacques-gautier"},{"parlementaire":"christian-cambon"},{"parlementaire":"bruno-retailleau"},{"parlementaire":"jean-francois-mayet"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/102"}},{"amendement":{"id":"66264","texteloi_id":"20122013-660","numero":"103","rectif":"1","sujet":"Article additionnel avant l'article 56","ordre_article":1039,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p><u>Avant<\/u>l'article 56<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00c0 la premi\u00e8re phrase de l'article L. 831-1 du code de l\u2019\u00e9ducation, les mots : \u00ab services de m\u00e9decine pr\u00e9ventive et de promotion de la sant\u00e9 \u00bb sont remplac\u00e9s par les mots : \u00ab services de sant\u00e9 des \u00e9tudiants \u00bb.<\/p>","expose":"<p>Les services universitaires de m\u00e9decine pr\u00e9ventive et de promotion de la sant\u00e9 souffrent d\u2019un manque de visibilit\u00e9 aupr\u00e8s des \u00e9tudiants. En effet, moins de 2 % d\u2019entre eux choisissent spontan\u00e9ment de s\u2019y rendre lorsqu\u2019ils sont malades.<\/p><p>Or la d\u00e9nomination m\u00eame de ces structures, \u00ab services universitaires de m\u00e9decine pr\u00e9ventive et de promotion de la sant\u00e9 \u00bb, complexe et \u00e0 l\u2019acronyme \u00ab SUMPPS \u00bb peu harmonieux, ne contribue pas \u00e0 faire comprendre aux \u00e9tudiants le r\u00f4le de ces structures.<\/p><p>En outre, au-del\u00e0 de la m\u00e9decine pr\u00e9ventive, de plus en plus de services d\u00e9livrent des soins aux \u00e9tudiants. Il est donc \u00e0 la fois plus juste, plus simple et plus lisible, d\u2019adopter la d\u00e9nomination de \u00ab services de sant\u00e9 des \u00e9tudiants \u00bb pour d\u00e9signer ces structures.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mmes Procaccia, Primas, MM. Carle, Legendre, Gilles, Cardoux, Savary, Pinton, Mme Debr\u00e9, MM. Bas, Lam\u00e9nie, Mme Giudicelli, M. Chauveau, Mmes Bouchart, Deroche, M\u00e9lot, Cayeux, M. Sido, Mmes Duch\u00eane, Brugui\u00e8re, MM. Dulait, Milon, J. Gautier, Cambon, Retailleau","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_103.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"7507d7159ecd49a134bec3dae0c966e4","parlementaires":[{"parlementaire":"catherine-procaccia"},{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"bruno-gilles"},{"parlementaire":"jean-noel-cardoux"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"},{"parlementaire":"louis-pinton"},{"parlementaire":"isabelle-debre"},{"parlementaire":"philippe-bas"},{"parlementaire":"marc-lamenie"},{"parlementaire":"colette-giudicelli"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"natacha-bouchart"},{"parlementaire":"catherine-deroche"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"bruno-sido"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"marie-therese-bruguiere"},{"parlementaire":"andre-dulait"},{"parlementaire":"alain-milon"},{"parlementaire":"jacques-gautier"},{"parlementaire":"christian-cambon"},{"parlementaire":"bruno-retailleau"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/103"}},{"amendement":{"id":"66265","texteloi_id":"20122013-660","numero":"104","rectif":"1","sujet":"Article additionnel avant l'article 56","ordre_article":1039,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"Sagesse","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p><u>Avant <\/u>l'article 56<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Apr\u00e8s le premier alin\u00e9a de l\u2019article L. 831-1 du code de l\u2019\u00e9ducation, il est ins\u00e9r\u00e9 un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Ils assurent le suivi vaccinal des \u00e9tudiants. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Cet amendement a pour objet de consacrer au niveau l\u00e9gislatif la mission de suivi vaccinal des \u00e9tudiants par les services universitaires de m\u00e9decine pr\u00e9ventive et de promotion de la sant\u00e9.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mmes Procaccia, Primas, MM. Carle, Legendre, Gilles, Cardoux, Savary, Pinton, Mme Debr\u00e9, MM. Bas, Lam\u00e9nie, Mme Giudicelli, M. Chauveau, Mmes Bouchart, Deroche, M\u00e9lot, Cayeux, M. Sido, Mmes Duch\u00eane, Brugui\u00e8re, MM. Dulait, Milon, J. Gautier, Cambon, Retailleau","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_104.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"5e2015511877ceb16a93d46da82fa12b","parlementaires":[{"parlementaire":"catherine-procaccia"},{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"bruno-gilles"},{"parlementaire":"jean-noel-cardoux"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"},{"parlementaire":"louis-pinton"},{"parlementaire":"isabelle-debre"},{"parlementaire":"philippe-bas"},{"parlementaire":"marc-lamenie"},{"parlementaire":"colette-giudicelli"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"natacha-bouchart"},{"parlementaire":"catherine-deroche"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"bruno-sido"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"marie-therese-bruguiere"},{"parlementaire":"andre-dulait"},{"parlementaire":"alain-milon"},{"parlementaire":"jacques-gautier"},{"parlementaire":"christian-cambon"},{"parlementaire":"bruno-retailleau"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/104"}},{"amendement":{"id":"66468","texteloi_id":"20122013-660","numero":"105","rectif":"3","sujet":"Article additionnel avant l'article 56","ordre_article":1039,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-21","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p><u>Avant<\/u>l\u2019article 56<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Le d\u00e9but du deuxi\u00e8me alin\u00e9a de l\u2019article L. 831-1 du code de l\u2019\u00e9ducation est ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Les \u00e9tablissements auxquels ils sont rattach\u00e9s concluent une convention avec l\u2019agence mentionn\u00e9e \u00e0 l\u2019article L. 1431-1 du code de la sant\u00e9 publique pour concourir \u00e0 la mise en \u0153uvre \u2026 <i>(le reste sans changement)<\/i>\u00bb.<\/p>","expose":"<p>L\u2019article L.831-1 du code de l\u2019\u00e9ducation dispose que les Services Universitaires de M\u00e9decine Pr\u00e9ventive et de Promotion de la Sant\u00e9 (SUMPPS), concourent \u00e0 la mise en \u0153uvre du programme r\u00e9gional pour l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la pr\u00e9vention et aux soins des personnes les plus d\u00e9munies, qui est l\u2019une des composantes du projet r\u00e9gional de sant\u00e9.<\/p><p>Le pr\u00e9sent amendement a pour objet de renforcer la port\u00e9e de cette disposition en pr\u00e9voyant que cette mission s\u2019effectue dans le cadre de conventions conclues avec les ARS.<\/p>","signataires":"Mmes Procaccia, Primas, MM. Carle, Cardoux, Savary, Pinton, Mme Debr\u00e9, MM. Bas, Lam\u00e9nie, Mme Giudicelli, M. Chauveau, Mmes Bouchart, Deroche, M\u00e9lot, Cayeux, M. Sido, Mmes Duch\u00eane, Brugui\u00e8re, MM. Dulait, Milon, J. Gautier, Cambon, Retailleau, Mayet","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_105.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"7f1576b7786c434576c1220e529d0091","parlementaires":[{"parlementaire":"catherine-procaccia"},{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-noel-cardoux"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"},{"parlementaire":"louis-pinton"},{"parlementaire":"isabelle-debre"},{"parlementaire":"philippe-bas"},{"parlementaire":"marc-lamenie"},{"parlementaire":"colette-giudicelli"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"natacha-bouchart"},{"parlementaire":"catherine-deroche"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"bruno-sido"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"marie-therese-bruguiere"},{"parlementaire":"andre-dulait"},{"parlementaire":"alain-milon"},{"parlementaire":"jacques-gautier"},{"parlementaire":"christian-cambon"},{"parlementaire":"bruno-retailleau"},{"parlementaire":"jean-francois-mayet"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/105"}},{"amendement":{"id":"66267","texteloi_id":"20122013-660","numero":"106","rectif":"2","sujet":"Article additionnel avant l'article 56","ordre_article":1039,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p><u>Avant<\/u>l\u2019article 56<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>L\u2019article L. 831-1 du code de l\u2019\u00e9ducation est compl\u00e9t\u00e9 par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Dans des conditions fix\u00e9es par d\u00e9cret, ils concluent \u00e9galement des conventions avec les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur de leur r\u00e9gion qui ne mettent pas \u00e0 disposition de leurs \u00e9tudiants des services \u00e9quivalents. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Le d\u00e9cret n\u00b0 2008-1026 du 7 octobre 2008 relatif \u00e0 l\u2019organisation et aux missions des services universitaires de m\u00e9decine pr\u00e9ventive et de promotion de la sant\u00e9 (SUMPPS) permet \u00e0 ces services d\u2019effectuer pour le compte d\u2019autres \u00e9tablissements publics d\u2019enseignement sup\u00e9rieur les missions de suivi sanitaire des \u00e9tudiants.<\/p><p>En pratique, les SUMPPS concluent d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 des conventions avec un grand nombre d\u2019\u00e9tablissements publics et priv\u00e9s. Mais ce processus demeure peu formalis\u00e9 et rien ne garantit que l\u2019ensemble des \u00e9tudiants de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur ait effectivement acc\u00e8s aux services de m\u00e9decine pr\u00e9ventive.<\/p><p>Le pr\u00e9sent amendement a donc pour objet de syst\u00e9matiser et formaliser ces conventions avec les \u00e9tablissements qui ne disposent pas de SUMPPS. Par coh\u00e9rence avec les dispositions du deuxi\u00e8me alin\u00e9a de l\u2019article L. 831-1, il pr\u00e9voit que ces partenariats se nouent au niveau de la r\u00e9gion.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mmes Procaccia, Primas, MM. Carle, Cardoux, Savary, Pinton, Mme Debr\u00e9, MM. Bas, Lam\u00e9nie, Mme Giudicelli, M. Chauveau, Mmes Bouchart, Deroche, M\u00e9lot, Cayeux, M. Sido, Mmes Duch\u00eane, Brugui\u00e8re, MM. Dulait, Milon, J. Gautier, Cambon, Retailleau, Mayet","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_106.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"a8f1ec7676a906a48575eae39cd58f39","parlementaires":[{"parlementaire":"catherine-procaccia"},{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-noel-cardoux"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"},{"parlementaire":"louis-pinton"},{"parlementaire":"isabelle-debre"},{"parlementaire":"philippe-bas"},{"parlementaire":"marc-lamenie"},{"parlementaire":"colette-giudicelli"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"natacha-bouchart"},{"parlementaire":"catherine-deroche"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"bruno-sido"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"marie-therese-bruguiere"},{"parlementaire":"andre-dulait"},{"parlementaire":"alain-milon"},{"parlementaire":"jacques-gautier"},{"parlementaire":"christian-cambon"},{"parlementaire":"bruno-retailleau"},{"parlementaire":"jean-francois-mayet"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/106"}},{"amendement":{"id":"66268","texteloi_id":"20122013-660","numero":"107","rectif":"1","sujet":"Article additionnel avant l'article 56","ordre_article":1039,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p><u>Avant<\/u>l\u2019article 56<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>L'article L. 381-9 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale est compl\u00e9t\u00e9 par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Les sections ou correspondants locaux vis\u00e9s au premier alin\u00e9a ne peuvent proposer, au moment de l'affiliation mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 381-6, aucune autre prestation que celles relatives \u00e0 l'assurance maladie ou maternit\u00e9. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Les inscriptions universitaires ne doivent pas \u00eatre l'occasion pour les mutuelles \u00e9tudiantes de vendre des prestations de services sans lien avec l'assurance maladie, comme des assurances auto, de t\u00e9l\u00e9phone ou autres prestations comme des abonnements de cin\u00e9ma ou \u00e0 des salles de sport non universitaires... Tel est l'objet de cet amendement.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mmes Procaccia, Primas, MM. Carle, Legendre, Gilles, Cardoux, Mme Debr\u00e9, MM. Bas, Lam\u00e9nie, Mme Giudicelli, M. Chauveau, Mmes Bouchart, Deroche, M\u00e9lot, Cayeux, M. Sido, Mmes Duch\u00eane, Brugui\u00e8re, MM. Dulait, Milon, J. Gautier, Cambon, Retailleau","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_107.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"eb505dceaf5eff39409292dc58eb7ab9","parlementaires":[{"parlementaire":"catherine-procaccia"},{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"bruno-gilles"},{"parlementaire":"jean-noel-cardoux"},{"parlementaire":"isabelle-debre"},{"parlementaire":"philippe-bas"},{"parlementaire":"marc-lamenie"},{"parlementaire":"colette-giudicelli"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"natacha-bouchart"},{"parlementaire":"catherine-deroche"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"bruno-sido"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"marie-therese-bruguiere"},{"parlementaire":"andre-dulait"},{"parlementaire":"alain-milon"},{"parlementaire":"jacques-gautier"},{"parlementaire":"christian-cambon"},{"parlementaire":"bruno-retailleau"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/107"}},{"amendement":{"id":"66269","texteloi_id":"20122013-660","numero":"108","rectif":"1","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 23","ordre_article":441,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 23<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>L\u2019article L. 811-2 du code de l\u2019\u00e9ducation est compl\u00e9t\u00e9 par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Au sein d\u2019un \u00e9tablissement d\u2019enseignement sup\u00e9rieur, lorsque qu'un poste vacant est soumis \u00e0 remplacement, le chef d\u2019\u00e9tablissement recrute en priorit\u00e9 un ou plusieurs \u00e9tudiants. Sur une ann\u00e9e, le total des postes ainsi pourvus doit au moins atteindre 1 % des effectifs des personnels de l'universit\u00e9. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Cet amendement vise \u00e0 inciter les universit\u00e9s \u00e0 recruter des \u00e9tudiants lors de vacance de poste. Sur un poste \u00e0 plein temps, plusieurs \u00e9tudiants pourraient \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 travailler au sein de leur campus.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mmes Procaccia, Primas, MM. Carle, Cardoux, Pinton, Mme Debr\u00e9, MM. Bas, Lam\u00e9nie, Mme Giudicelli, M. Chauveau, Mmes Bouchart, Deroche, M\u00e9lot, Cayeux, M. Sido, Mmes Duch\u00eane, Brugui\u00e8re, MM. Dulait, Milon, J. Gautier, Cambon, Retailleau","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_108.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"06e046fdcd8e67de57ce36f797bcc8ef","parlementaires":[{"parlementaire":"catherine-procaccia"},{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-noel-cardoux"},{"parlementaire":"louis-pinton"},{"parlementaire":"isabelle-debre"},{"parlementaire":"philippe-bas"},{"parlementaire":"marc-lamenie"},{"parlementaire":"colette-giudicelli"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"natacha-bouchart"},{"parlementaire":"catherine-deroche"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"bruno-sido"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"marie-therese-bruguiere"},{"parlementaire":"andre-dulait"},{"parlementaire":"alain-milon"},{"parlementaire":"jacques-gautier"},{"parlementaire":"christian-cambon"},{"parlementaire":"bruno-retailleau"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/108"}},{"amendement":{"id":"65917","texteloi_id":"20122013-660","numero":"109","rectif":"0","sujet":"Article 25","ordre_article":480,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9as 6 et 7<\/p><p>Remplacer ces alin\u00e9as par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>4\u00b0 Le deuxi\u00e8me alin\u00e9a du 4\u00b0 est supprim\u00e9 ;<\/p>","expose":"<p>Lors des Assises, la proposition de supprimer le droit de veto du pr\u00e9sident de l\u2019universit\u00e9 concernant les recrutements de personnels avait \u00e9t\u00e9 faite et avait suscit\u00e9 un important soutien. Il est regrettable que cette proposition ait disparu du projet de loi. Le pr\u00e9sent amendement vise donc \u00e0 supprimer ce droit de veto des pr\u00e9rogatives du pr\u00e9sident pour le confier au conseil d\u2019administration en formation restreinte.<\/p>","signataires":"Mmes Bouchoux, Blandin, M. Gattolin, Mme Benbassa, les membres du Groupe \u00e9cologiste","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_109.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"e31ed2b08239a4bd578e046bdab1d31d","parlementaires":[{"parlementaire":"corinne-bouchoux"},{"parlementaire":"marie-christine-blandin"},{"parlementaire":"andre-gattolin"},{"parlementaire":"esther-benbassa"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/109"}},{"amendement":{"id":"65918","texteloi_id":"20122013-660","numero":"110","rectif":"0","sujet":"Article 26","ordre_article":490,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 20<\/p><p>Compl\u00e9ter cet alin\u00e9a par deux phrases ainsi r\u00e9dig\u00e9es :<\/p><p>Aucune affectation ne peut \u00eatre prononc\u00e9e si le conseil d\u2019administration, en formation restreinte aux repr\u00e9sentants des enseignants-chercheurs et aux doctorants, \u00e9met un avis d\u00e9favorable motiv\u00e9. Ces dispositions ne sont pas applicables \u00e0 la premi\u00e8re affectation des personnels administratifs et techniques sur concours externe ou interne lorsque leurs statuts particuliers pr\u00e9voient une p\u00e9riode de stage.<\/p>","expose":"<p>Le pr\u00e9sent amendement est un amendement de coh\u00e9rence avec celui supprimant le droit de veto du pr\u00e9sident. Il transf\u00e8re ce droit au conseil d\u2019administration en formation restreinte. Cet amendement a pour objectif de revenir sur la centralisation excessive des pouvoirs instaur\u00e9e par la loi relative aux libert\u00e9s et responsabilit\u00e9s des universit\u00e9s. Cet amendement fait \u00e9cho aux d\u00e9bats des Assises et \u00e0 la proposition n\u00b0 93 du rapport final remis par Vincent Berger.<\/p>","signataires":"Mmes Bouchoux, Blandin, M. Gattolin, Mme Benbassa, les membres du Groupe \u00e9cologiste","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_110.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"07eff781118b745ca2aad937c8e7f3cf","parlementaires":[{"parlementaire":"corinne-bouchoux"},{"parlementaire":"marie-christine-blandin"},{"parlementaire":"andre-gattolin"},{"parlementaire":"esther-benbassa"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/110"}},{"amendement":{"id":"65919","texteloi_id":"20122013-660","numero":"111","rectif":"0","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 15 quinquies","ordre_article":281,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 15 quinquies<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Apr\u00e8s l\u2019article L. 612-12 du code de l\u2019\u00e9ducation, il est ins\u00e9r\u00e9 un article L. 612-12-\u2026 ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Art. L. 612-12-\u2026 \u2013 Les stagiaires acc\u00e8dent aux protections et droits mentionn\u00e9s aux articles L. 1121-1, L. 1152-1, L. 1222-2, L. 3131-1, L. 3132-1, L. 3132-2, L. 3132-3, L. 3261-2, L. 3262-1, L. 3262-4 du code du travail dans les m\u00eames conditions que les salari\u00e9s. \u00bb<\/p>","expose":"<p>L'\u00e9tudiant participe pleinement \u00e0 la vie de l\u2019entreprise ou de l\u2019organisme d\u2019accueil pendant la dur\u00e9e de son stage et s'expose aux m\u00eames risques que l\u2019ensemble des salari\u00e9s. Il n'est pas acceptable que celui-ci ne puisse b\u00e9n\u00e9ficier des m\u00eames protections et droits figurants dans le code du travail.<\/p>","signataires":"Mme Bouchoux, M. Gattolin, Mmes Blandin, Benbassa, les membres du Groupe \u00e9cologiste","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_111.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"493346c1dbd8eff7b8f9616b49d61b95","parlementaires":[{"parlementaire":"corinne-bouchoux"},{"parlementaire":"andre-gattolin"},{"parlementaire":"marie-christine-blandin"},{"parlementaire":"esther-benbassa"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/111"}},{"amendement":{"id":"65920","texteloi_id":"20122013-660","numero":"112","rectif":"0","sujet":"Article 25","ordre_article":480,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 2<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>le mot : \u00ab \u00e9lus \u00bb est supprim\u00e9 ;<\/p><p>par les mots :<\/p><p>apr\u00e8s le mot : \u00ab administration \u00bb, sont ins\u00e9r\u00e9s les mots : \u00ab et du conseil acad\u00e9mique r\u00e9unis en assembl\u00e9e \u00bb<\/p>","expose":"<p>Le pr\u00e9sident de l\u2019universit\u00e9 doit avoir une l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique bas\u00e9e sur un corps \u00e9lectoral large. En effet, en tant que repr\u00e9sentant de l\u2019universit\u00e9, il doit \u00e9maner des deux conseils de l\u2019universit\u00e9. Le conseil d\u2019administration et le futur conseil acad\u00e9mique ont des r\u00f4les \u00e0 la fois tr\u00e8s diff\u00e9rents et compl\u00e9mentaires dans l\u2019universit\u00e9 ce qui implique que l\u2019ensemble de leurs membres \u00e9lus doivent avoir une voix dans le choix de ce repr\u00e9sentant institutionnel. C\u2019est pourquoi le pr\u00e9sent amendement propose que le pr\u00e9sident soit \u00e9lu par l\u2019ensemble des membres \u00e9lus du conseil d\u2019administration et du conseil acad\u00e9mique.<\/p>","signataires":"Mmes Bouchoux, Blandin, M. Gattolin, Mme Benbassa, les membres du Groupe \u00e9cologiste","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_112.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"8f3111021bab2ff430f8dff5190d928e","parlementaires":[{"parlementaire":"corinne-bouchoux"},{"parlementaire":"marie-christine-blandin"},{"parlementaire":"andre-gattolin"},{"parlementaire":"esther-benbassa"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/112"}},{"amendement":{"id":"66428","texteloi_id":"20122013-660","numero":"113","rectif":"4","sujet":"Article 12","ordre_article":170,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-20","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Cet article est compl\u00e9t\u00e9 par deux alin\u00e9as ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>4\u00b0 Il est compl\u00e9t\u00e9 par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab<\/p><p>Les \u00e9tablissements publics de recherche et les \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur favorisent le d\u00e9veloppement des travaux de coop\u00e9ration avec les associations et fondations, reconnues d\u2019utilit\u00e9 publique. Ils participent \u00e0 la promotion de la recherche participative et au d\u00e9veloppement des capacit\u00e9s d\u2019innovations technologiques et sociales de la Nation. Ces coop\u00e9rations s\u2019exercent dans le respect de l\u2019ind\u00e9pendance des chercheurs et, en l'absence de clauses contraires,<\/p><p>dans un but non lucratif<\/p><p>.<\/p><p>Les travaux de recherche men\u00e9s dans le cadre de ces coop\u00e9rations sont, en l'absence de clauses contraires, rendus publics et accessibl<\/p><p>es.<\/p><p>\u00bb<\/p>","expose":"<p>La mission de transfert des r\u00e9sultats de la recherche au service des entreprises est pr\u00e9vue et encadr\u00e9e par le pr\u00e9sent projet de loi de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9cise. En revanche, les instruments de coop\u00e9rations avec la soci\u00e9t\u00e9 civile ne sont pas mentionn\u00e9s. Les auteurs de l\u2019amendement proposent, dans la mesure des capacit\u00e9s des centres de recherche, de reconna\u00eetre et de donner un cadre l\u00e9gal au d\u00e9veloppement de ces interactions ainsi qu\u2019aux travaux de recherche en r\u00e9sultant.<\/p>","signataires":"M. Gattolin, Mmes Bouchoux, Blandin, Benbassa, les membres du Groupe \u00e9cologiste","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_113.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"5bc048a42e1e068fca3acd341c89f893","parlementaires":[{"parlementaire":"andre-gattolin"},{"parlementaire":"corinne-bouchoux"},{"parlementaire":"marie-christine-blandin"},{"parlementaire":"esther-benbassa"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/113"}},{"amendement":{"id":"65922","texteloi_id":"20122013-660","numero":"114","rectif":"0","sujet":"Article 50","ordre_article":940,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"Demande de retrait","avis_gouv":null,"texte":"<p>R\u00e9diger ainsi cet article :<\/p><p>\u00ab L\u2019article L. 114-3-3 du m\u00eame code est ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab <i>Art. L. 114-3-3. \u2013 <\/i>Le Haut conseil est administr\u00e9 par un conseil garant de la qualit\u00e9 des travaux du Haut conseil.<\/p><p>\u00ab Le conseil arr\u00eate le programme annuel d\u2019\u00e9valuation du Haut conseil. Il d\u00e9finit les mesures propres \u00e0 garantir la qualit\u00e9, la transparence et la publicit\u00e9 des proc\u00e9dures d\u2019\u00e9valuation.<\/p><p>\u00ab Son pr\u00e9sident, nomm\u00e9 parmi ses membres, dirige le Haut conseil et a autorit\u00e9 sur ses personnels.<\/p><p>\u00ab Le conseil est compos\u00e9 de vingt membres nomm\u00e9s par d\u00e9cret et de vingt membres \u00e9lus. Il comprend autant d\u2019hommes que de femmes. \u00c0 cette fin, le d\u00e9cret en Conseil d\u2019\u00c9tat pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article L. 114-3-6 pr\u00e9cise le nombre et la r\u00e9partition par sexe des candidats propos\u00e9s par chacune des instances, autorit\u00e9s et associations comp\u00e9tentes. Il peut inclure des sp\u00e9cialistes issus d'universit\u00e9s fran\u00e7aises et \u00e9trang\u00e8res.<\/p><p>\u00ab Le conseil comprend :<\/p><p>\u00ab 1\u00b0 Cinq membres ayant la qualit\u00e9 de chercheurs, d\u2019ing\u00e9nieurs ou d\u2019enseignants-chercheurs, nomm\u00e9s sur proposition des instances d\u2019\u00e9valuation comp\u00e9tentes en mati\u00e8re d\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de recherche, dont au moins deux sur proposition de l\u2019instance nationale mentionn\u00e9e \u00e0 l\u2019article L. 952-6 du code de l\u2019\u00e9ducation et au moins deux sur proposition des instances d\u2019\u00e9valuation mentionn\u00e9es \u00e0 l\u2019article L. 321-2 du code de la recherche ;<\/p><p>\u00ab 2\u00b0 Cinq membres ayant la qualit\u00e9 de chercheurs, d\u2019ing\u00e9nieurs ou d\u2019enseignants-chercheurs, dont deux sur proposition des pr\u00e9sidents ou directeurs d\u2019organismes de recherche et deux sur proposition des conf\u00e9rences de chefs d\u2019\u00e9tablissements mentionn\u00e9es \u00e0 l\u2019article L. 233-1 du code de l\u2019\u00e9ducation ;<\/p><p>\u00ab 3\u00b0 Deux membres repr\u00e9sentant les \u00e9tudiants, sur proposition des associations d\u2019\u00e9tudiants en fonction du nombre de voix obtenues par ces associations lors de l\u2019\u00e9lection des repr\u00e9sentants des \u00e9tudiants au Conseil national de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche ;<\/p><p>\u00ab 4\u00b0 Six personnalit\u00e9s qualifi\u00e9es fran\u00e7aises et \u00e9trang\u00e8res, dont au moins deux issues du secteur de la recherche priv\u00e9e et trois appartenant \u00e0 des agences d\u2019accr\u00e9ditation ou d\u2019\u00e9valuation \u00e9trang\u00e8res ;<\/p><p>\u00ab 5\u00b0 Un d\u00e9put\u00e9 et un s\u00e9nateur ;<\/p><p>\u00ab 6\u00b0 Dix repr\u00e9sentants des enseignants-chercheurs \u00e9lus au suffrage direct par et parmi l\u2019ensemble des personnels des \u00e9tablissements publics \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel ;<\/p><p>\u00ab 7\u00b0 Dix repr\u00e9sentants des chercheurs \u00e9lus au suffrage direct par et parmi l\u2019ensemble des personnels des organismes publics de recherche.<\/p><p>Afin de garantir l\u2019ind\u00e9pendance du Haut Conseil, les membres du conseil ne peuvent y \u00eatre \u00e9lus ou nomm\u00e9s que deux fois. \u00bb<\/p>","expose":"<p>L\u2019Agence d\u2019\u00e9valuation de la recherche et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e. Il \u00e9tait donc essentiel, si ce n\u2019est de la supprimer, au moins de la faire \u00e9voluer. Les porteurs du pr\u00e9sent amendement estiment que les \u00e9volutions apport\u00e9es par le projet de loi vont dans le bon sens mais restent insuffisantes.<\/p><p>Ils proposent donc de revoir la composition du conseil de cette agence en faisant en sorte que la moiti\u00e9 des membres de ce conseil soit \u00e9lus. La composition passerait donc de 30 \u00e0 40 avec la moiti\u00e9 nomm\u00e9e et l\u2019autre moiti\u00e9 \u00e9lue. Enfin, ils consid\u00e8rent qu\u2019un conseil d\u2019orientation scientifique exclusivement compos\u00e9 de personnes nomm\u00e9es par le pr\u00e9sident du Haut conseil n\u2019apporte rien et propose donc de supprimer cette instance.<\/p>","signataires":"Mmes Bouchoux, Blandin, M. Gattolin, Mme Benbassa, les membres du Groupe \u00e9cologiste","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_114.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"a362f30fbca6e92178a1d81bf53cbca1","parlementaires":[{"parlementaire":"corinne-bouchoux"},{"parlementaire":"marie-christine-blandin"},{"parlementaire":"andre-gattolin"},{"parlementaire":"esther-benbassa"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/114"}},{"amendement":{"id":"65923","texteloi_id":"20122013-660","numero":"115","rectif":"0","sujet":"Article 50","ordre_article":940,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"Demande de retrait","avis_gouv":null,"texte":"<p>R\u00e9diger ainsi cet article :<\/p><p>\u00ab L\u2019article L. 114-3-3 du m\u00eame code est ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab <i>Art. L. 114-3-3. \u2013 <\/i>Le Haut conseil est administr\u00e9 par un conseil garant de la qualit\u00e9 des travaux du Haut conseil.<\/p><p>\u00ab Le conseil arr\u00eate le programme annuel d\u2019\u00e9valuation du Haut conseil. Il d\u00e9finit les mesures propres \u00e0 garantir la qualit\u00e9, la transparence et la publicit\u00e9 des proc\u00e9dures d\u2019\u00e9valuation.<\/p><p>\u00ab Son pr\u00e9sident, nomm\u00e9 parmi ses membres, dirige le Haut conseil et a autorit\u00e9 sur ses personnels.<\/p><p>\u00ab Le conseil est compos\u00e9 de vingt membres nomm\u00e9s par d\u00e9cret et de vingt membres \u00e9lus. Il comprend autant d\u2019hommes que de femmes. \u00c0 cette fin, le d\u00e9cret en Conseil d\u2019\u00c9tat pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article L. 114-3-6 pr\u00e9cise le nombre et la r\u00e9partition par sexe des candidats propos\u00e9s par chacune des instances, autorit\u00e9s et associations comp\u00e9tentes. Il peut inclure des sp\u00e9cialistes issus d'universit\u00e9s fran\u00e7aises et \u00e9trang\u00e8res.<\/p><p>\u00ab Le conseil comprend :<\/p><p>\u00ab 1\u00b0 Cinq membres ayant la qualit\u00e9 de chercheurs, d\u2019ing\u00e9nieurs ou d\u2019enseignants-chercheurs, nomm\u00e9s sur proposition des instances d\u2019\u00e9valuation comp\u00e9tentes en mati\u00e8re d\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de recherche, dont au moins trois nomm\u00e9s parmi les membres \u00e9lus sur proposition de l\u2019instance nationale mentionn\u00e9e \u00e0 l\u2019article L. 952-6 du code de l\u2019\u00e9ducation et au moins deux sur proposition des instances d\u2019\u00e9valuation mentionn\u00e9es \u00e0 l\u2019article L. 321-2 du code de la recherche ;<\/p><p>\u00ab 2\u00b0 Cinq membres ayant la qualit\u00e9 de chercheurs, d\u2019ing\u00e9nieurs ou d\u2019enseignants-chercheurs, dont au moins trois nomm\u00e9s parmi les membres \u00e9lus sur proposition des pr\u00e9sidents ou directeurs d\u2019organismes de recherche et deux sur proposition des conf\u00e9rences de chefs d\u2019\u00e9tablissements mentionn\u00e9es \u00e0 l\u2019article L. 233-1 du code de l\u2019\u00e9ducation ;<\/p><p>\u00ab 3\u00b0 Deux membres repr\u00e9sentant les \u00e9tudiants, sur proposition des associations d\u2019\u00e9tudiants en fonction du nombre de voix obtenues par ces associations lors de l\u2019\u00e9lection des repr\u00e9sentants des \u00e9tudiants au Conseil national de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche ;<\/p><p>\u00ab 4\u00b0 Six personnalit\u00e9s qualifi\u00e9es fran\u00e7aises et \u00e9trang\u00e8res, dont au moins deux issues du secteur de la recherche priv\u00e9e et trois appartenant \u00e0 des agences d\u2019accr\u00e9ditation ou d\u2019\u00e9valuation \u00e9trang\u00e8res ;<\/p><p>\u00ab 5\u00b0 Un d\u00e9put\u00e9 et un s\u00e9nateur ;<\/p><p>\u00ab 6\u00b0 Dix repr\u00e9sentants des enseignants-chercheurs \u00e9lus au suffrage direct par et parmi l\u2019ensemble des personnels des \u00e9tablissements publics \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel ;<\/p><p>\u00ab 7\u00b0 Dix repr\u00e9sentants des chercheurs \u00e9lus au suffrage direct par et parmi l\u2019ensemble des personnels des organismes publics de recherche.<\/p><p>Afin de garantir l\u2019ind\u00e9pendance du Haut Conseil, les membres du conseil ne peuvent y \u00eatre \u00e9lus ou nomm\u00e9s que deux fois. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Il s'agit d'un amendement de repli qui propose de revoir la composition du conseil de cette agence en faisant en sorte qu'une partie des repr\u00e9sentants nomm\u00e9s fassent partie des membres ayant \u00e9t\u00e9 \u00e9lus.<\/p>","signataires":"Mmes Bouchoux, Blandin, M. Gattolin, Mme Benbassa, les membres du Groupe \u00e9cologiste","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_115.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"7ec9398db42239f015e3b6af2b8981aa","parlementaires":[{"parlementaire":"corinne-bouchoux"},{"parlementaire":"marie-christine-blandin"},{"parlementaire":"andre-gattolin"},{"parlementaire":"esther-benbassa"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/115"}},{"amendement":{"id":"65924","texteloi_id":"20122013-660","numero":"116","rectif":"0","sujet":"Article additionnel avant l'article 56","ordre_article":1039,"sort":"Irrecevable","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p><b>Cet amendement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 irrecevable par la commission des finances.<\/b><\/p>","expose":"<p>L'affiliation \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e9tudiante prend effet aujourd'hui le 1er octobre alors que la plupart des \u00e9tudiants commencent les cours dans le courant du mois de septembre. Cette date imp\u00e9rative du 1er octobre pose des difficult\u00e9s de gestion pour les &quot;mutuelles&quot; \u00e9tudiantes qui ne peuvent proc\u00e9der auparavant \u00e0 l'affiliation \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Cette date pose des probl\u00e8mes aux \u00e9tudiants qui ne sont pas couverts en septembre par la s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e9tudiante.<\/p><p>La date du 1er octobre rallonge les d\u00e9lais pour obtenir une carte vitale et prendre en charge les \u00e9tudiants malades. Les \u00e9tudiants \u00e9trangers sont particuli\u00e8rement concern\u00e9s puisqu'ils ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de la s\u00e9curit\u00e9 sociale de leurs parents.<\/p>","signataires":"Mme Procaccia","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_116.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"d59995e5aa99eae81c9d2136a21e0f69","parlementaires":[{"parlementaire":"catherine-procaccia"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/116"}},{"amendement":{"id":"65929","texteloi_id":"20122013-660","numero":"117","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9as 13 et 64<\/p><p>Supprimer ces alin\u00e9as.<\/p>","expose":"<p>L\u2019association entre des \u00e9tablissements ou organismes publics ou priv\u00e9s concourant aux missions du service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur ou de la recherche ne doit pas conduire \u00e0 subordonner les \u00e9tablissements associ\u00e9s \u00e0 un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel. Les auteurs de cet amendement proposent que l\u2019association soit fond\u00e9e sur une d\u00e9marche garantissant leur \u00e9galit\u00e9 pour assurer un regroupement des \u00e9tablissements de nature conf\u00e9d\u00e9rale.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mmes Bouchoux, Blandin, M. Gattolin, Mme Benbassa, les membres du Groupe \u00e9cologiste","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_117.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"0a04e9d1435ab1294f51939a8d8ea048","parlementaires":[{"parlementaire":"corinne-bouchoux"},{"parlementaire":"marie-christine-blandin"},{"parlementaire":"andre-gattolin"},{"parlementaire":"esther-benbassa"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/117"}},{"amendement":{"id":"65930","texteloi_id":"20122013-660","numero":"118","rectif":"0","sujet":"Article 19 ter","ordre_article":380,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>R\u00e9diger ainsi cet article :<\/p><p>L\u2019article L. 612-9 du code de l\u2019\u00e9ducation est ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Art. L. 612-9. - La dur\u00e9e du ou des stages effectu\u00e9s par un m\u00eame stagiaire dans un ou plusieurs organismes d\u2019accueil ne peut exc\u00e9der six mois par ann\u00e9e d\u2019enseignement. Il ne peut \u00eatre d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 cette r\u00e8gle qu'au b\u00e9n\u00e9fice des stagiaires qui interrompent momentan\u00e9ment leur formation afin d'exercer des activit\u00e9s visant exclusivement l'acquisition de comp\u00e9tences en liaison avec cette formation, ainsi que dans le cas des stages qui sont pr\u00e9vus dans le cadre d'un cursus pluriannuel de l'enseignement sup\u00e9rieur. \u00bb<\/p>","expose":"<p>La limitation de la dur\u00e9e des stages \u00e0 6 mois par ann\u00e9e d'enseignement figure d\u00e9j\u00e0 dans le code de l'\u00e9ducation. Or cette interdiction des stages de plus de 6 mois n'est pas effective car le d\u00e9cret qui d\u00e9finit les d\u00e9rogations pr\u00e9vues n'est toujours pas pris. Il est donc propos\u00e9 de supprimer cette mention au d\u00e9cret pour la rendre op\u00e9rante imm\u00e9diatemment.<\/p>","signataires":"Mme Lienemann","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_118.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"cc4ccf5dfa91603747fad5fb0682edbf","parlementaires":[{"parlementaire":"marie-noelle-lienemann"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/118"}},{"amendement":{"id":"65931","texteloi_id":"20122013-660","numero":"119","rectif":"0","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 15 sexies","ordre_article":291,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l'article 15 sexies<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>L\u2019article L. 612-13 du code de l\u2019\u00e9ducation est ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Art. L. 612-13. - Les noms et pr\u00e9noms des stagiaires en entreprise sont inscrits dans le registre du personnel mentionn\u00e9 \u00e0 l\u2019article L. 1221-13 du code du travail. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Il s'agit d'int\u00e9grer les stagiaires au registre unique du personnel et non plus dans un registre de conventions de stage. Ainsi, le registre unique du personnel refl\u00e8te plus fid\u00e9lement les personnes travaillant au sein de l'entreprise.<\/p>","signataires":"Mme Lienemann","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_119.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"412e4a2b275a67d5e5c248d979821122","parlementaires":[{"parlementaire":"marie-noelle-lienemann"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/119"}},{"amendement":{"id":"65932","texteloi_id":"20122013-660","numero":"120","rectif":"0","sujet":"Article 15 quinquies","ordre_article":280,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Compl\u00e9ter cet article par un paragraphe ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>... - Apr\u00e8s la premi\u00e8re phrase de l'article L. 612-11 du code de l'\u00e9ducation, il est ins\u00e9r\u00e9 une phrase ainsi r\u00e9dig\u00e9e :<\/p><p>\u00ab Elle ne peut pas \u00eatre inf\u00e9rieure \u00e0 50 % du montant du salaire minimum interprofessionnel de croissance tel que d\u00e9fini par les articles L. 3231-1 \u00e0 L. 3231-12 du code du travail, d\u00e8s le premier jour du stage et avec une progression fix\u00e9e par d\u00e9cret en fonction du niveau de qualification du stagiaire et de la dur\u00e9e de son stage. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 garantir une gratification minimale aux stagiaires \u00e9quivalant \u00e0 la moiti\u00e9 du SMIC.<\/p>","signataires":"Mme Lienemann","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_120.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"516e6dc5bdfe2afe542c3f189ac0411a","parlementaires":[{"parlementaire":"marie-noelle-lienemann"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/120"}},{"amendement":{"id":"65933","texteloi_id":"20122013-660","numero":"122","rectif":"0","sujet":"Article 35","ordre_article":600,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 3<\/p><p>Remplacer cet alin\u00e9a par deux alin\u00e9as ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>\u00ab Dans un nombre de cas limit\u00e9 et sous r\u00e9serve des dispositions pr\u00e9vues au pr\u00e9sent article, il est cr\u00e9\u00e9 de grands \u00e9tablissements de formation et de recherche nationaux traitant de priorit\u00e9s nationales. Ces grands \u00e9tablissements nationaux peuvent associer \u00e0 leur activit\u00e9 d\u2019autres \u00e9tablissements concourant au renforcement de la mission nationale qui leur est confi\u00e9e. Ces associations se font en conformit\u00e9 avec les dispositions pr\u00e9vues par le pr\u00e9sent code.<\/p><p>\u00ab Ces grands \u00e9tablissements nationaux ont vocation \u00e0 s\u2019associer par convention de partenariat aux communaut\u00e9s d\u2019universit\u00e9s et d\u2019\u00e9tablissements sur les sites sur lesquels ils sont implant\u00e9s.<\/p>","expose":"<p>Il existe aujourd\u2019hui en France des \u00e9tablissements publics d\u2019Enseignement sup\u00e9rieur et de Recherche, plac\u00e9s sous la tutelle de diff\u00e9rents minist\u00e8res et qui ont une dimension nationale. Ils partagent cette sp\u00e9cificit\u00e9 avec les organismes de recherche. Ces \u00e9tablissements s\u2019appuient sur diff\u00e9rentes implantations r\u00e9parties sur l\u2019ensemble du territoire fran\u00e7ais. Ces ancrages locaux leur permettent de contribuer pleinement \u00e0 la dynamique du bassin dans lequel ils sont implant\u00e9s. Mais le pilotage national assur\u00e9 par leur structure centrale leur permet de s\u2019inscrire dans un cadre de coh\u00e9rence capable de porter de grandes orientations nationales et d\u2019assurer la communication et la concertation entre diff\u00e9rents territoires pour les inciter \u00e0 travailler ensemble. Pour certains th\u00e8mes cl\u00e9s tels que la formation, la recherche et l\u2019innovation ces \u00e9tablissements doivent permettre de porter des ambitions nationales de d\u00e9veloppement. Les dispositions actuellement pr\u00e9vues par le projet de loi ne permettent pas \u00e0 ces \u00e9tablissements de jouer le r\u00f4le de dynamisation des sites dans lesquels ils sont implant\u00e9s. Leur nature nationale ne leur permet pas d\u2019int\u00e9grer l\u2019ensemble des futures communaut\u00e9s d\u2019universit\u00e9s et d\u2019\u00e9tablissements et leur rattachement \u00e0 une seule communaut\u00e9 est antinomique avec leur nature m\u00eame. C\u2019est pourquoi, le projet de loi doit pr\u00e9voir la possibilit\u00e9 d\u2019un statut de membre associ\u00e9 aux communaut\u00e9s. Le caract\u00e8re de membre associ\u00e9 doit \u00e9galement \u00eatre utile pour les organismes de recherche eux-m\u00eames de dimension nationale et implant\u00e9s sur l\u2019ensemble du territoire.<\/p>","signataires":"M. Darniche","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_122.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"8219d289ad6af6a90bfc19a3a81e23b9","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-darniche"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/122"}},{"amendement":{"id":"65934","texteloi_id":"20122013-660","numero":"123","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 8<\/p><p>Supprimer le mot :<\/p><p>territoriale<\/p>","expose":"<p>Compte tenu de la mission nationale dont sont d\u00e9positaires ces \u00e9tablissements il est important que la loi les autorise \u00e0 rattacher d\u2019autres \u00e9tablissements dans les territoires. Cette possibilit\u00e9 a pour objectif de renforcer \u00e0 la fois le potentiel de formation et de recherche de l\u2019\u00e9tablissement en agr\u00e9geant autour de projets partag\u00e9s de nouvelles disciplines mais \u00e9galement de contribuer \u00e0 une plus grande proximit\u00e9 avec le territoires en associant des \u00e9tablissements par ailleurs membres des Communaut\u00e9s d\u2019Universit\u00e9s et d\u2019Etablissements.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"M. Darniche","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_123.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"9989a2ffe08ddddceae4c39669f79783","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-darniche"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/123"}},{"amendement":{"id":"66271","texteloi_id":"20122013-660","numero":"124","rectif":"1","sujet":"Article 3","ordre_article":50,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019alin\u00e9a 2<\/p><p>Ins\u00e9rer un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Le ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur est destinataire annuellement d\u2019un rapport d\u2019activit\u00e9 d\u00e9taill\u00e9 fourni par le pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration des \u00e9tablissements publics d\u2019enseignement sup\u00e9rieur ne relevant pas directement de son minist\u00e8re.<\/p>","expose":"<p>La cotutelle de l\u2019ensemble des formations du sup\u00e9rieur par le minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur doit permettre un meilleur pilotage de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur fran\u00e7ais.<\/p><p>Dans le cadre de cette cotutelle, cet amendement vise \u00e0 ce que les \u00e9tablissements publics fournissent un rapport annuel au minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux, M. Savary","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_124.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"5fd89e978fc6dd3b965c6488b35e23cb","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/124"}},{"amendement":{"id":"66272","texteloi_id":"20122013-660","numero":"125","rectif":"1","sujet":"Article 5","ordre_article":80,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9as 2 \u00e0 4<\/p><p>Remplacer ces alin\u00e9as par cinq alin\u00e9as ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>1\u00b0 Le 1\u00b0 est ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab 1\u00b0 L\u2019orientation, la formation et l\u2019insertion professionnelle tout au long de la vie ; \u00bb ;<\/p><p>2\u00b0 Le 2\u00b0 est ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab 2\u00b0 La recherche scientifique et technologique, la diffusion, la valorisation et le transfert de ses r\u00e9sultats ; \u00bb ;<\/p><p>3\u00b0 Le 3\u00b0 est abrog\u00e9 ;<\/p>","expose":"<p>Cet amendement r\u00e9affirme le lien entre l\u2019orientation, la formation et l\u2019insertion professionnelle et la n\u00e9cessit\u00e9 que ces trois missions soient men\u00e9es de concert et tout au long de la vie par les acteurs de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Il semble donc coh\u00e9rent qu\u2019elles soient mentionn\u00e9es au m\u00eame alin\u00e9a.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux, M. Savary","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_125.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"4e92edcfc7f9500ce14fbd61cbe18017","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/125"}},{"amendement":{"id":"66273","texteloi_id":"20122013-660","numero":"126","rectif":"1","sujet":"Article 7","ordre_article":110,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Demande de retrait","texte":"<p>Alin\u00e9a 3, seconde phrase<\/p><p>Apr\u00e8s le mot :<\/p><p>soci\u00e9taux<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>et industriels<\/p>","expose":"<p>Il est n\u00e9cessaire pour notre pays de renforcer le secteur de l\u2019industrie source de croissance et de rayonnement \u00e0 l\u2019international. Il est donc imp\u00e9ratif de faciliter l\u2019innovation par le transfert des activit\u00e9s et d\u00e9couvertes de recherche vers le secteur industriel pour favoriser une rapide transition des r\u00e9sultats scientifiques.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux, M. Savary","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_126.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"e14e9c8e56d689c7e6b51d488095cc60","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/126"}},{"amendement":{"id":"66274","texteloi_id":"20122013-660","numero":"127","rectif":"1","sujet":"Article 7","ordre_article":110,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"Demande de retrait","texte":"<p>Alin\u00e9a 6<\/p><p>Compl\u00e9ter cet alin\u00e9a par les mots :<\/p><p>, notamment au sein des p\u00f4les de comp\u00e9titivit\u00e9<i><\/p>","expose":"<p>Le Pacte national pour la croissance, la comp\u00e9titivit\u00e9 et l'emploi pr\u00e9sent\u00e9 en novembre 2012 par le Premier Ministre place parmi ses priorit\u00e9s celle de \u00ab Cr\u00e9er en 5 ans des p\u00f4les de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale ancr\u00e9s dans les territoires et fond\u00e9s sur le partenariat Recherche-Entreprise \u00bb et s\u2019appuyant sur les P\u00f4les de comp\u00e9titivit\u00e9 qui \u00ab doivent \u00eatre les fers de lance de l\u2019innovation, participer \u00e0 la structuration des fili\u00e8res et se mobiliser pour la r\u00e9industrialisation \u00bb.<\/p><p>Au-del\u00e0 de la coop\u00e9ration entre les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur d\u2019un territoire dans les communaut\u00e9s d\u2019universit\u00e9 et d\u2019\u00e9tablissement, il est important que les universit\u00e9s amplifient leur implication, en mati\u00e8re de recherche et de formation, dans les th\u00e9matiques prioritaires de rang national et mondial qui participent \u00e0 la strat\u00e9gie de comp\u00e9titivit\u00e9 de notre pays.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux, M. Savary","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_127.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"dedcc1a940cca81e0b5ef42b5b86e4d0","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/127"}},{"amendement":{"id":"66275","texteloi_id":"20122013-660","numero":"128","rectif":"1","sujet":"Article 10","ordre_article":150,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 5, seconde phrase<\/p><p>Apr\u00e8s le mot :<\/p><p>soci\u00e9taux<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>et industriels<\/p>","expose":"<p>Il est n\u00e9cessaire pour notre pays de renforcer le secteur de l\u2019industrie source de croissance et de rayonnement \u00e0 l\u2019international. Il est donc imp\u00e9ratif de faciliter l\u2019innovation par le transfert des activit\u00e9s et d\u00e9couvertes de recherche vers le secteur industriel pour favoriser une rapide transition des r\u00e9sultats scientifiques.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux, M. Savary","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_128.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"ed6243eab0cae909d571efd90c0ae562","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/128"}},{"amendement":{"id":"66276","texteloi_id":"20122013-660","numero":"129","rectif":"1","sujet":"Article 11","ordre_article":160,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 3, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>et \u00e9conomiques<\/p><p>par les mots :<\/p><p>, \u00e9conomiques et industriels<\/p>","expose":"<p>Il est n\u00e9cessaire pour notre pays de renforcer le secteur de l\u2019industrie source de croissance et de rayonnement \u00e0 l\u2019international. Il est donc imp\u00e9ratif de faciliter l\u2019innovation par le transfert des activit\u00e9s et d\u00e9couvertes de recherche vers le secteur industriel pour favoriser une rapide transition des r\u00e9sultats scientifiques.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux, M. Savary","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_129.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"be92c8234d92213015f7ca00059043f2","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/129"}},{"amendement":{"id":"66277","texteloi_id":"20122013-660","numero":"130","rectif":"1","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 14 A","ordre_article":221,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 14 A<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Le titre pr\u00e9liminaire du livre IV de la deuxi\u00e8me partie du code de l\u2019\u00e9ducation est compl\u00e9t\u00e9 par un article L. 401-... ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Art. L. 401-... \u2013 Afin de favoriser une plus grande \u00e9quit\u00e9 sociale dans l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, des conventions, pilot\u00e9es sous l\u2019\u00e9gide du recteur d\u2019acad\u00e9mie, organisent la mise en r\u00e9seau d\u2019\u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de lyc\u00e9es et de coll\u00e8ges pour mettre en \u0153uvre des actions coordonn\u00e9es de tutorat et d\u2019accompagnement. \u00bb<\/p>","expose":"<p>L\u2019objectif de cet amendement est de p\u00e9renniser les \u00ab cord\u00e9es de la r\u00e9ussite \u00bb, dispositif souple, peu co\u00fbteux et qui a fait ses preuves.<\/p><p>En effet, lanc\u00e9es en novembre 2008 par le ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche et le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat en charge de la politique de la ville, elles visent \u00e0 introduire une plus grande \u00e9quit\u00e9 sociale dans l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Certes, de nombreuses initiatives anciennes existaient d\u00e9j\u00e0 mais les cord\u00e9es de la r\u00e9ussite ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues comme une d\u00e9marche politique unificatrice et cherchant \u00e0 mutualiser toutes les bonnes pratiques.<\/p><p>En suscitant la mise en r\u00e9seau d\u2019\u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de lyc\u00e9es et de coll\u00e8ges, par des actions coordonn\u00e9es de tutorat et d\u2019accompagnement, les cord\u00e9es de la r\u00e9ussite visent \u00e0 d\u00e9velopper l\u2019ambition et la r\u00e9ussite scolaire des jeunes qui, en raison de leur origine sociale ou territoriale, brident leur ambition scolaire ou ne disposent pas de toutes les cl\u00e9s pour s\u2019engager avec succ\u00e8s dans une formation longue. Elles proposent des actions diversifi\u00e9es et structurantes telles que le tutorat, un accompagnement culturel et des rencontres avec des chefs d\u2019entreprises.<\/p><p>D\u00e9sormais 326 cord\u00e9es op\u00e8rent sur tout le territoire. L\u2019objectif de 300 cord\u00e9es annonc\u00e9 lors du Comit\u00e9 interminist\u00e9riel des Villes du 18 f\u00e9vrier 2001 a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9. Dans l\u2019ensemble des acad\u00e9mies, on compte aujourd\u2019hui plus de 2000 \u00e9tablissements scolaires et pr\u00e8s de 50 000 coll\u00e9giens et lyc\u00e9ens concern\u00e9s.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux, M. Savary","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_130.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"665e488ff0c78be53f284c31ede007cf","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/130"}},{"amendement":{"id":"66278","texteloi_id":"20122013-660","numero":"131","rectif":"1","sujet":"Article 15 bis","ordre_article":250,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Compl\u00e9ter cet article par trois alin\u00e9as ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>... \u00b0 Au dernier alin\u00e9a, apr\u00e8s les mots : \u00ab les \u00e9tudiants, \u00bb, sont ins\u00e9r\u00e9s les mots : \u00ab sur les actions mises en \u0153uvre par l\u2019\u00e9tablissement pour pr\u00e9parer et favoriser l\u2019insertion professionnelle des \u00e9tudiants, \u00bb ;<\/p><p>... \u00b0 Il est ajout\u00e9 un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Un rapport quinquennal est \u00e9labor\u00e9 \u00e0 l\u2019appui de la pr\u00e9paration du contrat pluriannuel mentionn\u00e9 au sixi\u00e8me alin\u00e9a de l\u2019article L. 711-1. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Cet amendement vise \u00e0 positionner au c\u0153ur du processus de qualit\u00e9 de l\u2019\u00e9tablissement les Bureaux d\u2019aide \u00e0 l\u2019insertion professionnelle. Cr\u00e9\u00e9s en 2007, ils doivent prendre toute leur place au sein des \u00e9tablissements pour contribuer \u00e0 d\u00e9finir la politique mise en \u0153uvre en mati\u00e8re d\u2019aide \u00e0 l\u2019orientation et \u00e0 l\u2019insertion professionnelle des \u00e9tudiants, au d\u00e9veloppement des relations partenariales.<\/p><p>Les mesures propos\u00e9es, fiabilis\u00e9es et objectiv\u00e9es, doivent int\u00e9grer les travaux pr\u00e9existant \u00e0 la d\u00e9finition de l\u2019offre de formation car la mission d\u2019insertion professionnelle ne peut \u00eatre circonscrite \u00e0 la seule publication des taux d\u2019insertion. C\u2019est pourquoi, l\u2019attribution des budgets aux universit\u00e9s doit \u00eatre conditionn\u00e9e \u00e0 la performance de l\u2019\u00e9tablissement en mati\u00e8re d\u2019insertion professionnelle de ses dipl\u00f4m\u00e9s.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_131.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"7823cdf10a876138473c29d0c13a2d24","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/131"}},{"amendement":{"id":"66279","texteloi_id":"20122013-660","numero":"132","rectif":"1","sujet":"Article 15 quater","ordre_article":270,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 4, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>temporaire de mise en situation<\/p><p>par les mots :<\/p><p>de formation<i><\/p>","expose":"<p>Il est important de reconna\u00eetre au stage sa qualit\u00e9 formative. Il importe par ailleurs qu\u2019il ne puisse pas y avoir de confusion avec les s\u00e9quences de formation continue des personnes entr\u00e9es dans la vie active.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux, M. Savary","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_132.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"caceafcfa1c1602411f2dc3bad19cb9f","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/132"}},{"amendement":{"id":"66195","texteloi_id":"20122013-660","numero":"133","rectif":"1","sujet":"Article additionnel avant l'article 23","ordre_article":439,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-18","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p><u>Avant <\/u>l'article 23<\/p><p>I<\/p><p>ns\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>I. - La section 2 du chapitre I<\/p><p>X du titre I<sup>er<\/sup>du livre VII de la troisi\u00e8me partie du<\/p><p>code de l\u2019\u00e9ducation est compl\u00e9t<\/p><p>\u00e9 par<\/p><p>un article L. 719-...<\/p><p>ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Art. L. 719-... Le ministre charg\u00e9 de l'enseignement sup\u00e9rieur et le ministre charg\u00e9 du budget fixent, pour les universit\u00e9s :<\/p><p>\u00ab 1\u00b0<\/p><p>L<\/p><p>es taux et modalit\u00e9s de perception des droits d\u2019inscription, d\u2019examen, de concours, et de dipl\u00f4me ;<\/p><p>\u00ab 2\u00b0 les modalit\u00e9s de perception des droits de scolarit\u00e9, en particulier l\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9tudiants au taux normal et au taux r\u00e9duit ;<\/p><p>\u00ab 3<\/p><p>\u00b0<\/p><p>L<\/p><p>es taux maximaux des droits de scolarit\u00e9 pouvant \u00eatre fix\u00e9s par les universit\u00e9s. Des maxima sp\u00e9cifiques peuvent s\u2019appliquer aux \u00e9tudiants ressortissants d\u2019Etats non membres de l\u2019Union europ\u00e9enne.<\/p><p>\u00ab L\u2019application des taux maximaux pr\u00e9vus au 3\u00b0 applicables \u00e0 l\u2019ann\u00e9e en cours aux effectifs \u00e9tudiants de la derni\u00e8re ann\u00e9e pour laquelle cette donn\u00e9e est connue ne peut d\u00e9passer un cinqui\u00e8me des cr\u00e9dits de paiement du programme \u00ab Formations sup\u00e9rieures et recherche universitaire \u00bb de la mission \u00ab Recherche et enseignement sup\u00e9rieur \u00bb.<\/p><p>\u00ab Chaque universit\u00e9 fixe les taux des droits de scolarit\u00e9, dans le respect des maxima pr\u00e9vus au 3\u00b0. Ces taux peuvent \u00eatre diff\u00e9rents selon qu\u2019ils concernent :<\/p><p>\u00ab a)<\/p><p>L<\/p><p>a pr\u00e9paration d\u2019un dipl\u00f4me national d\u00e9livr\u00e9 au cours des \u00e9tudes conduisant au grade de licence ;<\/p><p>\u00ab b)<\/p><p>L<\/p><p>a pr\u00e9paration d\u2019un dipl\u00f4me national d\u00e9livr\u00e9 au cours des \u00e9tudes conduisant au grade de master ;<\/p><p>\u00ab c)<\/p><p>L<\/p><p>a pr\u00e9paration du doctorat ;<\/p><p>\u00ab d)<\/p><p>L<\/p><p>\u2019habilitation \u00e0 diriger des recherches.<\/p><p>\u00ab Ils distinguent le taux normal et le taux r\u00e9duit pr\u00e9vus au 2\u00b0.<\/p><p>\u00ab Pour chaque universit\u00e9, est calcul\u00e9 un montant de r\u00e9f\u00e9rence des droits de scolarit\u00e9, \u00e9gal, pour la derni\u00e8re ann\u00e9e pour laquelle ce montant peut \u00eatre calcul\u00e9, \u00e0 ce qu\u2019aurait \u00e9t\u00e9 leur produit si, pour chacune des cat\u00e9gories d\u2019\u00e9tudiants pr\u00e9vues aux a), b), c) et d), les proportions de boursiers avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9gales \u00e0 celles constat\u00e9es au niveau national. Les universit\u00e9s ayant per\u00e7u des droits de scolarit\u00e9 sup\u00e9rieurs \u00e0 leur montant de r\u00e9f\u00e9rence versent le suppl\u00e9ment correspondant \u00e0 un Fonds de p\u00e9r\u00e9quation des droits de scolarit\u00e9, dont les ressources sont r\u00e9parties entre les autres universit\u00e9s, de mani\u00e8re \u00e0 compenser les pertes de recettes r\u00e9sultant de leur suppl\u00e9ment de boursiers. \u00bb<\/p><p>II. - Le troisi\u00e8me alin\u00e9a de l\u2019article 48 de la loi n\u00b0 51-598 du 24 mai 1951 de finances pour l\u2019exercice 1951 est compl\u00e9t\u00e9 par les mots : \u00ab autres que les universit\u00e9s \u00bb.<\/p>","expose":"<p>Le pr\u00e9sent projet de loi s\u2019attache \u00e0 la gouvernance et aux modalit\u00e9s de fonctionnement des \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur sans fournir de solution au principal probl\u00e8me auquel ils sont confront\u00e9s, \u00e0 savoir la recherche de financements diversifi\u00e9s.<\/p><p>Suite au rapport d\u2019information sur les financements publics de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche conjoint avec Mme Dominique GILOT, l\u2019auteur du pr\u00e9sent amendement consid\u00e8re qu\u2019il convient de rapprocher les droits de scolarit\u00e9 de leur niveau moyen en Europe. Les droits de scolarit\u00e9, extra-budg\u00e9taires, permettent en effet non seulement de faciliter certaines r\u00e9allocations, mais constituent une ressource stable et pr\u00e9visible.<\/p><p>Le pr\u00e9sent amendement vise ainsi \u00e0 permettre aux universit\u00e9s de fixer librement leurs droits de scolarit\u00e9 dans la limite d\u2019un plafond par \u00e9tudiants.<\/p><p>Afin d\u2019\u00e9viter tout d\u00e9sengagement de l\u2019\u00c9tat dans le financement des universit\u00e9s, le pr\u00e9sent amendement pr\u00e9voit que le plafond est fix\u00e9 de telle mani\u00e8re que les droits de scolarit\u00e9 ne peuvent repr\u00e9senter plus de 20 % des financements accord\u00e9s par l\u2019\u00c9tat.<\/p><p>Enfin, afin de prendre en compte les diff\u00e9rences de proportion de boursiers entre les universit\u00e9s, le pr\u00e9sent amendement met en place un dispositif de p\u00e9r\u00e9quation des droits de scolarit\u00e9.<\/p><p>En tout \u00e9tat de cause, l\u2019auteur de cet amendement estime qu\u2019une telle \u00e9volution devrait aller de pair avec un renforcement des bourses, voire avec la mise en place d\u2019un dispositif de pr\u00eats aux \u00e9tudiants.<\/p><p><u>NB<\/u>:La rectification consiste en un changement de place d'un article additionnel apr\u00e8s l'article 23 ter \u00e0 un article additionnel avant l'article 23.<\/p>","signataires":"M. Adnot","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_133.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"04824e212d80872572fb2d25bf430f60","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/133"}},{"amendement":{"id":"65945","texteloi_id":"20122013-660","numero":"134","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 18<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>et les autres collectivit\u00e9s territoriales<\/p><p>par les mots :<\/p><p>, les d\u00e9partements, les autres collectivit\u00e9s territoriales et leurs groupements<\/p><p>,<\/p>","expose":"<p>L\u2019universit\u00e9 est un \u00e9l\u00e9ment d\u2019un territoire. Elle s\u2019ins\u00e8re dans un syst\u00e8me local qui produit des interd\u00e9pendances et des synergies positives : liens des \u00e9tudiants avec les habitants, avec le monde culturel, conditions locales d\u2019entr\u00e9e dans la vie active, connaissance du monde \u00e9conomique, liens entre l\u2019universit\u00e9 et les centres de recherche locaux, avec les entreprises, les fili\u00e8res \u00e9conomiques, etc\u2026.<\/p><p>Les conseils g\u00e9n\u00e9raux interviennent dans tous ces \u00e9l\u00e9ments, qui constituent un projet de d\u00e9veloppement de leurs territoires, comme de la mise en \u0153uvre de leurs comp\u00e9tences.<\/p><p>Ils y apportent des financements n\u00e9cessaires.<\/p><p>Ils participent largement aux conditions de la r\u00e9ussite \u00e9tudiante \u00e9troitement li\u00e9es aux conditions d\u2019accueil et de vie des \u00e9tudiants, en grande part organis\u00e9es et prises en charge par les collectivit\u00e9s territoriales : sant\u00e9, logement \u00e9tudiant, services d\u2019accueil, biblioth\u00e8ques et m\u00e9diath\u00e8ques, r\u00e9seaux de transports, etc\u2026. Les politiques de r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s sociales et d\u2019inclusion des jeunes rel\u00e8vent aussi de leurs comp\u00e9tences.<\/p><p>Les cartes multiservices publiques sont souvent co organis\u00e9es par les conseils r\u00e9gionaux et g\u00e9n\u00e9raux pour grouper les transports avec les acc\u00e8s \u00e0 la culture.<\/p><p>C\u2019est pourquoi, il est n\u00e9cessaire de reconna\u00eetre le r\u00f4le du d\u00e9partement dans le texte de la loi, afin qu\u2019ils puissent acc\u00e9der aux instances de gouvernance des \u00e9tablissements, et participent \u00e0 l\u2019\u00e9laboration des strat\u00e9gies territoriales de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l\u2019innovation.<\/p><p>Tel est l\u2019objet de cet amendement.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"MM. Adnot, B\u00e9chu","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_134.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"10447a8153208e71f520d42c6e4eeac3","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"},{"parlementaire":"christophe-bechu"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/134"}},{"amendement":{"id":"65946","texteloi_id":"20122013-660","numero":"135","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 38<\/p><p>Apr\u00e8s le mot :<\/p><p>concern\u00e9e<\/p><p>ins\u00e9<\/p><p>rer<\/p><p>les mots :<\/p><p>et de chaque d\u00e9partement concern\u00e9<\/p>","expose":"<p>L\u2019universit\u00e9 est un \u00e9l\u00e9ment d\u2019un territoire. Elle s\u2019ins\u00e8re dans un syst\u00e8me local qui produit des interd\u00e9pendances et des synergies positives : liens des \u00e9tudiants avec les habitants, avec le monde culturel, conditions locales d\u2019entr\u00e9e dans la vie active, connaissance du monde \u00e9conomique, liens entre l\u2019universit\u00e9 et les centres de recherche locaux, avec les entreprises, les fili\u00e8res \u00e9conomiques, etc\u2026.<\/p><p>Les collectivit\u00e9s territoriales interviennent dans tous ces \u00e9l\u00e9ments, qui constituent un projet de d\u00e9veloppement de leurs territoires, comme de la mise en \u0153uvre de leurs comp\u00e9tences.<\/p><p>Elles y apportent des financements n\u00e9cessaires.<\/p><p>Elles participent largement aux conditions de la r\u00e9ussite \u00e9tudiante \u00e9troitement li\u00e9es aux conditions d\u2019accueil et de vie des \u00e9tudiants, en grande part organis\u00e9es et prises en charge par elles m\u00eames.<\/p><p>C\u2019est pourquoi, il est n\u00e9cessaire de reconna\u00eetre leur r\u00f4le dans le texte de la loi, afin qu\u2019elles puissent acc\u00e9der aux instances de gouvernance des \u00e9tablissements, et participent \u00e0 l\u2019\u00e9laboration des strat\u00e9gies territoriales de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l\u2019innovation.<\/p><p>Tel est l\u2019objet de cet amendement.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"MM. Adnot, B\u00e9chu","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_135.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"67075e805b5640a8cebec45df27c1460","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"},{"parlementaire":"christophe-bechu"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/135"}},{"amendement":{"id":"65947","texteloi_id":"20122013-660","numero":"136","rectif":"0","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 23 ter","ordre_article":461,"sort":"Irrecevable","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p><b>Cet amendement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 irrecevable par la commission des finances.<\/b><\/p>","expose":null,"signataires":"M. Adnot","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_136.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"b666568ff9f93ab56de03b240dd7ebf8","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/136"}},{"amendement":{"id":"65948","texteloi_id":"20122013-660","numero":"137","rectif":"0","sujet":"Article 2","ordre_article":20,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-14","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 7<\/p><p>1\u00b0 Premi\u00e8re phrase<\/p><p>Compl\u00e9ter cette phrase par les mots :<\/p><p>dans une proportion fix\u00e9e par l'habilitation nationale relative \u00e0 la formation en question<\/p><p>2\u00b0 Seconde phrase<\/p><p>Compl\u00e9ter cette phrase par les mots :<\/p><p>selon les m\u00eames crit\u00e8res que ceux du dipl\u00f4me d'\u00e9tudes en langue fran\u00e7aise<\/p>","expose":"<p>A l\u2019Universit\u00e9, le d\u00e9veloppement d\u2019enseignements dans des langues autres que le fran\u00e7ais est un mouvement d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9. Ce d\u00e9veloppement est directement li\u00e9 \u00e0 l\u2019internationalisation de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, \u00e0 la mobilit\u00e9 internationale des talents (\u00e9tudiants, chercheurs, enseignants-chercheurs), \u00e0 la multiplication des carri\u00e8res int\u00e9grant une exp\u00e9rience \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et \u00e0 la \u00ab suppression virtuelle des distances \u00bb li\u00e9e aux syst\u00e8mes d\u2019information contemporains. Il s\u2019agit l\u00e0 de conditions n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019accroissement de la comp\u00e9titivit\u00e9 scientifique et \u00e9conomique de notre pays.<\/p><p>L\u2019enseignement de disciplines techniques dans des langues autres que le fran\u00e7ais n\u2019est pas une atteinte \u00e0 la francophonie, mais, au contraire la renforce : le plurilinguisme est une richesse. La francophonie ne saurait en effet se limiter aux fronti\u00e8res de son influence historique. Il faut bien s\u00fbr valoriser la francophonie l\u00e0 o\u00f9 elle est bien implant\u00e9e, l\u00e0 o\u00f9 sa langue et sa culture conservent un prestige certain.<\/p><p>Le d\u00e9veloppement du secteur de la formation \u00e0 la langue fran\u00e7aise sur notre territoire est capable de contribuer davantage qu\u2019actuellement \u00e0 l\u2019\u00e9conomie de notre pays.Il s\u2019agit donc de ne pas repousser les \u00e9tudiants non francophones, qui sont largement majoritaires de par le monde, mais au contraire de favoriser leur mise en contact avec la France, sa langue et sa culture et de favoriser l\u2019apprentissage de celles-ci.<\/p><p>L\u2019ajout de cette exception et la fixation d\u2019un niveau minimal requis dans la ma\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise pour l\u2019obtention du dipl\u00f4me visent donc \u00e0 assurer l\u2019ad\u00e9quation des formations dispens\u00e9es \u00e0 cet objectif d\u2019attractivit\u00e9 des talents et de promotion de la francophonie. Tel est l\u2019objet du pr\u00e9sent amendement.<\/p>","signataires":"M. Adnot","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_137.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"4b8ca8285e782760f1a80737975db4b8","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/137"}},{"amendement":{"id":"65949","texteloi_id":"20122013-660","numero":"138","rectif":"0","sujet":"Article 13","ordre_article":210,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 5<\/p><p>Compl\u00e9ter cet alin\u00e9a par une phrase ainsi r\u00e9dig\u00e9e :<\/p><p>Le Conseil national de la formation professionnelle tout au long de la vie pr\u00e9vu aux articles L. 6123-1 et L. 6123-2 du code du travail et le Conseil national de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche agricole, agro-alimentaire et v\u00e9t\u00e9rinaire pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article L. 814-3 du code rural et de la p\u00eache maritime d\u00e9signent leurs repr\u00e9sentants qui si\u00e8gent avec voix consultative.<\/p>","expose":"<p>Le Conseil national de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche (CNESER) a pour objectif d\u2019assurer la repr\u00e9sentation, d\u2019une part, des EPSCP et, d\u2019autre part, des grands int\u00e9r\u00eats nationaux, notamment \u00e9ducatifs, culturels, scientifiques, \u00e9conomiques et sociaux. L\u2019article 13 pr\u00e9cise qu\u2019il doit \u00eatre consult\u00e9 \u00e0 propos de la strat\u00e9gie nationale d\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la strat\u00e9gie nationale de recherche. Il convient donc de rapprocher le CNESER des autres conseils nationaux d\u00e9finis dans le code de l\u2019\u00e9ducation intervenant sur une partie de la strat\u00e9gie d\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Il s\u2019agit du conseil national de la formation professionnelle tout au long de la vie et du conseil national de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche agricole, agro-alimentaire et v\u00e9t\u00e9rinaire.<\/p><p>Contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9 par le Gouvernement lors de la s\u00e9ance publique \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, cet amendement ne recouvre pas une disposition d\u00e9j\u00e0 satisfaite. La composition du CNESER est fix\u00e9e par les articles D. 232-2 et suivants du code de l\u2019\u00e9ducation. Il comprend 68 membres, dont 45 repr\u00e9sentants des responsables, des personnels et des \u00e9tudiants et 23 personnalit\u00e9s \u00ab repr\u00e9sentant les grands int\u00e9r\u00eats nationaux, notamment \u00e9ducatifs, culturels, scientifiques, \u00e9conomiques et sociaux \u00bb. Les modalit\u00e9s de choix de ces personnalit\u00e9s -qui sont nomm\u00e9es par arr\u00eat\u00e9 du ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur- sont pr\u00e9cis\u00e9es \u00e0 l\u2019article D. 232-5. Si certains individus \u00e9lus ou nomm\u00e9s peuvent \u00eatre communs \u00e0 ces diff\u00e9rents conseils, du fait de leur implication personnelle, l\u2019article L232-1 d\u00e9finissant la composition du CNESER n\u2019y pr\u00e9voit aucune repr\u00e9sentation institutionnelle de ces conseils, et n\u2019assure donc pas la p\u00e9rennit\u00e9 de cette repr\u00e9sentation, ni la l\u00e9gitimit\u00e9 de la parole exprim\u00e9e.<\/p><p>Cet amendement vise donc \u00e0 assurer l\u2019interaction et la coordination entre ces conseils, la prise en compte des probl\u00e9matiques de la formation tout au long de la vie, enjeu strat\u00e9gique pour l\u2019enseignement sup\u00e9rieur fran\u00e7ais, et des sp\u00e9cificit\u00e9s agricoles par le CNESER.<\/p>","signataires":"M. Adnot","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_138.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"aa97cd0007e43935af2077f1b37faab8","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/138"}},{"amendement":{"id":"65950","texteloi_id":"20122013-660","numero":"139","rectif":"0","sujet":"Article 20","ordre_article":390,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 5, premi\u00e8re phrase<\/p><p>R\u00e9d<\/p><p>iger ainsi cette<\/p><p>phrase :<\/p><p>Les \u00e9tablissements sont accr\u00e9dit\u00e9s pour la dur\u00e9e du contrat pluriannuel conclu avec l\u2019Etat, que ceux-ci soient parties prenantes au contrat au titre du projet partag\u00e9, ou au titre des dispositions qui leurs sont sp\u00e9cifiques.<\/p>","expose":"<p>Le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 pr\u00e9ciser l\u2019esprit du l\u00e9gislateur quant aux \u00e9tablissements susceptibles d\u2019\u00eatre accr\u00e9dit\u00e9s. Cette pr\u00e9cision est d\u2019une grande importance pour les \u00e9tablissements, car l\u2019autorisation par l\u2019Etat \u00e0 mener des formations sanctionn\u00e9es par un dipl\u00f4me national d\u00e9finit leur raison d\u2019\u00eatre. Or, la mutation du principe d\u2019habilitation vers le principe d\u2019accr\u00e9ditation qui est propos\u00e9e pose de nombreuses questions de mise en \u0153uvre, dont le p\u00e9rim\u00e8tre des \u00e9tablissements concern\u00e9s.<\/p>","signataires":"M. Adnot","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_139.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"f54f242181899d3536164d6254327d78","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/139"}},{"amendement":{"id":"66280","texteloi_id":"20122013-660","numero":"140","rectif":"1","sujet":"Article 25","ordre_article":480,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l'alin\u00e9a 2<\/p><p>Ins\u00e9rer un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>... \u00b0 \u00c0 la deuxi\u00e8me phrase du premier alin\u00e9a, le mot : \u00ab quatre \u00bb est remplac\u00e9 par le mot : \u00ab cinq \u00bb ;<\/p>","expose":"<p>Une coh\u00e9rence est n\u00e9cessaire entre la dur\u00e9e du mandat du pr\u00e9sident et des conseils centraux de l\u2019universit\u00e9 et :<\/p><p>- la dur\u00e9e du contrat d\u2019\u00e9tablissement,<\/p><p>- le rythme des \u00e9valuations de l\u2019\u00e9tablissement,<\/p><p>- la dur\u00e9e du mandat des directeurs de composantes de l\u2019universit\u00e9.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. Adnot, T\u00fcrk","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_140.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"f92ddbbf107be0bd86bcb9ee64503caf","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"},{"parlementaire":"alex-turk"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/140"}},{"amendement":{"id":"66281","texteloi_id":"20122013-660","numero":"141","rectif":"1","sujet":"Article 25","ordre_article":480,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 5<\/p><p>Remplac<\/p><p>er cet<\/p><p>alin\u00e9a<\/p><p>par deux alin\u00e9as ainsi r\u00e9dig\u00e9s<\/p><p>:<\/p><p>3\u00b0 La derni\u00e8re phrase du 1\u00b0 est ainsi<\/p><p>r\u00e9dig\u00e9<\/p><p>e :<\/p><p>\u00ab Il pr\u00e9side \u00e9galement le conseil acad\u00e9mique.<\/p><p>\u00bb ;<\/p>","expose":"<p>Le projet de loi actuel pr\u00e9voit une gouvernance des universit\u00e9s fond\u00e9e sur deux conseils, le conseil d\u2019administration et le conseil acad\u00e9mique, chacun men\u00e9 par un pr\u00e9sident. Le bic\u00e9phalisme ainsi cr\u00e9\u00e9 est par essence porteur de discordes et de difficult\u00e9s \u00e0 venir dans la gouvernance des \u00e9tablissements. Une pr\u00e9sidence unique est une garantie de gouvernabilit\u00e9, d\u2019autant plus efficace qu\u2019elle oblige \u00e0 d\u00e9l\u00e9guer sa signature, et que son pouvoir est contrebalanc\u00e9 par des chambres de coll\u00e9gialit\u00e9 repr\u00e9sentatives et puissantes.<\/p><p>Tel est l\u2019objet du pr\u00e9sent amendement.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. Adnot, T\u00fcrk","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_141.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"34b6c74138512f0b70ad34c5c214f5e2","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"},{"parlementaire":"alex-turk"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/141"}},{"amendement":{"id":"66282","texteloi_id":"20122013-660","numero":"142","rectif":"1","sujet":"Article 25","ordre_article":480,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l'alin\u00e9a 4<\/p><p>I<\/p><p>ns\u00e9rer un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>...\u00b0 \u00c0 la prem<\/p><p>i\u00e8re phrase du<\/p><p>quatri\u00e8me alin\u00e9a, apr\u00e8s le mot : \u00ab<\/p><p>pr\u00e9sident<\/p><p>\u00bb, sont ins\u00e9r\u00e9s les mots : \u00ab<\/p><p>ou son repr\u00e9sentant<\/p><p>\u00bb ;<\/p>","expose":"<p>L\u2019objet du pr\u00e9sent amendement est de prendre en compte la r\u00e9alit\u00e9 et les n\u00e9cessaires facult\u00e9s de repr\u00e9sentation du pr\u00e9sident dans l\u2019exercice de ses missions en mati\u00e8re de gouvernance.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. Adnot, T\u00fcrk","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_142.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"a31d2fb8847eb6f053e2c19fa734cda1","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"},{"parlementaire":"alex-turk"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/142"}},{"amendement":{"id":"66283","texteloi_id":"20122013-660","numero":"143","rectif":"1","sujet":"Article 27","ordre_article":510,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 5<\/p><p>I. - Premi\u00e8re phrase<\/p><p>Supprimer cette phrase.<\/p><p>II. - Seconde phrase<\/p><p>S<\/p><p>upprimer les mots :<\/p><p>, dont le mandat expire \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance du mandat des repr\u00e9sentants \u00e9lus des personnels du conseil acad\u00e9mique,<\/p>","expose":"<p>Cet amendement est en coh\u00e9rence avec l\u2019amendement propos\u00e9 \u00e0 l\u2019article 25 pr\u00e9cisant que le pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration de l\u2019universit\u00e9 est de droit le pr\u00e9sident du conseil acad\u00e9mique. Si la loi int\u00e8gre cette disposition, il convient, par mesure de coh\u00e9rence, de supprimer la n\u00e9cessit\u00e9 que les statuts de l\u2019universit\u00e9 pr\u00e9voient les modalit\u00e9s de d\u00e9signation du pr\u00e9sident du conseil acad\u00e9mique.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. Adnot, T\u00fcrk","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_143.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"6506a030cf76df39862003e3d816842b","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"},{"parlementaire":"alex-turk"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/143"}},{"amendement":{"id":"66284","texteloi_id":"20122013-660","numero":"144","rectif":"1","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 34, apr\u00e8s<\/p><p>la premi\u00e8re phrase<\/p><p>I<\/p><p>ns\u00e9rer une phrase<\/p><p>ainsi r\u00e9dig\u00e9e<\/p><p>:<\/p><p>A ce titre, il pr\u00e9side le conseil d\u2019administration<\/p><p>.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement est r\u00e9dig\u00e9 en coh\u00e9rence avec l\u2019article L. 712-2 du code de l\u2019\u00e9ducation qui pr\u00e9voit que : \u00ab Le pr\u00e9sident assure la direction de l\u2019universit\u00e9. A ce titre :<\/p><p>1\u00b0 Il pr\u00e9side le conseil d\u2019administration, (\u2026.) \u00bb.<\/p><p>Il semble \u00e9galement souhaitable de pr\u00e9ciser que, dans les communaut\u00e9s d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements, c\u2019est le pr\u00e9sident qui pr\u00e9side le conseil d\u2019administration.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"MM. Adnot, T\u00fcrk","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_144.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"5546b040460dbaf5097c463297a7031b","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"},{"parlementaire":"alex-turk"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/144"}},{"amendement":{"id":"66285","texteloi_id":"20122013-660","numero":"145","rectif":"1","sujet":"Article 47","ordre_article":800,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 2<\/p><p>S<\/p><p>upprimer les mots :<\/p><p>\u00e0 la recherche et<\/p>","expose":"<p>Cet article vise \u00e0 ouvrir l\u2019acc\u00e8s des docteurs \u00e0 la fonction publique. Toutefois, la fonction publique pr\u00e9sente de nombreux emplois et fonctions hors activit\u00e9 de recherche pour lesquelles les comp\u00e9tences d\u00e9velopp\u00e9es au cours d\u2019une exp\u00e9rience professionnelle de recherche seraient utiles.<\/p><p>La port\u00e9e de cet article est donc de valoriser ces comp\u00e9tences scientifiques, techniques, mais aussi transverses et de ne pas r\u00e9duire le doctorat \u00e0 une formation \u00e0 l\u2019activit\u00e9 de recherche, ce qui est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 valoris\u00e9 dans les corps sp\u00e9cifiques aux m\u00e9tiers de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche, mais de consid\u00e9rer pleinement la formation par la recherche utile pour l\u2019ensemble des autres corps et cadres d\u2019emplois de la fonction publique.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. Adnot, T\u00fcrk","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_145.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"af70e3b05a3ed9cf6d38c0b3fd1dcd0e","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"},{"parlementaire":"alex-turk"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/145"}},{"amendement":{"id":"65957","texteloi_id":"20122013-660","numero":"146","rectif":"0","sujet":"Article 47","ordre_article":800,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l'alin\u00e9a 2<\/p><p>I<\/p><p>ns\u00e9rer un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Les statuts particuliers de chaque corps ou cadre d\u2019emplois pr\u00e9voient les modalit\u00e9s de prise en compte de cette exp\u00e9rience professionnelle pour le classement effectu\u00e9 lors de la nomination ou de la titularisation en leur sein, sans distinguer les modalit\u00e9s contractuelles de r\u00e9alisation des recherches ayant \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9es par la collation du grade de docteur.<\/p>","expose":"<p>L\u2019unicit\u00e9 du doctorat est un principe soulign\u00e9 par le Gouvernement au cours des d\u00e9bats autour de ce projet de loi. La large diversit\u00e9 des modalit\u00e9s contractuelles et financi\u00e8res dans lesquelles ces recherches sont men\u00e9es, et donc leur dur\u00e9e, n\u2019implique pas de diff\u00e9renciation dans les dipl\u00f4mes d\u00e9livr\u00e9s. De m\u00eame, le statut d\u2019agent public, de salari\u00e9 du secteur priv\u00e9 ou d\u2019usager du doctorant, son \u00e9ventuelle activit\u00e9 d\u2019enseignement ou de participation \u00e0 une autre activit\u00e9 professionnelle n\u2019induit aucun effet sur sa participation aux missions du service public de la recherche et \u00e0 la qualit\u00e9 de ses travaux, \u00e9valu\u00e9e par les experts internationaux composant son jury de th\u00e8se. La fonction publique n\u2019a pas de raison de moins valoriser un doctorant ayant travaill\u00e9 pour financer ses recherches doctorales ou les ayant effectu\u00e9es dans le cadre d\u2019une collaboration avec une entreprise ou un Etat \u00e9tranger partenaire qu\u2019un doctorant directement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 par la fonction publique dans le cadre d\u2019un contrat doctoral. Les docteurs doivent donc \u00eatre valoris\u00e9s identiquement lors de leur reconstitution de carri\u00e8re, quelles que soient les modalit\u00e9s de r\u00e9alisation de ces recherches.<\/p>","signataires":"M. Adnot","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_146.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"ca2fd562cd40c3bf89ff0c03c94aa2c4","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/146"}},{"amendement":{"id":"65958","texteloi_id":"20122013-660","numero":"147","rectif":"0","sujet":"Article 49","ordre_article":920,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 5<\/p><p>Apr\u00e8s les mots :<\/p><p>organismes de recherche<\/p><p>,<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>les centres de formation d\u2019apprentis contribuant au service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur,<\/p>","expose":"<p>L\u2019article L. 114-3-1 du code de la recherche pr\u00e9cise que le Haut conseil de l\u2019\u00e9valuation de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche doit garantir les proc\u00e9dures d\u2019\u00e9valuation ou mener ces \u00e9valuations pour l\u2019ensemble des formations relevant de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. L\u2019apprentissage et l\u2019alternance sont des modalit\u00e9s de plus en plus courantes dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur sont oblig\u00e9s de collaborer avec des centres de formation des apprentis (CFA) pour mettre en \u0153uvre ces modalit\u00e9s p\u00e9dagogiques. Or<\/p><p>le code du travail pr\u00e9cise que ces CFA ont la responsabilit\u00e9 administrative et p\u00e9dagogique des enseignements dispens\u00e9s<\/p><p>(article L. 6231-4). Il convient donc d\u2019\u00e9tendre le p\u00e9rim\u00e8tre du Haut conseil de l\u2019\u00e9valuation aux CFA pour ce qui concerne leurs formations sup\u00e9rieures.<\/p>","signataires":"M. Adnot","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_147.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"a6976bccc125de8ed0fc3db27ba185cc","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/147"}},{"amendement":{"id":"65959","texteloi_id":"20122013-660","numero":"148","rectif":"1","sujet":"Article 20","ordre_article":390,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Compl\u00e9ter cet article par deux alin\u00e9as ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>...\u00b0<\/p><p>I<\/p><p>l est ajout\u00e9 un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Les troisi\u00e8m<\/p><p>e \u00e0 sixi\u00e8me alin\u00e9as et la troisi\u00e8me phrase du<\/p><p>quatri\u00e8me alin\u00e9a ne s'appliquent pas aux<\/p><p>formations d\u2019ing\u00e9nieur.<\/p><p>\u00bb<\/p>","expose":"<p>Conform\u00e9ment \u00e0 ce qui est le cas dans la plupart des pays de l\u2019OCDE, s\u2019agissant des formations d\u2019ing\u00e9nieur, un r\u00e9f\u00e9rentiel est b\u00e2ti par un organisme r\u00e9f\u00e9rent incluant milieux acad\u00e9miques et milieux professionnels. C\u2019est le cas en France avec le r\u00e9f\u00e9rentiel des formations de la Commission des Titres d'Ing\u00e9nieurs (CTI), qui d\u00e9finit les principes de base pour les formations d\u2019ing\u00e9nieurs en liaison avec les comp\u00e9tences que le dipl\u00f4m\u00e9 devra avoir acquis et qui correspondent \u00e0 des besoins explicit\u00e9s par le march\u00e9 du travail.<\/p><p>Un processus d\u2019\u00e9valuation engag\u00e9 p\u00e9riodiquement proc\u00e8de \u00e0 l\u2019\u00e9valuation des formations en regard avec les principes de base d\u00e9crits dans le r\u00e9f\u00e9rentiel. Ce processus, qui inclut en France des \u00e9valuations de la CTI peut se faire dans le cadre de l\u2019\u00e9valuation globale de l\u2019\u00e9tablissement et de ses formations telle que mise en place par l\u2019AERES. Cette \u00e9valuation n\u2019est pas en soi une d\u00e9cision.<\/p><p>Un organisme de certification proc\u00e8de alors \u00e0 la lecture de l\u2019\u00e9valuation, \u00e0 l\u2019accr\u00e9ditation ou non de l\u2019\u00e9tablissement \u00e0 d\u00e9livrer le dipl\u00f4me. L\u2019\u00e9tablissement reste \u00e0 m\u00eame de donner suite ou non \u00e0 cette accr\u00e9ditation. En France et dans plusieurs pays d\u2019Europe (Belgique et Suisse) cette accr\u00e9ditation est men\u00e9e par la CTI pour le dipl\u00f4me d\u2019ing\u00e9nieur. Les \u00e9tablissements priv\u00e9s sont alors \u00e0 m\u00eame de mettre en place des formations et de d\u00e9livrer le dipl\u00f4me, alors que les \u00e9tablissements publics doivent obtenir l\u2019habilitation de leur autorit\u00e9 de tutelle (minist\u00e8re) qui donne l\u2019autorisation \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement de d\u00e9livrer le dipl\u00f4me en fonction des moyens qui lui sont accord\u00e9s et d\u2019une \u00e9tude de la carte des formations.<\/p><p>L\u2019objet du pr\u00e9sent amendement est de prendre en compte cette diff\u00e9rence de situations en excluant du champ d\u2019application des nouvelles dispositions propos\u00e9es les formations d\u2019ing\u00e9nieur.<\/p>","signataires":"M. Adnot","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_148.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"11ec978a6d832a3aec9228a679813a8a","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/148"}},{"amendement":{"id":"65960","texteloi_id":"20122013-660","numero":"149","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 7, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Apr\u00e8s le mot :<\/p><p>public<\/p><p>ins\u00e9r<\/p><p>er les mots :<\/p><p>ou priv\u00e9<\/p>","expose":"<p>L\u2019objet du pr\u00e9sent amendement est de coh\u00e9rence suite \u00e0 l\u2019int\u00e9gration au sein de communaut\u00e9s nationales sur l\u2019ensemble du territoire des \u00e9tablissements et organismes priv\u00e9s sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"M. Adnot","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_149.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"f44105b7adce6bd9a990f8939e18db2e","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/149"}},{"amendement":{"id":"65961","texteloi_id":"20122013-660","numero":"150","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 12<\/p><p>Apr\u00e8s le mot :<\/p><p>recherche<\/p><p>supprimer la fin de cet alin\u00e9a.<\/p>","expose":"<p>L\u2019objet du pr\u00e9sent amendement est de coh\u00e9rence suite \u00e0 l\u2019int\u00e9gration au sein de communaut\u00e9s nationales sur l\u2019ensemble du territoire des \u00e9tablissements et organismes priv\u00e9s sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"M. Adnot","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_150.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"da055ba136fc77ba35d90c9fbb9f67e2","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/150"}},{"amendement":{"id":"65962","texteloi_id":"20122013-660","numero":"151","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 13, deuxi\u00e8me phrase<\/p><p>R<\/p><p>emplacer les mots :<\/p><p>soit l\u2019\u00e9tablissement auquel sont associ\u00e9s d\u2019autres \u00e9tablissements<\/p><p>par les mots :<\/p><p>soit un des \u00e9tablissements en association d\u00e9nomm\u00e9 \u00e9tablissement de coordination territoriale<\/p>","expose":"<p>L\u2019objet du pr\u00e9sent amendement est de coh\u00e9rence suite \u00e0 l\u2019int\u00e9gration au sein de communaut\u00e9s nationales sur l\u2019ensemble du territoire des \u00e9tablissements et organismes priv\u00e9s sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"M. Adnot","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_151.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"093531d1467a8c62fba67bc716ec97eb","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/151"}},{"amendement":{"id":"65963","texteloi_id":"20122013-660","numero":"152","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-14","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 17, derni\u00e8re phrase<\/p><p>Apr\u00e8s les mots :<\/p><p>ou de l\u2019\u00e9tablissement<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>de coordination territoriale<\/p>","expose":"<p>Le pr\u00e9sent amendement est de coh\u00e9rence.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"M. Adnot","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_152.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"d1ff84c11cc09b0348afe8977e3f74a5","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/152"}},{"amendement":{"id":"66286","texteloi_id":"20122013-660","numero":"153","rectif":"1","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 20<\/p><p>Remplacer cet alin\u00e9a par deux alin\u00e9as ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>\u00ab<\/p><p>L\u2019\u00c9tat peut attribuer, pour l\u2019ensemble des \u00e9tablissements regroup\u00e9s, selon une r\u00e9partition d\u00e9finie par le contrat dans le cadre du projet partag\u00e9, des moyens en cr\u00e9dits et en emplois sur les comp\u00e9tences exerc\u00e9es dans le cadre du regroupement.<\/p><p>\u00ab Chaque \u00e9cole sup\u00e9rieure du professorat et de l\u2019\u00e9ducation est port\u00e9e par l\u2019\u00e9tablissement qui assure la coordination territoriale. Les biens, droits et obligations de l\u2019inst<\/p><p>itut universitaire de formation des ma\u00eetres<\/p><p>sont transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement qui assure la coordination territoriale.<\/p>","expose":"<p>L\u2019Ecole Sup\u00e9rieure du Professorat et de l\u2019Education (ESPE), qui sera port\u00e9e par un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel, doit appara\u00eetre dans la nouvelle loi sur l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et la recherche. Les formations relevant de l\u2019ESPE \u00e9tant par nature territoriales, il convient de positionner l\u2019ESPE dans l\u2019\u00e9tablissement qui assure la coordination territoriale.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"MM. Adnot, T\u00fcrk","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_153.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"b9248044eca02bd430497e13a7f6309d","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"},{"parlementaire":"alex-turk"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/153"}},{"amendement":{"id":"66287","texteloi_id":"20122013-660","numero":"154","rectif":"1","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l'alin\u00e9a 28<\/p><p>I<\/p><p>ns\u00e9rer deux alin\u00e9as ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>\u00ab Les communaut\u00e9s peuvent organiser la coordination de l\u2019ensemble de leurs formations technologiques en instaurant un comit\u00e9 pour ce faire.<\/p><p>\u00ab <i>Art. L. 718-6<\/p><p>.<\/p><\/i>\u2013 Le conseil des membres r\u00e9unit un repr\u00e9sentant de chacun des membres de la communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements. Les statuts de la communaut\u00e9 peuvent pr\u00e9voir la participation \u00e0 ce conseil des directeurs des composantes de cette communaut\u00e9 avec voix consultative. Les statuts pourront pr\u00e9voir que les d\u00e9cisions prises dans le cadre des comp\u00e9tences transf\u00e9r\u00e9es dans le cadre de l\u2019article L. 718-6 le soient avec avis conforme \u00e0 la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e du conseil des membres.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement technique a pour objet, par souci de coh\u00e9rence, de d\u00e9finir le conseil des membres dans une disposition situ\u00e9e avant l\u2019article 718-7 du Code de l\u2019\u00e9ducation qui d\u00e9finit ses attributions.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"MM. Adnot, T\u00fcrk","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_154.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"d8fe431105043e13483b724312778e28","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"},{"parlementaire":"alex-turk"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/154"}},{"amendement":{"id":"66288","texteloi_id":"20122013-660","numero":"155","rectif":"1","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 32<\/p><p>I. - Premi\u00e8re phrase<\/p><p>Remplacer le mot :<\/p><p>favorable<\/p><p>par le mot :<\/p><p>conforme<\/p><p>et le mot :<\/p><p>simple<\/p><p>par les mots :<\/p><p>qualifi\u00e9e des deux tiers<\/p><p>II. - Compl\u00e9ter cet alin\u00e9a par une phrase ainsi r\u00e9dig\u00e9e :<\/p><p>Au sein du conseil des membres, chaque \u00e9tablissement dispose d'une voix.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement a pour objet de garantir sans blocage institutionnel la position des petits \u00e9tablissements et de renforcer sp\u00e9cifiquement la coordination des fili\u00e8res technologiques, r\u00e9parties aujourd\u2019hui entre de multiples op\u00e9rateurs (lyc\u00e9es, IUTs, \u00e9coles, \u2026)<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"MM. Adnot, T\u00fcrk","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_155.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"e535a38e841f28fe4988183472640600","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"},{"parlementaire":"alex-turk"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/155"}},{"amendement":{"id":"66289","texteloi_id":"20122013-660","numero":"156","rectif":"1","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 52<\/p><p>Supprimer cet alin\u00e9a.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement est de coordination avec celui propos\u00e9 \u00e0 l\u2019article 38, alin\u00e9a 27 du projet de loi, qui d\u00e9finit le conseil des membres avant que ne soient fix\u00e9es ses attributions par l\u2019article 718-7 du code de l\u2019\u00e9ducation.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"MM. Adnot, T\u00fcrk","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_156.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"36d8e0eefd100cbf125237c0d77cacc9","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"},{"parlementaire":"alex-turk"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/156"}},{"amendement":{"id":"66290","texteloi_id":"20122013-660","numero":"157","rectif":"1","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 62<\/p><p>I. -<\/p><p>A<\/p><p>pr\u00e8s le mot :<\/p><p>organismes<\/p><p>ins\u00e9rer<\/p><p>les mots :<\/p><p>publics et<\/p><p>II. - Supprimer les mots :<\/p><p>prendre le titre d\u2019universit\u00e9 ou<\/p>","expose":"<p>Le pr\u00e9sent amendement a pour objet de ne pas remettre en cause les efforts de rapprochement et de coop\u00e9ration entre les \u00e9tablissements.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"M. Adnot","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_157.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"5cb9290b17252e780c72ed3d3ffd78e2","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/157"}},{"amendement":{"id":"66291","texteloi_id":"20122013-660","numero":"158","rectif":"1","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 64<\/p><p>Supprimer cet alin\u00e9a.<\/p>","expose":"<p>Le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 garantir leur ind\u00e9pendance aux \u00e9tablissements membres de l\u2019association.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"MM. Adnot, T\u00fcrk","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_158.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"2bb9297907e040601aacaec26dfe47f6","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"},{"parlementaire":"alex-turk"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/158"}},{"amendement":{"id":"66292","texteloi_id":"20122013-660","numero":"159","rectif":"1","sujet":"Article 60","ordre_article":1210,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>A<\/p><p>pr\u00e8s les mots :<\/p><p>pour mentionner<\/p><p>r<\/p><p>\u00e9diger ainsi<\/p><p>la fin de cet artic<\/p><p>le<\/p><p>:<\/p><p>le nouveau statut d\u2019association et les comp\u00e9tences mises en commun entre les \u00e9tablissements associ\u00e9s conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article L. 718-15 du m\u00eame code<\/p><p>.<\/p>","expose":"<p>Il s'agit d'un amendement de coh\u00e9rence.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. Adnot, T\u00fcrk","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_159.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"e3c751d0c708bd76aa53200fb90d8fd8","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"},{"parlementaire":"alex-turk"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/159"}},{"amendement":{"id":"66293","texteloi_id":"20122013-660","numero":"160","rectif":"3","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 42 A","ordre_article":701,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"Demande de retrait","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 42 A<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Le titre III du livre VII de la troisi\u00e8me partie du code de l\u2019\u00e9ducation est ainsi modifi\u00e9 :<\/p><p>I. - Le chapitre unique est ainsi modifi\u00e9 :<\/p><p>1\u00b0 L\u2019intitul\u00e9 du chapitre unique est ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Chapitre I<sup>er<\/sup><\/p><p>\u00ab Ouverture des \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9s \u00bb ;<\/p><p>2\u00b0 Le chapitre unique est compl\u00e9t\u00e9 par un article L. 731-... ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab <i>Art. L. 731-...<\/i>\u2013 Les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9s font figurer dans leur publicit\u00e9 une mention pr\u00e9cisant leur statut et la nature de leurs relations avec l\u2019\u00c9tat. \u00bb<\/p><p>II. - Apr\u00e8s le chapitre I<sup>er<\/sup>, il est ins\u00e9r\u00e9 un chapitre II ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Chapitre II<\/p><p>\u00ab Rapports entre l\u2019\u00c9tat et les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9s \u00e0 but non lucratif<\/p><p>\u00ab <i>Art. L. 732-1.<\/i>\u2013 Les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9s \u00e0 but non lucratif, participant aux missions de service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur telles que d\u00e9finies par le chapitre III du titre II du livre I<sup>er<\/sup>de la premi\u00e8re partie, peuvent, \u00e0 leur demande, \u00eatre reconnus par l\u2019\u00c9tat en tant qu\u2019\u00e9tablissement d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9 d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, par arr\u00eat\u00e9 du ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, apr\u00e8s avis du comit\u00e9 consultatif pour l\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9.<\/p><p>\u00ab Ne peuvent obtenir la qualification d\u2019\u00e9tablissement d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9 d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral que les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9s \u00e0 but non lucratif cr\u00e9\u00e9s par des associations ou des fondations reconnues d\u2019utilit\u00e9 publique ou des syndicats professionnels au sens de l\u2019article L. 2131-1 du code du travail.<\/p><p>\u00ab Un \u00e9tablissement b\u00e9n\u00e9ficie de la qualification d\u2019\u00e9tablissement d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9 d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour la dur\u00e9e du contrat pluriannuel mentionn\u00e9 \u00e0 l\u2019article L. 732-2. Cette qualification peut, apr\u00e8s une \u00e9valuation nationale, \u00eatre renouvel\u00e9e par arr\u00eat\u00e9 du ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, apr\u00e8s avis du comit\u00e9 consultatif pour l\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9.<\/p><p>\u00ab Un d\u00e9cret en Conseil d\u2019\u00c9tat d\u00e9termine les conditions d\u2019application du pr\u00e9sent article.<\/p><p>\u00ab <i>Art. L. 732-2.<\/i>\u2013 L\u2019\u00e9tablissement ayant obtenu la qualification d\u2019\u00e9tablissement d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9 d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral dans les conditions pr\u00e9vues \u00e0 l\u2019article L. 740-1 conclut avec l\u2019\u00c9tat un contrat pluriannuel d\u2019\u00e9tablissement. Ce contrat d\u00e9finit les conditions dans lesquelles l\u2019\u00e9tablissement participe aux missions du service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, dans le cadre d\u2019une gestion d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e au sens du d du 7 de l\u2019article 261 du code g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts.<\/p><p>\u00ab Art. L. 732-3. \u2013 Les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9 \u00e0 but non lucratif, prenant la forme d\u2019association au sens de l\u2019article L. 731-1 et reconnus d\u2019utilit\u00e9 publique concluent avec l\u2019Etat un contrat pluriannuel d\u2019\u00e9tablissement. Ce contrat d\u00e9finit les conditions dans lesquelles l\u2019\u00e9tablissement participe aux missions du service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, dans le cadre d\u2019une gestion d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e au sens du d du 7 de l\u2019article 261 du code g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts.<\/p><p>\u00ab <i>Art. L. 732-4.<\/i>\u2013 Il est cr\u00e9\u00e9 un comit\u00e9 consultatif pour l\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9, plac\u00e9 aupr\u00e8s du ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur.<\/p><p>\u00ab Ce comit\u00e9 a pour mission de formuler toute recommandation concernant les relations de partenariat entre les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9 et l\u2019\u00c9tat. Il examine les formations dispens\u00e9es et leur degr\u00e9 de participation \u00e0 une mission de service public. Il formule des propositions quant \u00e0 l\u2019appui financier de l\u2019\u00c9tat et aux modalit\u00e9s de l\u2019\u00e9valuation des \u00e9tablissements \u00e0 l\u2019\u00e9ch\u00e9ance de la p\u00e9riode contractuelle. Il peut \u00eatre saisi, \u00e0 la demande du ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de toute question concernant l\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9. Il peut, par ailleurs, \u00e9mettre des recommandations et des propositions sur toute question relevant de ses missions.<\/p><p>\u00ab Un d\u00e9cret fixe les r\u00e8gles relatives \u00e0 la composition et au fonctionnement du comit\u00e9 consultatif pour l\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Cet amendement vise \u00e0 prendre en compte les pr\u00e9conisations du m\u00e9diateur de l?\u00e9ducation nationale et de l?enseignement sup\u00e9rieur pour une clarification du statut des \u00e9tablissements d?enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9s :<\/p><p>- les \u00e9tablissements priv\u00e9s sont conduits \u00e0 faire figurer obligatoirement dans tout document de publicit\u00e9 une mention pr\u00e9cisant leur statut et la nature de leurs relations avec l?\u00c9tat. Des \u00e9tablissements priv\u00e9s non reconnus par l?\u00c9tat devront ainsi d\u00e9clarer qu?ils sont des \u00e9tablissements d?enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9s non soumis au contr\u00f4le de l?\u00c9tat ;<\/p><p>- est cr\u00e9\u00e9, dans le code de l?\u00e9ducation, un statut sp\u00e9cifique pour les \u00e9tablissements d?enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9s \u00e0 but non lucratif participant aux missions du service public de l?enseignement sup\u00e9rieur qui souhaitent \u00eatre reconnus par l?\u00c9tat. Cette reconnaissance emporte la conclusion d?un contrat pluriannuel avec l?\u00c9tat qui d\u00e9termine les conditions dans lesquelles sont ex\u00e9cut\u00e9es les missions de service public, dans le cadre d?une gestion d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e. Cette reconnaissance ne pourra \u00eatre renouvel\u00e9e qu?apr\u00e8s une \u00e9valuation nationale conduite par l?AERES et apr\u00e8s avis du comit\u00e9 consultatif pour l?enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"M. Carle, Mmes Keller, Primas, M. Leleux, Mme Duch\u00eane, MM. B. Fournier, Chauveau, Adnot, Marini, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_160.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"39338a0f722b9dfd2c5b5677ace0fe22","parlementaires":[{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"fabienne-keller"},{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"philippe-adnot"},{"parlementaire":"philippe-marini"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/160"}},{"amendement":{"id":"66294","texteloi_id":"20122013-660","numero":"161","rectif":"2","sujet":"Article 22","ordre_article":410,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 3, premi\u00e8re phrase<\/p><p>I. - Apr\u00e8s le mot :<\/p><p>odontologiques,<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>de masso-kin\u00e9sith\u00e9rapie,<\/p><p>II. - Compl\u00e9ter cet article par un paragraphe ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>... - Apr\u00e8s le troisi\u00e8me alin\u00e9a de l\u2019article L. 631-1 du code de l\u2019\u00e9ducation, il est ins\u00e9r\u00e9 un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab ...\u00b0 \u00c0 titre exp\u00e9rimental, pour une dur\u00e9e de six ans, des modalit\u00e9s particuli\u00e8res d\u2019admission pour les \u00e9tudiants en masso-kin\u00e9sith\u00e9rapie en premi\u00e8re ann\u00e9e des \u00e9tudes de sant\u00e9. \u00bb<\/p>","expose":"<p>La France compte environ 75 000 masseurs-kin\u00e9sith\u00e9rapeutes en exercice. 2000 nouveaux dipl\u00f4m\u00e9s rejoignent chaque ann\u00e9e ces effectifs. Il en r\u00e9sulte que la profession de masseur-kin\u00e9sith\u00e9rapeute est l?une des plus importantes professions de sant\u00e9 de notre pays. Si ces effectifs sont en constante \u00e9volution depuis des ann\u00e9es, force est de constater que leur formation a peu \u00e9volu\u00e9 depuis 1989.<\/p><p>Des travaux de r\u00e9ing\u00e9nierie des formations param\u00e9dicales et leur universitarisation ont \u00e9t\u00e9 initi\u00e9s depuis 2008. Ils s?inscrivent dans la mise en ?uvre du processus de Bologne et l?attribution d?un grade universitaire.<\/p><p>La r\u00e9ing\u00e9nierie du dipl\u00f4me de masseur-kin\u00e9sith\u00e9rapeutes comporte plusieurs volets.<\/p><p>L?un de ses volets concerne la premi\u00e8re ann\u00e9e d?\u00e9tude \u00e0 la formation des masseurs-kin\u00e9sith\u00e9rapeutes.<\/p><p>Aujourd?hui, l?acc\u00e8s \u00e0 la formation en masso-kin\u00e9sith\u00e9rapie s?effectue r\u00e9glementairement par le biais d?un concours d?entr\u00e9e dans les Instituts de Formation en MassoKin\u00e9sith\u00e9rapie (IFMK) institu\u00e9 par l?arr\u00eat\u00e9 du 12 d\u00e9cembre 1987. Ce mode de s\u00e9lection des bacheliers n?est plus adapt\u00e9. D?ailleurs, le Gouvernement a annonc\u00e9 l?abrogation de l?arr\u00eat\u00e9 susmentionn\u00e9.<\/p><p>Plusieurs arguments plaident en faveur d?une n\u00e9cessaire \u00e9volution de ce m\u00e9canisme. La solution la plus efficiente consiste \u00e0 permettre aux candidats aux \u00e9tudes de masso-kin\u00e9sith\u00e9rapie d?int\u00e9grer la premi\u00e8re ann\u00e9e des \u00e9tudes de sant\u00e9 commune aux \u00e9tudes m\u00e9dicales, odontologies, pharmaceutiques et de sage-femme (PACES).<\/p><p>Parmi les arguments en faveur d?une \u00e9volution de la s\u00e9lection, en premier lieu, il apparait aujourd?hui que le mode de recrutement statutaire a provoqu\u00e9 une inflation du co\u00fbt des \u00e9tudes masso-kin\u00e9sith\u00e9rapie qui atteint un niveau particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9, \u00e0 la charge des \u00e9tudiants et de leur famille.<\/p><p>Rappelons que la pr\u00e9paration \u00e0 ce concours est souvent organis\u00e9e par des officines \u00e0 but lucratif, sans aucun contr\u00f4le de l?Etat.<\/p><p>Cette s\u00e9lection par l?argent privil\u00e9gie certaines populations au d\u00e9triment d?autres. Elle ne peut qu?aboutir \u00e0 priver le syst\u00e8me sanitaire national de talents et de vocations. Cette s\u00e9lection sociale contribue \u00e0 accentuer les d\u00e9s\u00e9quilibres dans la d\u00e9mographie de l?exercice et d?installation, au profit des zones dont sont issus les jeunes professionnels au d\u00e9triment de certaines zones urbaines ou rurales.<\/p><p>Enfin, les cons\u00e9quences de ce m\u00e9canisme induisent des in\u00e9galit\u00e9s qui ne sont pas compatibles avec les valeurs de notre R\u00e9publique.<\/p><p>En second lieu, en cas d?\u00e9chec \u00e0 l?admission aux \u00e9tudes de masso-kin\u00e9sith\u00e9rapie au terme d?une premi\u00e8re ann\u00e9e de formation universitaire, les \u00e9tudiants ne perdraient pas le b\u00e9n\u00e9fice de cette ann\u00e9e qui leur permettrait de se r\u00e9orienter vers un autre cursus.<\/p><p>En troisi\u00e8me lieu, permettre \u00e0 tous les \u00e9tudiants en masso-kin\u00e9sith\u00e9rapie d?acc\u00e9der \u00e0 la premi\u00e8re ann\u00e9e de formation commune aux professions de sant\u00e9 participerait \u00e0 une am\u00e9lioration g\u00e9n\u00e9rale du niveau de formation des professionnels de sant\u00e9. ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s dans le rapport IGAS-IGAENR de 2010.<\/p><p>Face \u00e0 un vieillissement de la population fran\u00e7aise, \u00e0 un accroissement des besoins de sant\u00e9 et \u00e0 une technicit\u00e9 des pratiques toujours plus grande, il importe de faire \u00e9voluer les modalit\u00e9s de formation des masseurs-kin\u00e9sith\u00e9rapeutes dans le sens d?une am\u00e9lioration.<\/p><p>Cette premi\u00e8re ann\u00e9e commune de formation apporterait une premi\u00e8re r\u00e9ponse. Elle pourrait ainsi comprendre des Unit\u00e9s d?enseignements (UE) utiles au d\u00e9veloppement de comp\u00e9tences en lien avec l?exercice de la masso-kin\u00e9sith\u00e9rapie, dont les contenus seraient d\u00e9finis au niveau national, et qui seraient attributives d?ECTS. Ces UE pourraient porter sur l?anatomie, l?embryologie, la physiologie, la biologie appliqu\u00e9e, la sant\u00e9 publique, l?anglais, la d\u00e9marche scientifique, le d\u00e9veloppement de l?esprit critique.<\/p><p>En quatri\u00e8me lieu, cette premi\u00e8re ann\u00e9e contribuerait \u00e0 cr\u00e9er entre les professionnels de sant\u00e9 un socle de connaissances commun qui pourrait, dans un second temps, favoriser les coop\u00e9rations entre professionnels de sant\u00e9 (articles L.4011-1 et suivants du code de la sant\u00e9 publique). Ces coop\u00e9rations visent \u00e0 favoriser les transferts d?activit\u00e9s et actes de soins, les r\u00e9organisations de prise en charge et modes d?intervention aupr\u00e8s des patients, ainsi que des modes d?exercice partag\u00e9 qui r\u00e9pondent \u00e0 des besoins de sant\u00e9, pour mieux s?adapter aux pratiques des professionnels tout en garantissant, bien s\u00fbr, un haut niveau de s\u00e9curit\u00e9 et de qualit\u00e9. Elles contribuent \u00e0 lutter contre les d\u00e9serts m\u00e9dicaux.<\/p><p>Pour les masseurs-kin\u00e9sith\u00e9rapeutes les coop\u00e9rations offrent par ailleurs des possibilit\u00e9s en termes d?attractivit\u00e9 des professions, d?\u00e9volution et de perspectives de carri\u00e8re par l?accroissement des missions et la reconnaissance de l?\u00e9volution des comp\u00e9tences.<\/p><p>En cinqui\u00e8me lieu, la question de l?attractivit\u00e9 de la profession de masseur-kin\u00e9sith\u00e9rapeute prend tout son sens dans un contexte de vieillissement de la population, de pr\u00e9vention de la d\u00e9pendance et d?un accroissement subs\u00e9quent d?actes de masso-kin\u00e9sith\u00e9rapie (entre 2006 et 2011, le nombre d?actes s?est accru pratiquement de 25%). La reconnaissance des comp\u00e9tences des masseurs-kin\u00e9sith\u00e9rapeutes dans la prise en charge des patients prendrait ici toute son importance pour renforcer l?attractivit\u00e9 de cette profession.<\/p><p>La progression constante du nombre d?actes pratiqu\u00e9s chaque ann\u00e9e par les masseurs-kin\u00e9sith\u00e9rapeutes traduit le r\u00f4le et la place croissante de ces professionnels dans le syst\u00e8me de sant\u00e9. Les modalit\u00e9s de leur formation ne peuvent stagner plus longtemps.<\/p><p>Ces arguments sont partag\u00e9s par la majorit\u00e9 des IFMK qui, malgr\u00e9 le statut pr\u00e9caire de la s\u00e9lection d\u00e9rogatoire, ont contract\u00e9 avec l?universit\u00e9. Cela souligne la volont\u00e9 d?\u00e9volution de la profession.<\/p><p>Il est donc propos\u00e9 de permettre aux \u00e9tudiants en masso-kin\u00e9sith\u00e9rapie d?int\u00e9grer la premi\u00e8re ann\u00e9e des \u00e9tudes de sant\u00e9 commune aux \u00e9tudes m\u00e9dicales, odontologiques, pharmaceutiques et de sage-femme. Tel est l?objet de pr\u00e9sent amendement.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"M. Milon, Mmes Primas, Cayeux, Brugui\u00e8re, Procaccia, Deroche, Bouchart, Giudicelli, M. Lam\u00e9nie, Mme M\u00e9lot, M. Gilles, Mme Debr\u00e9, M. Cardoux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_161.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"f16be494d181c7e0f8d401da9504612d","parlementaires":[{"parlementaire":"alain-milon"},{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"marie-therese-bruguiere"},{"parlementaire":"catherine-procaccia"},{"parlementaire":"catherine-deroche"},{"parlementaire":"natacha-bouchart"},{"parlementaire":"colette-giudicelli"},{"parlementaire":"marc-lamenie"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"bruno-gilles"},{"parlementaire":"isabelle-debre"},{"parlementaire":"jean-noel-cardoux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/161"}},{"amendement":{"id":"66295","texteloi_id":"20122013-660","numero":"162","rectif":"1","sujet":"Article 22 bis","ordre_article":420,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Amendement de coh\u00e9rence avec l'amendement \u00e9non\u00e7ant l'int\u00e9gration des \u00e9tudes de masso-kin\u00e9sith\u00e9rapie \u00e0 la premi\u00e8re ann\u00e9e commune des \u00e9tudes de sant\u00e9.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"M. Milon, Mmes Primas, Brugui\u00e8re, Procaccia, Deroche, Bouchart, Giudicelli, M. Lam\u00e9nie, Mme M\u00e9lot, M. Gilles, Mme Debr\u00e9, M. Cardoux, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_162.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"52a4e43110cb6138ef9453ab3d5c8aec","parlementaires":[{"parlementaire":"alain-milon"},{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"marie-therese-bruguiere"},{"parlementaire":"catherine-procaccia"},{"parlementaire":"catherine-deroche"},{"parlementaire":"natacha-bouchart"},{"parlementaire":"colette-giudicelli"},{"parlementaire":"marc-lamenie"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"bruno-gilles"},{"parlementaire":"isabelle-debre"},{"parlementaire":"jean-noel-cardoux"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/162"}},{"amendement":{"id":"66296","texteloi_id":"20122013-660","numero":"163","rectif":"1","sujet":"Article 16","ordre_article":300,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 2, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Apr\u00e8s le mot :<\/p><p>disponibles<\/p><p>r\u00e9diger ainsi la fin de cette phrase :<\/p><p>sous forme num\u00e9rique, des ressources li\u00e9es \u00e0 leurs enseignements dans les conditions d\u00e9finies par la l\u00e9gislation sur la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement vise \u00e0 pr\u00e9ciser le sens de l\u2019article L611-8 nouveau du Code de l\u2019Education. Si la mise en ligne des cours doit \u00eatre encourag\u00e9e, plus de libert\u00e9 doit \u00eatre laiss\u00e9e \u00e0 l\u2019enseignant quant au choix du contenu qu\u2019il veut mettre en ligne. Aucune pr\u00e9cision n\u2019est apport\u00e9e sur les moyens financiers qui permettront de mettre en \u0153uvre une telle mesure.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_163.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"5b31c9150636169dfa4b777c222365df","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/163"}},{"amendement":{"id":"66297","texteloi_id":"20122013-660","numero":"164","rectif":"1","sujet":"Article 16","ordre_article":300,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 2, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Supprimer les mots :<\/p><p>pour les formations dont les m\u00e9thodes p\u00e9dagogiques le permettent<\/p>","expose":"<p>Cet amendement se justifie par son texte m\u00eame.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_164.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"352fa3ff044afdefe00e8ea980ccfbfa","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/164"}},{"amendement":{"id":"66298","texteloi_id":"20122013-660","numero":"165","rectif":"1","sujet":"Article 16 bis","ordre_article":310,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 2, seconde phrase<\/p><p>Apr\u00e8s les mots :<\/p><p>de ces statistiques,<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>valid\u00e9es par l\u2019agence d\u2019\u00e9valuation de la recherche et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur en application des dispositions du 3\u00b0 de l\u2019article L.114-3-1 du code de la recherche,<\/p>","expose":"<p>Cet amendement vise \u00e0 s\u2019assurer que les statistiques, notamment relatives \u00e0 l\u2019insertion professionnelle des formations, qui seront port\u00e9es \u00e0 la connaissance de l\u2019\u00e9tudiant au moment de son inscription aient fait l\u2019objet d\u2019une \u00e9valuation de l\u2019AERES garantissant leur fiabilit\u00e9.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_165.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"8b6f4480e64c2fc91282606d3688b700","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/165"}},{"amendement":{"id":"66299","texteloi_id":"20122013-660","numero":"166","rectif":"1","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 16 ter","ordre_article":321,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l'article 16 <i>ter<\/i><\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Le code de l'\u00e9ducation est ainsi modifi\u00e9 :<\/p><p>Apr\u00e8s l\u2019article L. 612-1, il est ins\u00e9r\u00e9 un article L. 612-1-... ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p><i>\u00ab Art. L. 612-1-...<\/i>\u2013 Tout candidat est libre de s\u2019inscrire dans l\u2019\u00e9tablissement de son choix, sous r\u00e9serve d\u2019avoir, au pr\u00e9alable, sollicit\u00e9 une pr\u00e9inscription lui permettant de b\u00e9n\u00e9ficier du dispositif d\u2019information et d\u2019orientation dudit \u00e9tablissement, qui doit \u00eatre \u00e9tabli en concertation avec les lyc\u00e9es.<\/p><p>\u00ab Toutefois, pour favoriser la r\u00e9ussite des \u00e9tudiants dans chacun des cycles qui composent les \u00e9tudes sup\u00e9rieures, l\u2019inscription des \u00e9tudiants peut \u00eatre soumise \u00e0 des modalit\u00e9s particuli\u00e8res d\u2019admission, sans pr\u00e9judice des dispositions du deuxi\u00e8me alin\u00e9a de l\u2019article L. 612-3 et des dispositions de l\u2019article L. 612-6.<\/p><p>\u00ab Le recours \u00e0 ces modalit\u00e9s d\u2019orientation s\u00e9lective est justifi\u00e9 par la nature de la formation et du dipl\u00f4me concern\u00e9s.<\/p><p>\u00ab Ces modalit\u00e9s sont destin\u00e9es, au vu de ses r\u00e9sultats scolaires ant\u00e9rieurs, de son exp\u00e9rience personnelle et des exigences propres \u00e0 la formation \u00e0 laquelle il se destine, \u00e0 s\u2019assurer de la capacit\u00e9 du candidat \u00e0 poursuivre la formation choisie et \u00e0 obtenir un dipl\u00f4me. Elles peuvent prendre les formes suivantes : examen sur dossier, exigence de pr\u00e9-requis et entretien pr\u00e9alable.<\/p><p>\u00ab Afin de favoriser la r\u00e9ussite la plus large des \u00e9tudiants, les \u00e9tablissements mettent en place des parcours de formation diversifi\u00e9s adapt\u00e9s au profil des \u00e9tudiants et qui peuvent notamment se traduire par une modulation de la dur\u00e9e de formation pour l\u2019obtention du dipl\u00f4me d\u2019un cycle ou par la mise en place de formations au caract\u00e8re professionnalisant renforc\u00e9 ou de double cursus.<\/p><p>\u00ab Une proposition d\u2019orientation est faite par l\u2019\u00e9tablissement \u00e0 chaque \u00e9tudiant n\u2019ayant pu \u00eatre admis dans la formation sollicit\u00e9e. Le recteur d\u2019acad\u00e9mie, chancelier des universit\u00e9s, assure \u00e0 tous les candidats l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une formation de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Les inscriptions sont prononc\u00e9es, apr\u00e8s avis du pr\u00e9sident de l\u2019\u00e9tablissement concern\u00e9, par le recteur chancelier, selon la r\u00e9glementation \u00e9tablie par le ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, en fonction du domicile, de la situation de famille du candidat et des pr\u00e9f\u00e9rences exprim\u00e9es par celui-ci. \u00bb ;<\/p>","expose":"<p>Les chiffres sont sans appel : trois \u00e9tudiants sur dix quittent l\u2019universit\u00e9 \u00e0 la fin de la premi\u00e8re ann\u00e9e et moins d\u2019un tiers des jeunes qui y entrent parviennent \u00e0 boucler leur licence en trois ans. Il est impossible de se satisfaire d\u2019une telle situation qui fragilise les \u00e9tudiants et repr\u00e9sente un co\u00fbt financier \u00e9lev\u00e9 pour eux et leurs familles.<\/p><p>C\u2019est pourquoi, pour r\u00e9soudre cette difficult\u00e9 et parvenir \u00e0 am\u00e9liorer consid\u00e9rablement la r\u00e9ussite des \u00e9tudiants dans leurs \u00e9tudes sup\u00e9rieures, cet amendement vise \u00e0 mettre en place, dans le respect du principe du droit de chaque bachelier de poursuivre ses \u00e9tudes sup\u00e9rieures, un dispositif d\u2019orientation s\u00e9lective.<\/p><p>Ce dispositif vise \u00e0 autoriser les universit\u00e9s, dans le cadre de leur autonomie, \u00e0 orienter les bacheliers et les \u00e9tudiants vers les fili\u00e8res dans lesquelles ils ont, au vu de leurs r\u00e9sultats ant\u00e9rieurs et de leur parcours personnel, de v\u00e9ritables chances de r\u00e9ussir leurs \u00e9tudes.<\/p><p>Les \u00e9tablissements pourront ainsi s\u2019assurer qu\u2019un candidat dans une formation de langue \u00e9trang\u00e8re ou de math\u00e9matiques poss\u00e8de de r\u00e9elles aptitudes \u00e0 satisfaire les exigences qui lui seront demand\u00e9es.<\/p><p>Pour renforcer la r\u00e9ussite des \u00e9tudiants, les \u00e9tablissements auront l\u2019obligation de mettre en place des parcours de formation diversifi\u00e9s adapt\u00e9s au profil des \u00e9tudiants et qui peuvent notamment se traduire par une modulation de la dur\u00e9e de formation pour l\u2019obtention du dipl\u00f4me d\u2019un cycle ou par la mise en place de formations au caract\u00e8re professionnalisant renforc\u00e9 ou de double cursus.<\/p><p>Enfin, les universit\u00e9s seront tenues de proposer une formation \u00e0 chaque \u00e9tudiant n\u2019ayant pu \u00eatre admis dans la formation sollicit\u00e9e. Pour garantir de mani\u00e8re effective le droit de tout bachelier \u00e0 poursuivre des \u00e9tudes sup\u00e9rieures, le recteur d\u2019acad\u00e9mie, chancelier des universit\u00e9s, sera habilit\u00e9 \u00e0 inscrire un candidat dans un \u00e9tablissement, apr\u00e8s avis du pr\u00e9sident de l\u2019\u00e9tablissement concern\u00e9, en prenant en compte le domicile, la situation de famille du candidat et les pr\u00e9f\u00e9rences exprim\u00e9es par celui-ci et ses parents.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_166.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"c13379ef9476bf963244316a2c884638","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/166"}},{"amendement":{"id":"66300","texteloi_id":"20122013-660","numero":"167","rectif":"1","sujet":"Article 18","ordre_article":340,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l'alin\u00e9a 9<\/p><p>Ins\u00e9rer deux alin\u00e9as ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>\u00ab Art. L. 612-3-2. - \u00c0 titre exp\u00e9rimental, pour une dur\u00e9e de six ans, des modalit\u00e9s particuli\u00e8res d\u2019admission dans les formations de licence g\u00e9n\u00e9rale peuvent \u00eatre fix\u00e9es par d\u00e9cret sous la forme d\u2019une orientation des \u00e9tudiants de la premi\u00e8re ann\u00e9e \u00e0 l\u2019issue d\u2019\u00e9preuves portant sur les enseignements dispens\u00e9s en fin de premier semestre de cette premi\u00e8re ann\u00e9e. L\u2019universit\u00e9 assure alors l\u2019orientation de chaque \u00e9tudiant n\u2019ayant pas r\u00e9ussi ces \u00e9preuves en l\u2019inscrivant dans une formation qui l\u2019accueille d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e universitaire en cours.<\/p><p>\u00ab L\u2019universit\u00e9 met en place un syst\u00e8me d\u2019information assurant le suivi p\u00e9dagogique et l\u2019assiduit\u00e9 des \u00e9tudiants. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur doivent rem\u00e9dier au d\u00e9crochage universitaire, qu\u2019il soit le r\u00e9sultat d\u2019un mauvais choix d\u2019orientation ou de difficult\u00e9s d\u2019apprentissage. L\u2019abandon des \u00e9tudes sup\u00e9rieures au cours d\u2019ann\u00e9e a un co\u00fbt \u00e9conomique et social trop important pour les jeunes, leurs fmille et pour notre pays. Le rapport rendu en juin 2011 par le s\u00e9nateur Christian Demuynk \u00e9tablit que pr\u00e8s de 46 000 jeunes abandonnent leurs \u00e9tudes universitaires chaque ann\u00e9e et 50 % des inscrits en premi\u00e8re ann\u00e9e de licence ne passent pas en deuxi\u00e8me ann\u00e9e \u00e0 l\u2019issue de leurs semestres de scolarit\u00e9. Il \u00e9tablit que \u00ab C\u2019est sans doute pr\u00e8s d\u2019un milliard d\u2019euros par an qui n\u2019aboutit pas \u00e0 un r\u00e9sultat de formation tangible. \u00bb<\/p><p>C\u2019est la raison pour laquelle, les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur doivent \u00eatre soumis \u00e0 une obligation l\u00e9gale de suivi des \u00e9tudiants, \u00eatre dot\u00e9s d\u2019un syst\u00e8me d\u2019information national adapt\u00e9 et r\u00e9compens\u00e9s dans leurs budgets lorsqu\u2019ils mettent en \u0153uvre des dispositifs de r\u00e9orientation et de rebonds efficaces aupr\u00e8s des \u00e9tudiants en situation de d\u00e9crochage.<\/p><p>Il s\u2019agit donc de r\u00e9orienter dans des formations mieux adapt\u00e9es aux capacit\u00e9s d\u2019apprentissage du jeune, dans les six premiers mois, ceux qui risquent d\u2019\u00e9chouer en premi\u00e8re ann\u00e9e de licence.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_167.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"67eccc85de1734e2cb036b2a308998b0","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/167"}},{"amendement":{"id":"66301","texteloi_id":"20122013-660","numero":"168","rectif":"2","sujet":"Article 18","ordre_article":340,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Cet article apporte une mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 un vrai probl\u00e8me : celui des d\u00e9bouch\u00e9s propos\u00e9s aux bacheliers technologiques.<\/p><p>Les IUT sont des acteurs majeurs de notre syst\u00e8me d?enseignement sup\u00e9rieur et ils doivent trouver toute leur place au sein des universit\u00e9s autonomes, dans l?esprit de la loi LRU car ils contribuent tr\u00e8s largement, par leur mod\u00e8le particulier, \u00e0 la professionnalisation des cursus.<\/p><p>Le souci d?un meilleur accueil des titulaires de baccalaur\u00e9ats technologiques est partag\u00e9 et le r\u00e9seau des IUT est d?ailleurs mobilis\u00e9 pour faire \u00e9voluer les programmes p\u00e9dagogiques nationaux des DUT afin de les adapter aux bacheliers technologiques. Des moyens suppl\u00e9mentaires leur ont d?ailleurs \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s pour les accompagner dans cet accueil.<\/p><p>D\u00e8s lors, la politique qui consiste \u00e0 imposer des quotas, sans tenir compte des diff\u00e9rentes sp\u00e9cialit\u00e9s, des contextes r\u00e9gionaux, etc. est totalement contreproductive. Pire, elle intervient en contradiction avec le fait que l?une des raisons du succ\u00e8s de ces formations peut \u00eatre attribu\u00e9e en partie \u00e0 la possibilit\u00e9 qu?elles ont de s\u00e9lectionner les \u00e9tudiants. Ces quotas risquent donc de d\u00e9s\u00e9quilibrer un syst\u00e8me qui est pourtant une r\u00e9ussite au service des \u00e9tudiants.<\/p><p>Vouloir rediriger les bacheliers g\u00e9n\u00e9raux vers les licences pour laisser plus de place aux bacheliers technologiques dans les IUT est illusoire si l?on ne continue pas \u00e0 revaloriser les fili\u00e8res de licence. En effet, ce n?est qu?en am\u00e9liorant leurs taux d?insertion professionnelle qu?elles redeviendront attractives pour les bacheliers g\u00e9n\u00e9raux.<\/p><p>Cet article pr\u00e9voit en outre d?obliger les lyc\u00e9es disposant de classes pr\u00e9paratoires \u00e0 conclure au moins une convention avec un ou plusieurs \u00e9tablissements publics \u00e0 caract\u00e8re scientifique et technique ce qui existe d\u00e9j\u00e0. En commission, cette obligation a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e en obligeant les EPSCP qui refuseront de signer des conventions avec tel ou tel \u00e9tablissement \u00e0 motiver leur d\u00e9cision. Ce texte vient rigidifier ces \u00e9ventuels partenariats qui doivent pourtant \u00eatre laiss\u00e9s \u00e0 l?initiative des acteurs pour qu?ils soient r\u00e9ellement vivants.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Guen\u00e9, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux, MM. Pinton, Mayet","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_168.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"23bacb4508ef501c87a5fb1013b94844","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"charles-guene"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"louis-pinton"},{"parlementaire":"jean-francois-mayet"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/168"}},{"amendement":{"id":"66302","texteloi_id":"20122013-660","numero":"169","rectif":"2","sujet":"Article 18","ordre_article":340,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 3, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Apr\u00e8s le mot :<\/p><p>sup\u00e9rieurs<\/p><p>r\u00e9diger ainsi la fin de cet alin\u00e9a :<\/p><p>, un pourcentage minimal de bacheliers professionnels, ainsi que des crit\u00e8res appropri\u00e9s de v\u00e9rification de leurs aptitudes. Les conditions d\u2019un meilleur acc\u00e8s des titulaires d\u2019un baccalaur\u00e9at technologique font l\u2019objet d\u2019une proposition \u00e9labor\u00e9e par le conseil de l\u2019institut, concert\u00e9e avec le recteur et inscrite dans le contrat d\u2019objectifs et de moyens de l'institut universitaire de technologie, int\u00e9gr\u00e9 au contrat entre l\u2019\u00e9tablissement et l\u2019\u00c9tat.<\/p>","expose":"<p>Amendement de repli.<\/p><p>Le souci d?un meilleur accueil des titulaires de baccalaur\u00e9ats technologiques est partag\u00e9 et le r\u00e9seau des IUT est d?ailleurs mobilis\u00e9 pour faire \u00e9voluer les programmes p\u00e9dagogiques nationaux des DUT afin de les adapter aux bacheliers technologiques. Des moyens suppl\u00e9mentaires leur ont d?ailleurs \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s pour les accompagner dans cet accueil. D\u00e8s lors, la politique qui consiste \u00e0 imposer des quotas, sans tenir compte des diff\u00e9rentes sp\u00e9cialit\u00e9s, des contextes r\u00e9gionaux, etc. est totalement contreproductive. Pire, elle intervient en contradiction avec le fait que l?une des raisons du succ\u00e8s de ces formations peut \u00eatre attribu\u00e9e en partie \u00e0 la possibilit\u00e9 qu?elles ont de s\u00e9lectionner les \u00e9tudiants. Ces quotas risquent donc de d\u00e9s\u00e9quilibrer un syst\u00e8me qui est pourtant une r\u00e9ussite.<\/p><p>Leur sp\u00e9cificit\u00e9 et les r\u00e8gles qui doivent pr\u00e9sider \u00e0 leur int\u00e9gration au sein des universit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9es \u00e0 plusieurs reprises depuis l?adoption de la loi LRU. En effet, elles sont invit\u00e9es \u00e0 signer des contrats d?objectifs et de moyens engageant ainsi un v\u00e9ritable dialogue de gestion dans le cadre d?une strat\u00e9gie d?\u00e9tablissement.<\/p><p>Cet amendement vise donc \u00e0 int\u00e9grer, en pleine coh\u00e9rence avec la philosophie de la LRU qui est venue responsabiliser les acteurs, cette logique de meilleur accueil des bacheliers technologiques dans les contrats d?objectifs et de moyens IUT-Universit\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 au contrat entre l?\u00e9tablissement et l?\u00c9tat. Cet amendement est en pleine coh\u00e9rence avec un amendement d\u00e9pos\u00e9 apr\u00e8s l?article 32 qui inscrit dans la loi des pr\u00e9cisions sur la mise en ?uvre de l?autonomie de gestion, dans le cadre de la LRU, pour les IUT.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Guen\u00e9, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux, MM. Pinton, Mayet, Savary","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_169.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"011c142e70b414d4dbedb518b19fc4a3","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"charles-guene"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"louis-pinton"},{"parlementaire":"jean-francois-mayet"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/169"}},{"amendement":{"id":"66303","texteloi_id":"20122013-660","numero":"170","rectif":"1","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 19","ordre_article":361,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l'article 19<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Le premier alin\u00e9a de l\u2019article L. 612-6 du code de l\u2019\u00e9ducation est compl\u00e9t\u00e9 par les mots : \u00ab et apr\u00e8s avoir r\u00e9ussi un concours ou apr\u00e8s examen d\u2019un dossier de candidature \u00bb.<\/p>","expose":"<p>Le master doit constituer un bloc homog\u00e8ne d\u2019un point de vue p\u00e9dagogique. Aussi il convient de ramener la s\u00e9lection \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du Master et de supprimer la rupture entre M1 et M2. Cela contribuera \u00e0 encourager une continuit\u00e9 du cursus pour les deux ann\u00e9es du Master.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_170.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"4b7b7f5c655b0529b1c9799103e1d824","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/170"}},{"amendement":{"id":"66304","texteloi_id":"20122013-660","numero":"171","rectif":"1","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 19","ordre_article":361,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l'article 19<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Le deuxi\u00e8me alin\u00e9a de l\u2019article L. 612-6 du code de l\u2019\u00e9ducation est supprim\u00e9.<\/p>","expose":"<p>Amendement de coh\u00e9rence.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_171.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"2e3a00b62ac6c97785bdd7fe30356ded","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/171"}},{"amendement":{"id":"66429","texteloi_id":"20122013-660","numero":"172","rectif":"2","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 16 ter","ordre_article":321,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-20","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l'article 16 ter<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>L\u2019article L. 613-5 du code de l\u2019\u00e9ducation est compl\u00e9t\u00e9 par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab A titre exp\u00e9rimental et pour une dur\u00e9e de cinq ans, les formations d\u2019enseignement sup\u00e9rieur mettent en \u0153uvre un enseignement modulaire et capitalisable. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Cet amendement vise \u00e0 simplifier la personnalisation des cursus dans une logique de formation tout au long de la vie. En effet, afin de d\u00e9cloisonner les voies de formation sup\u00e9rieure (BTS, DUT, Cours Pr\u00e9paratoires aux Grandes Ecoles, licence universitaire) et de faciliter les passerelles entre ces voies, les universit\u00e9s doivent organiser leurs enseignements en modules que les \u00e9tudiants pourront capitaliser tout au long de leurs vie, sans d\u00e9naturer la sp\u00e9cificit\u00e9 et le niveau d\u2019exigence des diff\u00e9rentes voies de formation.<\/p><p><u>NB<\/u>:La rectification consiste en un changement de place d\u2019un article additionnel apr\u00e8s l\u2019article 20 vers un article additionnel apr\u00e8s l\u2019article 16 ter.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_172.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"e165f35e14f6a9b5d7983721184c6253","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/172"}},{"amendement":{"id":"66430","texteloi_id":"20122013-660","numero":"173","rectif":"2","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 16 ter","ordre_article":321,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-20","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 16 ter<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>L'article L. 613-2 du code de l\u2019\u00e9ducation est compl\u00e9t\u00e9 par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab A titre exp\u00e9rimental et pour une dur\u00e9e de cinq ans, les universit\u00e9s peuvent \u00e9galement proposer des cursus diff\u00e9renci\u00e9s. Une s\u00e9lection peut \u00eatre op\u00e9r\u00e9e selon les modalit\u00e9s fix\u00e9es \u00e0 l'avant-dernier alin\u00e9a de l\u2019article L. 612-3. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Les universit\u00e9s doivent pouvoir disposer de la capacit\u00e9 de proposer en licence des cursus diff\u00e9renci\u00e9s plus attractifs permettant le soutien des \u00e9tudiants en difficult\u00e9, ainsi que le renforcement des formations destin\u00e9es aux \u00e9tudiants en difficult\u00e9 et aux \u00e9tudiants \u00e0 hauts potentiels (double cursus en licence, r\u00e9duction de dur\u00e9e parcours compl\u00e9mentaires de formations continue et derni\u00e8re ann\u00e9e en alternance).<\/p><p>L\u2019objectif poursuivi est de permettre la r\u00e9ussite de tous les \u00e9tudiants et la recherche d\u2019une solution adapt\u00e9e \u00e0 leurs capacit\u00e9s d\u2019apprentissage. Elle ne doit pas aboutir \u00e0 allonger la dur\u00e9e d\u2019obtention du dipl\u00f4me. Elle pourrait toutefois gr\u00e2ce \u00e0 la capitalisation des ECTS (Syst\u00e8me europ\u00e9en de transfert et d\u2019accumulation de cr\u00e9dits), autoriser des d\u00e9livrances de licence en deux ann\u00e9es au lieu de trois.<\/p><p><u>NB<\/u>:La rectification consiste en un changement de place d\u2019un article additionnel apr\u00e8s l\u2019article 20 vers un article additionnel apr\u00e8s l\u2019article 16 ter.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_173.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"6fbadaf6f7b5c59bfbd5998e5a1dc257","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/173"}},{"amendement":{"id":"66307","texteloi_id":"20122013-660","numero":"174","rectif":"1","sujet":"Article 23","ordre_article":440,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Les d\u00e9fis qui se posent \u00e0 l\u2019universit\u00e9 et \u00e0 la recherche fran\u00e7aise sont immenses : offrir une formation adapt\u00e9e et qualifiante aux \u00e9tudiants, soutenir l\u2019innovation, retrouver l\u2019attractivit\u00e9 et le rayonnement scientifique et intellectuel d\u2019un grand pays comme le n\u00f4tre. C\u2019est la raison pour laquelle d\u00e8s 2007, la pr\u00e9c\u00e9dente majorit\u00e9 a voulu relever ces d\u00e9fis notamment avec le vote de la Loi Libert\u00e9s et Responsabilit\u00e9s des Universit\u00e9s que les socialistes n\u2019ont pas soutenue.<\/p><p>Cette loi fondatrice est de l\u2019avis de tous une des r\u00e9formes majeures du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat.<\/p><p>La volont\u00e9 du Gouvernement de revenir en partie sur la loi LRU ne r\u00e9pond pas \u00e0 une n\u00e9cessit\u00e9 et m\u00eame si ce projet de loi ne remet pas explicitement en cause l\u2019autonomie des universit\u00e9s, grande avanc\u00e9e de la loi LRU, il porte en lui les germes d\u2019un futur blocage de leur administration. La suppression des PRES qui sont remplac\u00e9s par des communaut\u00e9s d\u2019universit\u00e9s, sorte de \u00ab super-universit\u00e9s \u00bb uniquement territorialis\u00e9es risque de briser la dynamique qui a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e depuis 5 ans dans les universit\u00e9s fran\u00e7aises.<\/p><p>La conclusion du Rapport d\u2019information des S\u00e9nateurs Dominique GILLOT (Socialiste) et Ambroise DUPONT (UMP) indique bien qu\u2019il \u00ab faut laisser le temps aux r\u00e9formes d\u2019ampleur de produire leurs effets dans la dur\u00e9e, surtout lorsqu\u2019elles se voient opposer de fortes r\u00e9sistances culturelles en interne. [\u2026] Au contraire, les universit\u00e9s r\u00e9clament un renforcement des moyens et une am\u00e9lioration des m\u00e9canismes qui leur permettent d\u2019exercer cette autonomie dans des conditions optimales \u00bb.<\/p><p>Ce n\u2019est pas ce qui nous est propos\u00e9 dans ce texte.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux, M. Savary","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_174.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"a23ee6b81783ff67dcd665844f7f57e4","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/174"}},{"amendement":{"id":"66308","texteloi_id":"20122013-660","numero":"175","rectif":"1","sujet":"Article 24","ordre_article":470,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>R\u00e9diger ainsi cet article :<\/p><p>Il peut \u00eatre cr\u00e9\u00e9 dans chaque \u00e9tablissement un conseil acad\u00e9mique. Les statuts de l\u2019universit\u00e9 pr\u00e9voient la composition, le mode de d\u00e9signation et les pr\u00e9rogatives de ce conseil.<\/p>","expose":"<p>La r\u00e9daction actuelle de l\u2019article r\u00e9pond \u00e0 une vision centralisatrice nuisible \u00e0 la gouvernance des universit\u00e9s. Il convient de laisser davantage de souplesse au sein de chaque \u00e9tablissement.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux, M. Savary","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_175.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"5ddf4f27aa3d99db9f172ba7a6e6e62c","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/175"}},{"amendement":{"id":"66309","texteloi_id":"20122013-660","numero":"176","rectif":"1","sujet":"Article 24","ordre_article":470,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Compl\u00e9ter cet article par un paragraphe ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>... - Le m\u00eame article L. 712-1 est compl\u00e9t\u00e9 par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Le conseil d\u2019orientation strat\u00e9gique \u00e9met des propositions sur les orientations strat\u00e9giques de l\u2019universit\u00e9. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Cet amendement vise \u00e0 g\u00e9n\u00e9raliser les conseils d\u2019orientation strat\u00e9gique.<\/p><p>Ces derniers, compos\u00e9s majoritairement de repr\u00e9sentants des entreprises et de personnalit\u00e9s qualifi\u00e9es au niveau international, ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis en place au sein de plusieurs universit\u00e9s (Universit\u00e9 Stendhal Grenoble 3, Universit\u00e9 de Cergy, Universit\u00e9 de Nice Sophia Antipolis, Strasbourg) et permettent d\u2019apporter une expertise et un autre regard prospectif sur les th\u00e9matiques porteuses d\u2019avenir.<\/p><p>En effet, il est indispensable, pour nourrir la r\u00e9flexion du conseil d\u2019administration, qu\u2019une instance dont la composition sera diff\u00e9rente de celle du conseil d\u2019administration et des autres instances d\u00e9cisionnelles, puisse mener des r\u00e9flexions strat\u00e9giques et prospectives et ainsi proposer des grandes orientations \u00e0 travers des analyses de benchmark et des \u00e9tudes d\u2019opportunit\u00e9.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux, M. Savary","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_176.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"a8ce04b74da927bcb7e9e259da9096fd","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/176"}},{"amendement":{"id":"66310","texteloi_id":"20122013-660","numero":"177","rectif":"1","sujet":"Article 24","ordre_article":470,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>L\u2019autonomie accord\u00e9e aux universit\u00e9s s\u2019appuie n\u00e9cessairement sur une gouvernance r\u00e9nov\u00e9e. C\u2019est la raison pour laquelle le l\u00e9gislateur a fait en sorte de donner au Pr\u00e9sident un statut qui lui permette de mettre en \u0153uvre v\u00e9ritablement un projet strat\u00e9gique pour son universit\u00e9.<\/p><p>Les m\u00e9canismes et les \u00e9quilibres de gouvernance ont \u00e9t\u00e9 pens\u00e9s de mani\u00e8re assez souple pour permettre leur adaptation en fonction des situations locales. Certaines universit\u00e9s ont choisi de se doter d\u2019un s\u00e9nat acad\u00e9mique, d\u2019autres non mais la plupart ont cr\u00e9\u00e9 des instances de concertation que ce soit dans un cadre formalis\u00e9 ou non. Comme l\u2019ont constat\u00e9 les membres du comit\u00e9 de suivi de la loi LRU, \u00ab l\u2019envie d\u2019associer la communaut\u00e9 universitaire \u00e0 l\u2019\u00e9laboration du projet strat\u00e9gique a bien \u00e9t\u00e9 l\u00e0 \u00bb.<\/p><p>En outre, le comit\u00e9 de suivi a \u00e9galement constat\u00e9 qu\u2019un grand nombre d\u2019\u00e9tablissements ont fait preuve de cr\u00e9ativit\u00e9 et de diplomatie aupr\u00e8s de leur communaut\u00e9 universitaire pour la mise en \u0153uvre de l\u2019autonomie.<\/p><p>Pourquoi, d\u00e8s lors, venir toucher \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 et qui satisfait quasiment tout le monde ? Le risque est important, par la cr\u00e9ation obligatoire dans chaque universit\u00e9, au m\u00e9pris des choix qui ont \u00e9t\u00e9 faits dans chacune - et seulement 5 ans apr\u00e8s l\u2019adoption de la loi LRU - de briser la dynamique engag\u00e9e et de venir paralyser \u00e0 court terme nos universit\u00e9s en imposant une organisation bic\u00e9phale.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux, M. Savary","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_177.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"bd2dca16953e7dfb571173a97a8ab51b","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/177"}},{"amendement":{"id":"66311","texteloi_id":"20122013-660","numero":"178","rectif":"1","sujet":"Article 25","ordre_article":480,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9as 3 et 4<\/p><p>Supprimer ces alin\u00e9as.<\/p>","expose":"<p>Amendement de repli. Pour \u00e9viter tout blocage dans la gouvernance des universit\u00e9s, cet amendement permet au Pr\u00e9sident de l\u2019universit\u00e9 d\u2019\u00eatre membre \u00e9lu du Conseil acad\u00e9mique.<\/p><p>En effet, ce conseil ne doit pas devenir un Conseil d\u2019administration <i>bis<\/i>, et le pr\u00e9sident de ce conseil, un pr\u00e9sident de l\u2019universit\u00e9 <i>bis<\/i>, sinon le risque est grand de paralyser certaines universit\u00e9s dans lesquelles le Pr\u00e9sident n\u2019aura plus les moyens de mettre en \u0153uvre le projet strat\u00e9gique d\u00e9fini par le Conseil d\u2019administration.<\/p><p>Il est donc n\u00e9cessaire de permettre au Pr\u00e9sident d\u2019universit\u00e9 d\u2019\u00eatre \u00e9galement membre, voire pr\u00e9sident du conseil acad\u00e9mique.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux, M. Savary","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_178.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"659a8df517c6fc3e4547a41eeebbd0dc","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/178"}},{"amendement":{"id":"66312","texteloi_id":"20122013-660","numero":"179","rectif":"1","sujet":"Article 26","ordre_article":490,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>R\u00e9diger ainsi cet article :<\/p><p>L'article L. 712-3 du code de l\u2019\u00e9ducation est ainsi modifi\u00e9 :<\/p><p>1\u00b0 Le I est ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab I. \u2013 Le conseil d\u2019administration comprend de vingt-cinq \u00e0 trente-cinq membres.<\/p><p>\u00ab Il est compos\u00e9 pour moiti\u00e9 de repr\u00e9sentants des personnels et des \u00e9tudiants relevant de l\u2019\u00e9tablissement et pour moiti\u00e9 de personnalit\u00e9s ext\u00e9rieures \u00e0 celui-ci.<\/p><p>\u00ab Le nombre de membres du conseil est augment\u00e9 d\u2019une unit\u00e9 lorsque le pr\u00e9sident est choisi hors du conseil d\u2019administration.<\/p><p>\u00ab A. \u2013 Les repr\u00e9sentants des personnels et des \u00e9tudiants sont r\u00e9partis de la mani\u00e8re suivante :<\/p><p>\u00ab 1\u00b0 De huit \u00e0 quatorze repr\u00e9sentants des enseignants-chercheurs et des personnels assimil\u00e9s, des enseignants et des chercheurs, en exercice dans l\u2019\u00e9tablissement, dont la moiti\u00e9 de professeurs des universit\u00e9s et personnels assimil\u00e9s ;<\/p><p>\u00ab 2\u00b0 Deux ou trois repr\u00e9sentants des personnels ing\u00e9nieurs, administratifs, techniques et des biblioth\u00e8ques, en exercice dans l\u2019\u00e9tablissement ;<\/p><p>\u00ab 3\u00b0 De trois \u00e0 cinq repr\u00e9sentants des \u00e9tudiants et des personnes b\u00e9n\u00e9ficiant de la formation continue inscrits dans l\u2019\u00e9tablissement.<\/p><p>\u00ab B. \u2013 Les personnalit\u00e9s ext\u00e9rieures \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement sont r\u00e9parties de la mani\u00e8re suivante :<\/p><p>\u00ab 1\u00b0 Au moins quatre repr\u00e9sentants du monde socio-\u00e9conomique ;<\/p><p>\u00ab 2\u00b0 Deux repr\u00e9sentants des collectivit\u00e9s territoriales ou de leurs groupements, dont un du conseil r\u00e9gional ;<\/p><p>\u00ab 3\u00b0 Au moins trois professeurs des universit\u00e9s ou personnels assimil\u00e9s exer\u00e7ant leurs fonctions dans un autre \u00e9tablissement fran\u00e7ais ou \u00e9tranger ;<\/p><p>\u00ab 4\u00b0 Au moins trois personnalit\u00e9s fran\u00e7aises ou \u00e9trang\u00e8res renomm\u00e9es pour leurs travaux de recherche dans un domaine en lien avec les activit\u00e9s de l\u2019\u00e9tablissement.<\/p><p>\u00ab \u00c0 l\u2019exception des repr\u00e9sentants des collectivit\u00e9s territoriales, d\u00e9sign\u00e9s par leurs collectivit\u00e9s respectives, les personnalit\u00e9s ext\u00e9rieures \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement sont d\u00e9sign\u00e9es par un s\u00e9nat acad\u00e9mique compos\u00e9 de l\u2019ensemble des directeurs des composantes de l\u2019\u00e9tablissement. Leur \u00e9lection a lieu en m\u00eame temps que l\u2019\u00e9lection des repr\u00e9sentants des personnels au conseil d\u2019administration. Les personnalit\u00e9s ext\u00e9rieures \u00e9lues membres du conseil d\u2019administration participent \u00e0 l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident. \u00bb ;<\/p><p>2\u00b0 Le II est abrog\u00e9.<\/p>","expose":"<p>La loi du 10 ao\u00fbt 2007 relative aux libert\u00e9s et responsabilit\u00e9s des universit\u00e9s a ouvert la gouvernance des universit\u00e9s vers l\u2019ext\u00e9rieur et les partenaires de l\u2019universit\u00e9 en int\u00e9grant au conseil d\u2019administration de l\u2019\u00e9tablissement la pr\u00e9sence, en plus des repr\u00e9sentants des collectivit\u00e9s locales, d\u2019au moins un chef d'entreprise ou cadre dirigeant d'entreprise et d\u2019au moins un autre acteur du monde \u00e9conomique et social.<\/p><p>Il convient d\u00e9sormais d\u2019aller plus loin et d\u2019ouvrir plus largement encore le conseil d\u2019administration aux personnalit\u00e9s ext\u00e9rieures afin de favoriser les liens entre l\u2019universit\u00e9 et ses partenaires acad\u00e9miques et \u00e9conomiques.<\/p><p>C\u2019est la raison pour laquelle cet amendement pr\u00e9voit que le conseil d\u2019administration des universit\u00e9s sera d\u00e9sormais compos\u00e9 pour moiti\u00e9 par des personnels ext\u00e9rieurs \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement. Parmi ces personnalit\u00e9s ext\u00e9rieures, et outre la repr\u00e9sentation des collectivit\u00e9s locales, quatre repr\u00e9senteront le monde \u00e9conomique et six seront des personnalit\u00e9s acad\u00e9miques reconnues pour leur exp\u00e9rience et la qualit\u00e9 de leurs travaux.<\/p><p>Afin de pr\u00e9server la repr\u00e9sentation respective des repr\u00e9sentants \u00e9lus de l\u2019\u00e9tablissement, l\u2019amendement propose d\u2019augmenter la taille du conseil d\u2019administration qui passe de 20 \u00e0 30 membres \u00e0 25 \u00e0 35 membres.<\/p><p>Enfin, l\u2019amendement propose que d\u00e9sormais les personnalit\u00e9s ext\u00e9rieures, hormis les repr\u00e9sentant des collectivit\u00e9s locales, participent \u00e0 l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident de l\u2019universit\u00e9. A cet effet, ces personnalit\u00e9s ne seront plus nomm\u00e9es par le pr\u00e9sident de l\u2019universit\u00e9 mais \u00e9lues par un s\u00e9nat acad\u00e9mique constitu\u00e9 de la r\u00e9union des directeurs des composantes de l\u2019universit\u00e9.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_179.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"7aed8b40172147fc65c434a7ea30384e","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/179"}},{"amendement":{"id":"66313","texteloi_id":"20122013-660","numero":"180","rectif":"1","sujet":"Article 26","ordre_article":490,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>I. - Alin\u00e9a 9, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Supprimer les mots :<\/p><p>, \u00e0 l'exception des personnalit\u00e9s d\u00e9sign\u00e9es au titre du 5\u00b0 du pr\u00e9sent II,<\/p><p>II. - Alin\u00e9a 13<\/p><p>1\u00b0 Remplacer le mot :<\/p><p>cinq<\/p><p>par le mot :<\/p><p>quatre<\/p><p>2\u00b0 Remplacer les mots :<\/p><p>apr\u00e8s un appel public \u00e0 candidature par les membres \u00e9lus du conseil et les personnalit\u00e9s d\u00e9sign\u00e9es aux 2\u00b0 et 3\u00b0<\/p><p>par les mots :<\/p><p>sur proposition des organisations repr\u00e9sentatives d\u2019employeurs et de salari\u00e9s<\/p><p>III. - Alin\u00e9a 17<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cet alin\u00e9a :<\/p><p>\u00ab 5\u00b0 Un repr\u00e9sentant d'un \u00e9tablissement d'enseignement secondaire d\u00e9sign\u00e9 apr\u00e8s appel public \u00e0 candidatures par les membres \u00e9lus du conseil et les personnalit\u00e9s d\u00e9sign\u00e9es aux 2\u00b0 et 3\u00b0.<\/p>","expose":"<p>Les repr\u00e9sentants du monde \u00e9conomique doivent avoir l\u2019assurance de participer au processus de d\u00e9signation du Pr\u00e9sident de l\u2019universit\u00e9 d\u00e8s la premi\u00e8re r\u00e9union du CA, le cas \u00e9ch\u00e9ant. Ils pourront d\u00e9sormais contribuer aux d\u00e9cisions du conseil d\u2019administration avec voix d\u00e9lib\u00e9rative. C\u2019est la raison pour laquelle, ils ne peuvent \u00eatre d\u00e9sign\u00e9s par des membres \u00e9lus du conseil et doivent conserver toutes les pr\u00e9rogatives li\u00e9es \u00e0 la sp\u00e9cificit\u00e9 de leur mandat.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_180.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"cb1d1e5d0b8d9aeba738bf954e1ab915","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/180"}},{"amendement":{"id":"66314","texteloi_id":"20122013-660","numero":"181","rectif":"1","sujet":"Article 26","ordre_article":490,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 10<\/p><p>R\u00e9tablir cet alin\u00e9a dans la r\u00e9daction suivante :<\/p><p>\u00ab 1\u00b0 Au moins deux repr\u00e9sentants du monde \u00e9conomique et social, d\u00e9sign\u00e9s par le pr\u00e9sident de la chambre de commerce et d\u2019industrie du ressort g\u00e9ographique de l\u2019\u00e9tablissement pour leurs liens particuliers avec l\u2019\u00e9tablissement (notamment employeur d\u2019un nombre significatif de dipl\u00f4m\u00e9s de l\u2019\u00e9tablissement ou ancien \u00e9l\u00e8ve) ;<\/p>","expose":"<p>Il appara\u00eet int\u00e9ressant de privil\u00e9gier la nomination d\u2019entrepreneurs ayant des liens particuliers avec les \u00e9tablissements, gage de leur investissement dans leur r\u00f4le d\u2019administrateur. De m\u00eame, les collectivit\u00e9s constituant d\u00e9j\u00e0 une repr\u00e9sentation des institutions, il semble l\u00e9gitime de faire participer les repr\u00e9sentations consulaires du monde \u00e9conomique.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux, M. Savary","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_181.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"eb0577eb826a09dd89442eb4a64f196f","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/181"}},{"amendement":{"id":"66315","texteloi_id":"20122013-660","numero":"182","rectif":"1","sujet":"Article 26","ordre_article":490,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019alin\u00e9a 11<\/p><p>Ins\u00e9rer un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab ...\u00b0 Au moins un repr\u00e9sentant d\u2019une structure d\u2019aide \u00e0 l\u2019insertion professionnelle des jeunes issus de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur ;<\/p>","expose":"<p>L\u2019exp\u00e9rience de telles structures ne peut \u00eatre que b\u00e9n\u00e9fique pour contribuer \u00e0 l\u2019insertion professionnelle de jeunes issus de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_182.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"e285dd5cf91ad086acd1f198728cb291","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/182"}},{"amendement":{"id":"66316","texteloi_id":"20122013-660","numero":"183","rectif":"1","sujet":"Article 26","ordre_article":490,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>I. - Alin\u00e9a 13<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cet alin\u00e9a :<\/p><p>\u00ab 4\u00b0 Au plus quatre personnalit\u00e9s du monde \u00e9conomique et social, d\u00e9sign\u00e9es par la commission paritaire r\u00e9gionale interprofessionnelle de l'emploi, dont au moins :<\/p><p>II. - Alin\u00e9a 17<\/p><p>Compl\u00e9ter cet alin\u00e9a par les mots :<\/p><p>, d\u00e9sign\u00e9 par les membres \u00e9lus du conseil et les personnalit\u00e9s d\u00e9sign\u00e9es aux 2\u00b0 et 3\u00b0<\/p>","expose":"<p>Il convient que ce soit la commission paritaire r\u00e9gionale interprofessionnelle de l\u2019emploi (COPIRE), plus repr\u00e9sentative de la r\u00e9alit\u00e9 du monde des entreprises, qui d\u00e9signe les repr\u00e9sentants du monde \u00e9conomique et social.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_183.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"78511aa04b13d849580a546fd26ea1ab","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/183"}},{"amendement":{"id":"66317","texteloi_id":"20122013-660","numero":"184","rectif":"1","sujet":"Article 27","ordre_article":510,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019alin\u00e9a 7<\/p><p>Ins\u00e9rer un paragraphe ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>...<i>\u2013 <\/i>Apr\u00e8s l\u2019article L. 712-4 du m\u00eame code, il est ins\u00e9r\u00e9 un article L. 712-4-... ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p><i>\u00ab Art. L. 712-4-... \u2013 <\/i>Le conseil d\u2019orientation strat\u00e9gique est charg\u00e9 de mener des r\u00e9flexions strat\u00e9giques et prospectives sur l\u2019avenir de l\u2019universit\u00e9 et le d\u00e9veloppement de l\u2019ensemble de ses missions, y compris \u00e0 l\u2019international. \u00c0 ce titre, \u00e0 son initiative ou sur demande du pr\u00e9sident de l\u2019universit\u00e9 apr\u00e8s accord du conseil d\u2019administration, il propose des orientations, pr\u00e9pare les choix strat\u00e9giques de l\u2019universit\u00e9 et rend un avis sur les projets de coop\u00e9ration ou de regroupements pr\u00e9vus \u00e0 la section 4 du chapitre IX du titre I<sup>er<\/sup>du livre VII.<\/p><p>\u00ab Il est compos\u00e9 de douze membres dont huit personnalit\u00e9s ext\u00e9rieures au conseil d\u2019administration choisies par le pr\u00e9sident, repr\u00e9sentant des entreprises et des scientifiques ayant une exp\u00e9rience au niveau international.<\/p><p>\u00ab Le conseil est pr\u00e9sid\u00e9 par un chef d\u2019entreprise. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Cet amendement vise \u00e0 institutionnaliser le conseil d\u2019orientation strat\u00e9gique.<\/p><p>Ces derniers, compos\u00e9s majoritairement de repr\u00e9sentants des entreprises et de personnalit\u00e9s qualifi\u00e9es au niveau international, ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis en place au sein de plusieurs universit\u00e9s (Universit\u00e9 Stendhal Grenoble 3, Universit\u00e9 de Cergy, Universit\u00e9 de Nice Sophia Antipolis, Strasbourg) et permettent d\u2019apporter une expertise et un autre regard prospectif sur les th\u00e9matiques porteuses d\u2019avenir.<\/p><p>En effet, il est indispensable, pour nourrir la r\u00e9flexion du conseil d\u2019administration, qu\u2019une instance dont la composition sera diff\u00e9rente de celle du conseil d\u2019administration et des autres instances d\u00e9cisionnelles, puisse mener des r\u00e9flexions strat\u00e9giques et prospectives et ainsi proposer des grandes orientations \u00e0 travers des analyses de benchmark et des \u00e9tudes d\u2019opportunit\u00e9.<\/p><p>Les universit\u00e9s ne peuvent r\u00e9pondre seules aux enjeux de la comp\u00e9tition mondialis\u00e9e des savoirs. C\u2019est la raison pour laquelle, par exemple, le monde \u00e9conomique, les entreprises dans les territoires se sont fortement mobilis\u00e9es pour soutenir les projets et strat\u00e9gies d\u2019innovation en formation et en recherche, port\u00e9s par les \u00e9tablissements lors des investissements d\u2019avenir. Il semble donc primordial d\u2019accompagner ces \u00e9quipes et d\u2019apporter une expertise et un autre regard prospectif, sur les th\u00e9matiques porteuses d\u2019avenir.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_184.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"8bad37521e70b830a05c8a0ab220b957","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/184"}},{"amendement":{"id":"66318","texteloi_id":"20122013-660","numero":"185","rectif":"1","sujet":"Article 27","ordre_article":510,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Amendement de coh\u00e9rence. Pour \u00e9viter tout blocage dans la gouvernance des universit\u00e9s, cet amendement permet au Pr\u00e9sident de l\u2019universit\u00e9 d\u2019\u00eatre membre \u00e9lu du Conseil acad\u00e9mique.<\/p><p>En effet, ce conseil ne doit pas devenir un Conseil d\u2019administration <i>bis<\/i>, et le pr\u00e9sident de ce conseil, un pr\u00e9sident de l\u2019universit\u00e9 <i>bis<\/i>, sinon le risque est grand de paralyser certaines universit\u00e9s dans lesquelles le Pr\u00e9sident n\u2019aura plus les moyens de mettre en \u0153uvre le projet strat\u00e9gique d\u00e9fini par le Conseil d\u2019administration.<\/p><p>Il est donc n\u00e9cessaire de permettre au Pr\u00e9sident d\u2019universit\u00e9 d\u2019\u00eatre \u00e9galement membre, voire pr\u00e9sident du conseil acad\u00e9mique.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_185.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"9e16f3e85e040e4cc453f404ae64ba61","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/185"}},{"amendement":{"id":"66319","texteloi_id":"20122013-660","numero":"186","rectif":"1","sujet":"Article 28","ordre_article":520,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Amendement de coh\u00e9rence. Pour \u00e9viter tout blocage dans la gouvernance des universit\u00e9s, cet amendement permet au Pr\u00e9sident de l\u2019universit\u00e9 d\u2019\u00eatre membre \u00e9lu du Conseil acad\u00e9mique.<\/p><p>En effet, ce conseil ne doit pas devenir un Conseil d\u2019administration <i>bis<\/i>, et le pr\u00e9sident de ce conseil, un pr\u00e9sident de l\u2019universit\u00e9 <i>bis<\/i>, sinon le risque est grand de paralyser certaines universit\u00e9s dans lesquelles le Pr\u00e9sident n\u2019aura plus les moyens de mettre en \u0153uvre le projet strat\u00e9gique d\u00e9fini par le Conseil d\u2019administration.<\/p><p>Il est donc n\u00e9cessaire de permettre au Pr\u00e9sident d\u2019universit\u00e9 d\u2019\u00eatre \u00e9galement membre, voire pr\u00e9sident du conseil acad\u00e9mique<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_186.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"b4f2801d32a46438cd226a4b2e8452d0","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/186"}},{"amendement":{"id":"66320","texteloi_id":"20122013-660","numero":"187","rectif":"1","sujet":"Article 35","ordre_article":600,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Compl\u00e9ter cet article par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Sous r\u00e9serve de l\u2019autorisation pr\u00e9alable des autorit\u00e9s minist\u00e9rielles, le ou les \u00e9tablissements concern\u00e9s peuvent mettre en \u0153uvre, pour une dur\u00e9e maximum de cinq ans, une gouvernance permettant la r\u00e9alisation d\u2019exp\u00e9rimentations portant sur l\u2019enseignement des disciplines, l\u2019interdisciplinarit\u00e9, l\u2019organisation p\u00e9dagogique, la coop\u00e9ration avec les partenaires du syst\u00e8me \u00e9ducatif, les \u00e9changes ou le jumelage avec des \u00e9tablissements \u00e9trangers. Ces exp\u00e9rimentations font l\u2019objet d\u2019une \u00e9valuation annuelle. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Cet amendement propose, sous couvert d\u2019une autorisation pr\u00e9alable, la mise en place d\u2019une gouvernance temporaire des \u00e9tablissements dans le but de diversifier leurs enseignements. Les universit\u00e9s doivent pouvoir disposer d\u2019un droit \u00e0 l\u2019exp\u00e9rimentation en mati\u00e8re d\u2019organisation de leurs composantes internes, mais aussi pour se f\u00e9d\u00e9rer dans un ensemble unique. En effet, les exp\u00e9riences r\u00e9centes de fusion d\u2019universit\u00e9s ont d\u00e9montr\u00e9 la capacit\u00e9 des \u00e9quipes \u00e0 se coordonner pour s\u2019organiser en fonction de l\u2019optimisation de leur potentiel. Une simplification des structures mettant en \u0153uvre les activit\u00e9s de formation et de recherche peut \u00eatre rendue n\u00e9cessaire selon les situations.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_187.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"12d3f2cf2506f09e2c9777a4df09de1f","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/187"}},{"amendement":{"id":"66321","texteloi_id":"20122013-660","numero":"188","rectif":"1","sujet":"Article 35","ordre_article":600,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":"Demande de retrait","avis_gouv":"Demande de retrait","texte":"<p>Alin\u00e9a 3<\/p><p>Remplacer cet alin\u00e9a par deux alin\u00e9as ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>\u00ab Dans un nombre de cas limit\u00e9 et sous r\u00e9serve des dispositions pr\u00e9vues au pr\u00e9sent article, il est cr\u00e9\u00e9 de grands \u00e9tablissements de formation et de recherche nationaux traitant de priorit\u00e9s nationales. Ces grands \u00e9tablissements nationaux peuvent associer \u00e0 leur activit\u00e9 d\u2019autres \u00e9tablissements concourant au renforcement de la mission nationale qui leur est confi\u00e9e. Ces associations se font en conformit\u00e9 avec les dispositions pr\u00e9vues par le pr\u00e9sent code.<\/p><p>\u00ab Ces grands \u00e9tablissements nationaux ont vocation \u00e0 s\u2019associer par convention de partenariat aux communaut\u00e9s d\u2019universit\u00e9s et d\u2019\u00e9tablissements sur les sites sur lesquels ils sont implant\u00e9s.<\/p>","expose":"<p>Il existe aujourd\u2019hui en France des \u00e9tablissements publics d\u2019Enseignement sup\u00e9rieur et de Recherche, plac\u00e9s sous la tutelle de diff\u00e9rents minist\u00e8res et qui ont une dimension nationale. Ils partagent cette sp\u00e9cificit\u00e9 avec les organismes de recherche. Ces \u00e9tablissements s\u2019appuient sur diff\u00e9rentes implantations r\u00e9parties sur l\u2019ensemble du territoire fran\u00e7ais. Ces ancrages locaux leur permettent de contribuer pleinement \u00e0 la dynamique du bassin dans lequel ils sont implant\u00e9s. Mais le pilotage national assur\u00e9 par leur structure centrale leur permet de s\u2019inscrire dans un cadre de coh\u00e9rence capable de porter de grandes orientations nationales et d\u2019assurer la communication et la concertation entre diff\u00e9rents territoires pour les inciter \u00e0 travailler ensemble. Pour certains th\u00e8mes-cl\u00e9s tels que la formation, la recherche et l\u2019innovation ces \u00e9tablissements doivent permettre de porter des ambitions nationales de d\u00e9veloppement.<\/p><p>Les dispositions actuellement pr\u00e9vues par le projet de loi ne permettent pas \u00e0 ces \u00e9tablissements de jouer le r\u00f4le de dynamisation des sites dans lesquels ils sont implant\u00e9s. Leur nature nationale ne leur permet pas d\u2019int\u00e9grer l\u2019ensemble des futures communaut\u00e9s d\u2019universit\u00e9s et d\u2019\u00e9tablissements et leur rattachement \u00e0 une seule communaut\u00e9 est antinomique avec leur nature m\u00eame. C\u2019est pourquoi, le projet de loi doit pr\u00e9voir la possibilit\u00e9 d\u2019un statut de membre associ\u00e9 aux communaut\u00e9s. Le caract\u00e8re de membre associ\u00e9 doit \u00e9galement \u00eatre utile pour les organismes de recherche eux-m\u00eames de dimension nationale et implant\u00e9s sur l\u2019ensemble du territoire.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_188.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"8219d289ad6af6a90bfc19a3a81e23b9","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/188"}},{"amendement":{"id":"66322","texteloi_id":"20122013-660","numero":"189","rectif":"1","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Cet article supprime les P\u00f4les de Recherche et d\u2019Enseignement Sup\u00e9rieur (PRES) pour les remplacer par des Communaut\u00e9s d\u2019universit\u00e9s et d\u2019\u00e9tablissements. De mani\u00e8re plus concr\u00e8te, on va passer d\u2019une logique de souplesse dans la coop\u00e9ration entre \u00e9tablissements qui permet une libert\u00e9 d\u2019initiative des acteurs, la coll\u00e9gialit\u00e9, et la diversit\u00e9, mod\u00e8le qui est d\u2019ailleurs pl\u00e9biscit\u00e9 partout dans le monde parce que compatible avec l\u2019autonomie des universit\u00e9s, vers une logique purement territoriale et planificatrice en cr\u00e9ant des \u00ab super \u00bb universit\u00e9s r\u00e9gionalis\u00e9es sous tutelle de l\u2019\u00c9tat. Ce mod\u00e8le est incompatible avec la recherche de l\u2019excellence de p\u00f4les capables de concurrencer les plus prestigieuses universit\u00e9s du monde.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_189.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"acdc611142934c549b42a8f4552ed53d","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/189"}},{"amendement":{"id":"66323","texteloi_id":"20122013-660","numero":"190","rectif":"1","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 43 bis","ordre_article":751,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"Demande de retrait","avis_gouv":"Demande de retrait","texte":"<p>Apr\u00e8s l'article 43 <i>bis<\/i><\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Apr\u00e8s l\u2019article L. 952-5 du code de l\u2019\u00e9ducation, il est ins\u00e9r\u00e9 un article L. 952-5-... ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p><i>\u00ab Art. L. 952-5-... <\/i>\u2013Tout enseignement fait l\u2019objet d\u2019une \u00e9valuation par les \u00e9tudiants qui le suivent. \u00c0 l\u2019issue de chaque formation, un questionnaire destin\u00e9 \u00e0 appr\u00e9cier la qualit\u00e9 de la prestation dispens\u00e9e est remis \u00e0 chaque \u00e9tudiant qui y r\u00e9pond de mani\u00e8re anonyme. Les r\u00e9ponses \u00e0 ce questionnaire sont transmises \u00e0 la direction de l\u2019\u00e9tablissement et \u00e0 l\u2019enseignant concern\u00e9. Il est tenu compte de ces \u00e9valuations dans la carri\u00e8re des enseignants-chercheurs. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Cet amendement vise \u00e0 g\u00e9n\u00e9raliser le principe de l\u2019\u00e9valuation des enseignants et de leurs enseignements par les \u00e9tudiants, pratique d\u00e9j\u00e0 mise en \u0153uvre avec succ\u00e8s dans de nombreux \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur fran\u00e7ais et \u00e9trangers.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_190.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"60739647cc34a2d76d05f1b3e45aa0b0","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/190"}},{"amendement":{"id":"66324","texteloi_id":"20122013-660","numero":"191","rectif":"1","sujet":"Article 48","ordre_article":910,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>L\u2019Agence d\u2019Evaluation de la Recherche et de l\u2019Enseignement Sup\u00e9rieur est supprim\u00e9e et remplac\u00e9e par un \u00ab Haut conseil de l\u2019\u00e9valuation de la recherche et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u00bb.<\/p><p>Il est pour le moins \u00e9trange de supprimer une Autorit\u00e9 administrative ind\u00e9pendante pour la remplacer par une autre dont l\u2019objet affich\u00e9 semble \u00e9quivalent. Une telle proc\u00e9dure est inutilement couteuse. En effet, il suffirait d\u2019affiner, si n\u00e9cessaire, les missions de l\u2019AERES \u00e0 la lumi\u00e8re de l\u2019exp\u00e9rience acquise par cette agence apr\u00e8s 6 ann\u00e9es d\u2019existence. Supprimer purement et simplement cette AAI revient \u00e0 supprimer le dispositif national d\u2019\u00e9valuation qu\u2019elle a mis en place ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le capital accumul\u00e9 en termes de reconnaissance europ\u00e9enne (European Association for Quality Assurance in Higher Education, ENQA) et mondiale, le r\u00e9f\u00e9rencement web du nom, etc. La reconstruction d\u2019une nouvelle agence va co\u00fbter tr\u00e8s cher, ce que l\u2019\u00e9tude d\u2019impact ne prend pas du tout en compte.<\/p><p>Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, le Haut conseil qui va la remplacer aura pour mission de valider les proc\u00e9dures d\u2019\u00e9valuation r\u00e9alis\u00e9es par d\u2019autres instances, m\u00eame s\u2019il pourra quand m\u00eame, si besoin est, effectuer directement les \u00e9valuations.<\/p><p>Alors que la garantie d\u2019une \u00e9valuation ind\u00e9pendante et impartiale est au c\u0153ur de l\u2019am\u00e9lioration de la recherche publique et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, le signal envoy\u00e9 est tr\u00e8s n\u00e9gatif. Il conviendrait donc plut\u00f4t de r\u00e9affirmer la pr\u00e9servation de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019\u00e9valuation.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_191.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"010d54d68ec075841d2bc62acf60d6f4","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/191"}},{"amendement":{"id":"66325","texteloi_id":"20122013-660","numero":"192","rectif":"1","sujet":"Article 49","ordre_article":920,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Amendement de coh\u00e9rence avec la suppression du pr\u00e9c\u00e9dent article.<\/p><p>L\u2019Agence d\u2019Evaluation de la Recherche et de l\u2019Enseignement Sup\u00e9rieur est supprim\u00e9e et remplac\u00e9e par un \u00ab Haut conseil de l\u2019\u00e9valuation de la recherche et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u00bb.<\/p><p>Il est pour le moins \u00e9trange de supprimer une Autorit\u00e9 administrative ind\u00e9pendante pour la remplacer par une autre dont l\u2019objet affich\u00e9 semble \u00e9quivalent. Une telle proc\u00e9dure est inutilement couteuse. En effet, il suffirait d\u2019affiner, si n\u00e9cessaire, les missions de l\u2019AERES \u00e0 la lumi\u00e8re de l\u2019exp\u00e9rience acquise par cette agence apr\u00e8s 6 ann\u00e9es d\u2019existence. Supprimer purement et simplement cette AAI revient \u00e0 supprimer le dispositif national d\u2019\u00e9valuation qu\u2019elle a mis en place ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le capital accumul\u00e9 en termes de reconnaissance europ\u00e9enne (European Association for Quality Assurance in Higher Education, ENQA) et mondiale, le r\u00e9f\u00e9rencement web du nom, etc. La reconstruction d\u2019une nouvelle agence va co\u00fbter tr\u00e8s cher, ce que l\u2019\u00e9tude d\u2019impact ne prend pas du tout en compte.<\/p><p>Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, le Haut conseil qui va la remplacer aura pour mission de valider les proc\u00e9dures d\u2019\u00e9valuation r\u00e9alis\u00e9es par d\u2019autres instances, m\u00eame s\u2019il pourra quand m\u00eame, si besoin est, effectuer directement les \u00e9valuations.<\/p><p>Alors que la garantie d\u2019une \u00e9valuation ind\u00e9pendante et impartiale est au c\u0153ur de l\u2019am\u00e9lioration de la recherche publique et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, le signal envoy\u00e9 est tr\u00e8s n\u00e9gatif. Il conviendrait donc plut\u00f4t de r\u00e9affirmer la pr\u00e9servation de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019\u00e9valuation.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_192.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"79e3363fd4595fea6d4d9e685862cf05","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/192"}},{"amendement":{"id":"66326","texteloi_id":"20122013-660","numero":"193","rectif":"1","sujet":"Article 50","ordre_article":940,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Amendement de coh\u00e9rence avec la suppression du pr\u00e9c\u00e9dent article.<\/p><p>L\u2019Agence d\u2019Evaluation de la Recherche et de l\u2019Enseignement Sup\u00e9rieur est supprim\u00e9e et remplac\u00e9e par un \u00ab Haut conseil de l\u2019\u00e9valuation de la recherche et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u00bb.<\/p><p>Il est pour le moins \u00e9trange de supprimer une Autorit\u00e9 administrative ind\u00e9pendante pour la remplacer par une autre dont l\u2019objet affich\u00e9 semble \u00e9quivalent. Une telle proc\u00e9dure est inutilement couteuse. En effet, il suffirait d\u2019affiner, si n\u00e9cessaire, les missions de l\u2019AERES \u00e0 la lumi\u00e8re de l\u2019exp\u00e9rience acquise par cette agence apr\u00e8s 6 ann\u00e9es d\u2019existence. Supprimer purement et simplement cette AAI revient \u00e0 supprimer le dispositif national d\u2019\u00e9valuation qu\u2019elle a mis en place ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le capital accumul\u00e9 en termes de reconnaissance europ\u00e9enne (European Association for Quality Assurance in Higher Education, ENQA) et mondiale, le r\u00e9f\u00e9rencement web du nom, etc. La reconstruction d\u2019une nouvelle agence va co\u00fbter tr\u00e8s cher, ce que l\u2019\u00e9tude d\u2019impact ne prend pas du tout en compte.<\/p><p>Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, le Haut conseil qui va la remplacer aura pour mission de valider les proc\u00e9dures d\u2019\u00e9valuation r\u00e9alis\u00e9es par d\u2019autres instances, m\u00eame s\u2019il pourra quand m\u00eame, si besoin est, effectuer directement les \u00e9valuations.<\/p><p>Alors que la garantie d\u2019une \u00e9valuation ind\u00e9pendante et impartiale est au c\u0153ur de l\u2019am\u00e9lioration de la recherche publique et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, le signal envoy\u00e9 est tr\u00e8s n\u00e9gatif. Il conviendrait donc plut\u00f4t de r\u00e9affirmer la pr\u00e9servation de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019\u00e9valuation.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_193.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"c7f51d4c145451b0c3fe28a3d8e59cc6","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/193"}},{"amendement":{"id":"66327","texteloi_id":"20122013-660","numero":"194","rectif":"1","sujet":"Article 51","ordre_article":950,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Amendement de coh\u00e9rence avec la suppression les amendements de maintien de l'AERES.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_194.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"54f61442305287040ccd3bd8fabf9902","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/194"}},{"amendement":{"id":"66328","texteloi_id":"20122013-660","numero":"195","rectif":"1","sujet":"Article 52","ordre_article":960,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Amendement de coh\u00e9rence avec la suppression les amendements de maintien de l'AERES.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_195.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"fc9989c77e93eaadfcb1b3fa49dbbe18","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/195"}},{"amendement":{"id":"66329","texteloi_id":"20122013-660","numero":"196","rectif":"1","sujet":"Article 3","ordre_article":50,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 2<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cet alin\u00e9a :<\/p><p>\u00ab Le ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur en assure la coordination. Il est associ\u00e9 \u00e0 la tutelle, \u00e0 la d\u00e9finition du projet p\u00e9dagogique et aux accr\u00e9ditations et habilitations des \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur ne relevant pas de son d\u00e9partement. Les modalit\u00e9s de cette association, qui tiennent compte des sp\u00e9cificit\u00e9s des \u00e9tablissements concern\u00e9s, sont pr\u00e9cis\u00e9es par d\u00e9cret en Conseil d\u2019\u00c9tat.<\/p>","expose":"<p>La notion de cotutelle telle que d\u00e9finie dans l\u2019article 3 ne para\u00eet pas satisfaisante pour plusieurs raisons :<\/p><p>- La cotutelle implique des proc\u00e9dures tr\u00e8s lourdes (co-signature, par les deux ministres de tutelle, de tous les actes administratifs de niveau minist\u00e9riel ou r\u00e9glementaire) ;<\/p><p>- La cotutelle ne peut s\u2019appliquer de la m\u00eame fa\u00e7on dans tous les \u00e9tablissements. Ainsi les \u00e9coles d\u2019art sont aujourd\u2019hui regroup\u00e9es sous forme d\u2019EPCC (\u00e9tablissement public de coop\u00e9ration culturelle) : imposer un membre du conseil d\u2019administration et une cotutelle pure et simple serait contraire au principe constitutionnel de libre administration des collectivit\u00e9s territoriales ;<\/p><p>- la participation d\u2019un repr\u00e9sentant du ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur au conseil d\u2019administration de chaque \u00e9tablissement repr\u00e9senterait une contrainte beaucoup trop lourde. Sur environ 200 \u00e9tablissements actuellement concern\u00e9s par cette participation \u00e0 leur conseil d\u2019administration, 20 se retrouvent \u00ab orphelins\u00bb, tant la pr\u00e9sence requise par cette obligation de participation est importante au regard de la disponibilit\u00e9 r\u00e9elle des agents du minist\u00e8re. La cotutelle ajouterait 117 \u00e9tablissements dont il faudrait int\u00e9grer le conseil d\u2019administration, ce qui para\u00eet mat\u00e9riellement illusoire.<\/p><p>Si l\u2019esprit de la cotutelle para\u00eet tout \u00e0 fait satisfaisant, en revanche la r\u00e9daction actuelle s\u2019appuie sur une disposition en vigueur du code rural et de la p\u00eache maritime (article L. 812-1), qui s\u2019applique d\u00e9j\u00e0 pour les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur agricoles publics.<\/p><p>La d\u00e9finition des modalit\u00e9s en d\u00e9cret doit permettre de tenir compte des sp\u00e9cificit\u00e9s de chaque domaine de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Ainsi l\u2019association \u00e0 la tutelle des \u00e9coles d\u2019architecture, tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9es dans le syst\u00e8me LMD, ne sera pas la m\u00eame que pour les \u00e9coles d\u2019art sous forme d\u2019EPCC.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_196.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"dae95e33d1736aab03ddce0d6869dd88","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/196"}},{"amendement":{"id":"66431","texteloi_id":"20122013-660","numero":"197","rectif":"2","sujet":"Article 11","ordre_article":160,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-20","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 6<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>L\u2019Office parlementaire d\u2019\u00e9valuation des choix scientifiques et technologiques<\/p><p>par les mots :<\/p><p>La d\u00e9l\u00e9gation mentionn\u00e9e \u00e0 l\u2019article 6 ter de l\u2019ordonnance n\u00b0 58-1100 du 17 novembre 1958 relative au fonctionnement des assembl\u00e9es parlementaires.<\/p>","expose":"<p>L\u2019OPECST ne peut \u00eatre juge et partie en \u00e9tant \u00e0 la fois \u00eatre responsable du rapport biennal pr\u00e9sentant la strat\u00e9gie nationale de recherche et les conditions de sa mise en oeuvre, puis \u00e9valuer ensuite sa mise en \u0153uvre. C\u2019est donc au gouvernement de pr\u00e9senter le rapport.<\/p><p>En outre, les r\u00e8gles de l\u00e9gistique imposent de faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019office parlementaire en citant l\u2019article de l\u2019ordonnance de 1958 le cr\u00e9ant et non son intitul\u00e9.<\/p><p>Enfin un amendement introduira par ailleurs une disposition relative \u00e0 l\u2019efficacit\u00e9 des aides publiques \u00e0 la recherche priv\u00e9e. Sa mention ici doit par cons\u00e9quent \u00eatre supprim\u00e9e.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_197.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"3501466b6c4a74ed82f55600ff431f14","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/197"}},{"amendement":{"id":"66331","texteloi_id":"20122013-660","numero":"198","rectif":"1","sujet":"Article 12 ter","ordre_article":200,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 5<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>sont consult\u00e9s, \u00e0 leur demande, sur<\/p><p>par les mots :<\/p><p>participent \u00e0<\/p>","expose":"<p>Il s\u2019agit, gr\u00e2ce \u00e0 cet amendement, de favoriser la coproduction des sch\u00e9mas r\u00e9gionaux de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l\u2019innovation (SRESRI) avec les autres niveaux de collectivit\u00e9s territoriales et d\u2019en assurer, ainsi, la port\u00e9e prescriptive.<\/p><p>Cela permettra en outre d\u2019assurer la coh\u00e9rence entre la strat\u00e9gie ensembli\u00e8re d\u00e9finie par les r\u00e9gions et les strat\u00e9gies et actions op\u00e9rationnelles mises en \u0153uvre localement par les communes et EPCI, avec parfois l\u2019appui du p\u00f4le m\u00e9tropolitain, en soutien \u00e0 l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, \u00e0 la recherche et \u00e0 l\u2019innovation.<\/p><p>Les collectivit\u00e9s locales sont en effet les premiers op\u00e9rateurs des strat\u00e9gies d\u2019am\u00e9nagement d\u2019urbain mettant en ad\u00e9quation des politiques publiques structurantes, urbanisme, logement-habitat, d\u00e9placement, avec les objectifs de d\u00e9veloppement universitaire. Elles interviennent \u00e9galement, \u00e0 leur \u00e9chelle, \u00e0 l\u2019interface du monde de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche et du monde \u00e9conomique. Elles apparaissent comme un partenaire structurant du monde universitaire et de la recherche.<\/p><p>Il semble ainsi indispensable d\u2019associer les collectivit\u00e9s locales, particuli\u00e8rement les agglom\u00e9rations \u00e0 l\u2019\u00e9laboration des SRESRI, reconnaissant ainsi que les services et \u00e9quipements m\u00e9tropolitains peuvent apporter au positionnement strat\u00e9gique des universit\u00e9s (transfert de technologies, insertion des campus dans la ville, etc.).<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_198.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"02ae6e4417d36450ebdf7b304e164690","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/198"}},{"amendement":{"id":"66332","texteloi_id":"20122013-660","numero":"199","rectif":"1","sujet":"Article 15","ordre_article":230,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 3, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>peuvent instituer<\/p><p>par le mot :<\/p><p>instituent<\/p>","expose":"<p>Cet amendement (de coordination par rapport \u00e0 un ajout de l\u2019Assembl\u00e9e nationale) vise \u00e0 reconna\u00eetre, dans la loi, la possibilit\u00e9 pour les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur d\u2019instituer en leur sein un conseil de perfectionnement des formations dans lesquels sont appel\u00e9s \u00e0 \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s les milieux professionnels. Cette coordination est rendue n\u00e9cessaire par l\u2019introduction par l\u2019Assembl\u00e9e nationale de la r\u00e9f\u00e9rence aux conseils de perfectionnement des formations au sein de l\u2019article L. 611-2 du code de l\u2019\u00e9ducation, relatif \u00e0 la coop\u00e9ration entre les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur et les milieux professionnels dans l\u2019organisation et la d\u00e9finition des enseignements sup\u00e9rieurs.<\/p><p>Aujourd\u2019hui, les conseils de perfectionnement ne sont reconnus par la loi qu\u2019aupr\u00e8s des centres de formation d\u2019apprentis et par le r\u00e8glement au sein d\u2019\u00e9tablissements scolaires particuliers (lyc\u00e9es professionnels maritimes, \u00e9tablissements scolaires exp\u00e9rimentaux\u2026). Aucune disposition l\u00e9gislative ne pr\u00e9voit leur mise en place au sein des universit\u00e9s.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_199.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"f88a6240b8f7df0ff9abb13381540c65","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/199"}},{"amendement":{"id":"66333","texteloi_id":"20122013-660","numero":"200","rectif":"1","sujet":"Article 18","ordre_article":340,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 6<\/p><p>Supprimer cet alin\u00e9a.<\/p>","expose":"<p>Cet alin\u00e9a introduit en commission impose \u00e0 tout \u00e9l\u00e8ve inscrit dans une formation d'enseignement sup\u00e9rieur dispens\u00e9e au sein d'un lyc\u00e9e de s'inscrire \u00e9galement \u00e0 l'universit\u00e9.<\/p><p>Le rapporteur a pr\u00e9sent\u00e9 cette disposition en commission comme \u00e9tant &quot;une solution plus lisible et plus efficace que celle de l'Assembl\u00e9e nationale&quot;, qui mettait fin \u00e0 la gratuit\u00e9 dans les classes pr\u00e9paratoires.<\/p><p>Il n'en demeure pas moins qu'une telle obligation serait contraire \u00e0 la libert\u00e9 individuelle des \u00e9l\u00e8ves, les contraignant au paiement de droits d'inscription.<\/p><p>Cette disposition serait particuli\u00e8rement dommageable \u00e0 la diversit\u00e9 des publics inscrits, et notamment aux \u00e9l\u00e8ves inscrits en BTS.<\/p><p>Le pr\u00e9sent amendement vise donc \u00e0 sa suppression.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_200.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"631dea62c5e9555f280f7e94feb64811","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/200"}},{"amendement":{"id":"66334","texteloi_id":"20122013-660","numero":"202","rectif":"1","sujet":"Article 26","ordre_article":490,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 11<\/p><p>Remplacer le mot :<\/p><p>deux<\/p><p>par le mot :<\/p><p>trois<\/p>","expose":"<p>Le projet de loi, tout en reconnaissant le r\u00f4le de chef de file aux R\u00e9gions en mati\u00e8re d\u2019enseignement sup\u00e9rieur, doit accorder une place particuli\u00e8re aux collectivit\u00e9s territorialement concern\u00e9es par les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Fixer \u00e0 trois le nombre minimum de repr\u00e9sentants des collectivit\u00e9s ou de leurs groupements permet d\u2019assurer la repr\u00e9sentation des collectivit\u00e9s ou groupements qui apportent une contribution notamment financi\u00e8re en mati\u00e8re d\u2019enseignement sup\u00e9rieur. La pr\u00e9sence des collectivit\u00e9s au sein des conseils d\u2019administration est n\u00e9cessaire pour assurer le lien entre les \u00e9tablissements et le territoire dans lequel ils \u00e9voluent.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Couderc, Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_202.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"d96a3a5f8074a47e4cf1936f4cc5ad13","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"raymond-couderc"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/202"}},{"amendement":{"id":"66335","texteloi_id":"20122013-660","numero":"203","rectif":"1","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 18<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cet alin\u00e9a :<\/p><p>\u00ab Ces contrats pluriannuels associent la r\u00e9gion et les autres collectivit\u00e9s territoriales, les organismes de recherche et le centre r\u00e9gional des \u0153uvres universitaires et scolaires. Ils prennent en compte les orientations fix\u00e9es par les sch\u00e9mas r\u00e9gionaux pr\u00e9vus a\u0300 l\u2019article L. 214-2 et favorisent la d\u00e9mocratisation de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et l\u2019insertion des \u00e9tudiants.<\/p>","expose":"<p>Le projet de loi doit reconna\u00eetre le r\u00f4le des r\u00e9gions et des autres collectivit\u00e9s territoriales en mati\u00e8re d\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Il convient ainsi de rendre obligatoire l\u2019association des collectivit\u00e9s territorialement concern\u00e9es par les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur aux contrats pluriannuels. Ces contrats doivent, par ailleurs, contenir des dispositions qui tendent \u00e0 favoriser l\u2019ouverture sociale de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et l\u2019insertion professionnelle des \u00e9tudiants.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Couderc, Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_203.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"109197d5799def364126fa780f2f8a5b","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"raymond-couderc"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/203"}},{"amendement":{"id":"66014","texteloi_id":"20122013-660","numero":"204","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Ind\u00e9fini","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l'alin\u00e9a 18<\/p><p>Ins\u00e9rer un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Dans le cas des \u00e9tablissements publics d\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de recherche structur\u00e9s en plusieurs implantations r\u00e9gionales, le contrat est conclu entre le minist\u00e8re charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et ceux-ci ; il int\u00e8gre les engagements pris par l\u2019\u00e9tablissement dans le cadre des conventions d\u2019association pass\u00e9es pour chacune de ses implantations r\u00e9gionales. Le contrat pr\u00e9cise les projets port\u00e9s par l\u2019\u00e9tablissement et veille \u00e0 leur coh\u00e9rence avec ceux des regroupements des sites dans lesquels ils disposent d\u2019une implantation.<\/p>","expose":"<p>Cette disposition concerne tr\u00e8s peu d\u2019\u00e9tablissements. Elle ne constitue donc pas un risque de contournement des dispositions pr\u00e9vues par la loi. Au contraire, il s\u2019agit d\u2019une disposition technique visant \u00e0 permettre le fonctionnement de ces \u00e9tablissements nationaux et s\u2019assurer leur pleine participation aux politiques de sites et aux regroupements qui les accompagne.<\/p><p>L\u2019existence d\u2019un contrat pour ces \u00e9tablissements de dimension nationale leur permettra d\u2019\u00eatre porteur de politiques de formation et de recherche d\u00e9clinable dans les territoires et offrant une lisibilit\u00e9 \u00e0 l\u2019offre. Il leur permettra \u00e9galement de veiller \u00e0 la compl\u00e9mentarit\u00e9 de chacune de leurs implantations r\u00e9gionales entre elles et donc \u00e0 la bonne communication des territoires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_204.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"4ce6e377e5576300e7f788203f869c06","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/204"}},{"amendement":{"id":"66336","texteloi_id":"20122013-660","numero":"205","rectif":"1","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 23, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Remplacer le mot :<\/p><p>absolue<\/p><p>par le mot :<\/p><p>qualifi\u00e9e<\/p>","expose":"<p>La majorit\u00e9 qualifi\u00e9e est de nature \u00e0 garantir une meilleure repr\u00e9sentation des \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur dans le cadre des coop\u00e9rations et regroupement d\u2019\u00e9tablissements pr\u00e9vus par le projet de loi, de fa\u00e7on \u00e0 ce que chacun de ces \u00e9tablissements puisse prendre pleinement part aux d\u00e9cisions.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Couderc, Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_205.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"d39d7e64d8a59a87da0e5d83df35265b","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"raymond-couderc"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/205"}},{"amendement":{"id":"66337","texteloi_id":"20122013-660","numero":"206","rectif":"1","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 32, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Remplacer le mot :<\/p><p>simple<\/p><p>par le mot :<\/p><p>qualifi\u00e9e<\/p>","expose":"<p>La majorit\u00e9 qualifi\u00e9e est de nature \u00e0 garantir une meilleure repr\u00e9sentation des \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur dans le cadre des coop\u00e9rations et regroupements d\u2019\u00e9tablissements pr\u00e9vus par le projet de loi, de mani\u00e8re \u00e0 ce que chacun de ces \u00e9tablissements puisse prendre pleinement part aux d\u00e9cisions.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Couderc, Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_206.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"44f916a775c58b89d64d9c692d25069f","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"raymond-couderc"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/206"}},{"amendement":{"id":"66338","texteloi_id":"20122013-660","numero":"207","rectif":"2","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l'alin\u00e9a 60<\/p><p>Ins\u00e9rer deux alin\u00e9as ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>\u00ab Le projet partag\u00e9 pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article L. 718-4 port\u00e9 par l\u2019\u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel et le ou les \u00e9tablissements associ\u00e9s est d\u00e9fini d\u2019un accord unanime par les \u00e9tablissements parties \u00e0 cette association. Les statuts de l\u2019\u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel et du ou des \u00e9tablissements associ\u00e9s peuvent pr\u00e9voir une d\u00e9nomination pour le regroupement op\u00e9r\u00e9 autour de ce projet partag\u00e9.<\/p><p>\u00ab Par d\u00e9rogation au troisi\u00e8me alin\u00e9a de l\u2019article L. 718-4, le volet commun du contrat pluriannuel conclu entre le ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et les \u00e9tablissements associ\u00e9s dans les conditions d\u00e9finies aux deux alin\u00e9as pr\u00e9c\u00e9dents est approuv\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e des deux tiers du nombre total des suffrages exprim\u00e9s par l'ensemble des conseils d'administration des \u00e9tablissements membres de l'association.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement vise \u00e0 consacrer le caract\u00e8re conf\u00e9d\u00e9ral des relations \u00e9tablies entre des \u00e9tablissements publics ou priv\u00e9s et des \u00e9tablissements publics \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel dans le cadre d?une association :<\/p><p>- il est pr\u00e9cis\u00e9 que la d\u00e9finition du projet partag\u00e9 port\u00e9 par cette association doit faire l?objet d?un accord unanime des \u00e9tablissements qui sont parties \u00e0 cette association ;<\/p><p>- il pr\u00e9voit que le volet commun du contrat pluriannuel unique conclu entre le minist\u00e8re de l?enseignement sup\u00e9rieur et les \u00e9tablissements associ\u00e9s doit \u00eatre adopt\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e des deux tiers du total des suffrages exprim\u00e9s par les conseils d?administration des \u00e9tablissements membres de l?association conf\u00e9d\u00e9rale.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_207.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"f90a85926cbc02a3e27f03cb015bac99","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/207"}},{"amendement":{"id":"66339","texteloi_id":"20122013-660","numero":"208","rectif":"1","sujet":"Article 42 A","ordre_article":700,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"Demande de retrait","texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>L\u2019article 42 A (nouveau) modifie l'article L.731-1 du code de l'Education qui garantit la libert\u00e9 de l'enseignement sup\u00e9rieur en pr\u00e9voyant, pour les \u00e9tablissements priv\u00e9s, la r\u00e9alisation d\u2019un simple r\u00e9gime de d\u00e9claration (avec toutefois quelques rares obligations \u00e0 respecter pour les fili\u00e8res li\u00e9es aux mati\u00e8res suivantes : le droit, la m\u00e9decine et la pharmacie).<\/p><p>L\u2019article 42 A (nouveau) transforme radicalement l'esprit du code de l\u2019Education en imposant d\u00e9sormais des autorisations pr\u00e9alables multiples devant \u00eatre jointes \u00e0 leur d\u00e9claration par les \u00e9tablissements sup\u00e9rieurs priv\u00e9s. Entre autres, il leur faudra obtenir les autorisations des Ministres de la Sant\u00e9 et de l'Enseignement sup\u00e9rieur et la r\u00e9alisation d\u2019accords avec des h\u00f4pitaux et m\u00eame avec une universit\u00e9 publique, dans le cas d\u2019enseignements de m\u00e9decine, de pharmacie, dentaire ou de ma\u00efeutique.<\/p><p>Au final, d\u00e9sormais, suivant cet article, pour avoir le droit d'exister, l'enseignement priv\u00e9 de sant\u00e9 devra obtenir l'accord de son &quot;concurrent&quot; public. Cette r\u00e9daction heurte exag\u00e9r\u00e9ment le principe fondamental reconnu par les lois de la R\u00e9publique : celui de la libert\u00e9 de l'enseignement sup\u00e9rieur.<\/p><p>Le pr\u00e9sent amendement tend donc \u00e0 conserver les droits dont disposent actuellement les \u00e9tablissements sup\u00e9rieurs priv\u00e9s, et plus g\u00e9n\u00e9ralement l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre le public et le priv\u00e9 tel que pr\u00e9vu par le code de l\u2019Education, en supprimant cet article.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Couderc, Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_208.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"ec8ade0de84754c37d7ae8c2eb42cc29","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"raymond-couderc"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/208"}},{"amendement":{"id":"66340","texteloi_id":"20122013-660","numero":"209","rectif":"1","sujet":"Article 42","ordre_article":730,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>L'article 42 pr\u00e9voit d\u2019emp\u00eacher les \u00e9tudiants ayant suivi des ECTS dans un \u00e9tablissement situ\u00e9 sur le territoire national et non reconnu par l'Etat de b\u00e9n\u00e9ficier d'une \u00e9quivalence ou d'une validation des acquis de la formation.<\/p><p>Les ann\u00e9es d\u2019\u00e9tudes et les dipl\u00f4mes d\u00e9livr\u00e9s par ces \u00e9tablissements ne seront pas non plus reconnus par l\u2019Etat.<\/p><p>Cet article imposera donc aux \u00e9tudiants de ses \u00e9coles d\u2019aller dans un autre pays europ\u00e9en pour avoir une chance d\u2019\u00e9voluer dans leur parcours, ce qui parait totalement discriminatoire.<\/p><p>En effet, les dispositions europ\u00e9ennes n'exigent pas que les cr\u00e9dits europ\u00e9ens soient accord\u00e9s par les seuls \u00e9tablissements publics.<\/p><p>L\u2019article 42 porte clairement attente au principe d'\u00e9galit\u00e9 entre l\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9 et public et au principe de libre choix, pour les \u00e9tudiants, de leurs \u00e9tudes sup\u00e9rieures (du fait qu\u2019elles ne seront pas reconnues par l\u2019Etat Fran\u00e7ais).<\/p><p>De plus, cet article remet en cause tous les r\u00e9cents efforts de rapprochement. Les derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e9coul\u00e9es ont permis de nouer de nombreux liens entre \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur et de recherche. De multiples projets de coop\u00e9ration et des rapprochements fructueux ont \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre gr\u00e2ce \u00e0 un investissement exceptionnel de la part des partenaires universitaires. L'article 42 aura un effet dissuasif sur les \u00e9tablissements non publics qui h\u00e9siteront \u00e0 travailler sur des projets collaboratifs au sein des CUE. Cela repr\u00e9sente environ un tiers des grandes \u00e9coles d\u00e9livrant au moins un dipl\u00f4me conf\u00e9rant le grade de master.<\/p><p>Le pr\u00e9sent amendement tend donc \u00e0 conserver les droits dont dispose actuellement l\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9 en France, et plus g\u00e9n\u00e9ralement l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre le public et le priv\u00e9 tel que pr\u00e9vu par le code de l\u2019Education, en supprimant cet article.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Couderc, Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_209.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"cdc5ae3740b8c0fe1e81a5ca10e96125","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"raymond-couderc"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/209"}},{"amendement":{"id":"66341","texteloi_id":"20122013-660","numero":"210","rectif":"1","sujet":"Article 43 bis","ordre_article":750,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"Sagesse","avis_gouv":"Sagesse","texte":"<p>Alin\u00e9a 6, premi\u00e8re phrase<\/p><p>1\u00b0 Supprimer le mot :<\/p><p>administratifs<\/p><p>2\u00b0 Remplacer les mots :<\/p><p>du minist\u00e8re charg\u00e9 de la recherche<\/p><p>par les mots :<\/p><p>des minist\u00e8res charg\u00e9s de la recherche et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur<\/p>","expose":"<p>L\u2019alin\u00e9a 6 de l\u2019article 43 bis, adopt\u00e9 en s\u00e9ance \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, vise \u00e0 faciliter les coop\u00e9rations et la circulation des comp\u00e9tences scientifiques entre organismes de recherche et services publics, en pr\u00e9voyant que des mises \u00e0 disposition de personnels d\u2019\u00e9tablissements relevant du code du travail puissent \u00eatre effectu\u00e9es aupr\u00e8s de l\u2019administration ou d\u2019\u00e9tablissements publics administratifs.<\/p><p>Si cet objectif est tr\u00e8s clair, n\u00e9anmoins la r\u00e9daction de l\u2019ali\u00e9na 6 pourrait laisser penser que de telles mises \u00e0 disposition ne sont pas possibles depuis des organismes priv\u00e9s vers des EPIC (tels que le CNES, le CEA). Il est donc pr\u00e9f\u00e9rable de viser tous les \u00e9tablissements publics afin que la loi ne soit pas interpr\u00e9t\u00e9e de fa\u00e7on trop restrictive.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_210.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"2e01ff27e5b20f7d4a43178b05e5777a","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/210"}},{"amendement":{"id":"66342","texteloi_id":"20122013-660","numero":"211","rectif":"1","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 47 quinquies A","ordre_article":851,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 47 <i>quinquies A<\/i><\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Sous r\u00e9serve des engagements europ\u00e9ens et internationaux de la France et dans le respect des conventions qu\u2019ils ont conclues dans le cadre de leur mission de coop\u00e9ration internationale, les \u00e9tablissements publics d\u2019enseignement sup\u00e9rieur fixent les conditions de r\u00e9mun\u00e9ration de l\u2019offre de formation propos\u00e9e aux \u00e9tudiants \u00e9trangers non ressortissants d\u2019un \u00c9tat partie \u00e0 l\u2019Espace \u00e9conomique europ\u00e9en.<\/p><p>La tarification qui en d\u00e9coule, d\u00e9termin\u00e9e par le conseil d\u2019administration de l\u2019\u00e9tablissement ou de l\u2019instance qui en tient lieu, prend en compte les co\u00fbts relatifs :<\/p><p>1\u00b0 Aux am\u00e9nagements sp\u00e9cifiques d\u2019enseignement ;<\/p><p>2\u00b0 Aux prestations sp\u00e9cifiques d\u2019accueil, au tutorat et au soutien p\u00e9dagogique ;<\/p><p>3\u00b0 Au suivi p\u00e9dagogique des stages ;<\/p><p>4\u00b0 Aux prestations d\u2019ing\u00e9nierie de formation ;<\/p><p>5\u00b0 Aux frais g\u00e9n\u00e9raux li\u00e9s \u00e0 cette offre de formations et de services.<\/p><p>Dans les conditions fix\u00e9es par le conseil d\u2019administration ou l\u2019instance qui en tient lieu, le pr\u00e9sident ou le directeur de l\u2019\u00e9tablissement peut exon\u00e9rer les \u00e9tudiants \u00e9trangers eu \u00e9gard \u00e0 leur situation personnelle.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement consacre, au niveau l\u00e9gislatif, la possibilit\u00e9 pour les \u00e9tablissements publics d\u2019enseignement sup\u00e9rieur de d\u00e9terminer eux-m\u00eames les frais d\u2019inscription applicables aux \u00e9tudiants \u00e9trangers non ressortissants de l\u2019Union europ\u00e9enne ou d\u2019un \u00c9tat partie \u00e0 l\u2019Espace \u00e9conomique europ\u00e9en. Le faible montant des frais d\u2019inscription \u00e0 l\u2019universit\u00e9 en France ne constitue pas n\u00e9cessairement un atout dans la comp\u00e9tition internationale pour l\u2019attractivit\u00e9 universitaire. En nombre d\u2019\u00e9tudiants \u00e9trangers accueillis, la France est devanc\u00e9e par les \u00c9tats-Unis, le Royaume-Uni et l\u2019Australie qui pratiquent une tarification au prix fort des \u00e9tudes pour les \u00e9tudiants \u00e9trangers.<\/p><p>Le d\u00e9cret n\u00b0 2002-654 du 30 avril 2002 relatif \u00e0 la r\u00e9mun\u00e9ration de services de formation propos\u00e9s dans le cadre de leur mission de coop\u00e9ration internationale par les \u00e9tablissements publics d\u2019enseignement sup\u00e9rieur permet d\u00e9j\u00e0 aux \u00e9tablissements publics d\u2019enseignement sup\u00e9rieur de facturer librement un certain nombre de services de formations et de prestations de service sp\u00e9cifiquement adapt\u00e9s \u00e0 un public \u00e9tranger accueilli dans le cadre de conventions de coop\u00e9ration internationale. Cet amendement permet de clarifier la r\u00e9glementation applicable en la mati\u00e8re, en autorisant les \u00e9tablissements \u00e0 d\u00e9finir eux-m\u00eames le montant des droits d\u2019inscription pour les \u00e9tudiants \u00e9trangers non communautaires, afin de pouvoir renforcer la qualit\u00e9 de l\u2019offre de formation propos\u00e9e \u00e0 ces \u00e9tudiants et d\u2019\u00eatre plus comp\u00e9titifs sur la sc\u00e8ne internationale dans ce domaine.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_211.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"5a099f79e2a6654e1aaed5c94770ac9a","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/211"}},{"amendement":{"id":"66343","texteloi_id":"20122013-660","numero":"212","rectif":"1","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 47 quinquies A","ordre_article":851,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Sagesse","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 47 <i>quinquies A<\/i><\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Le chapitre I<sup>er<\/sup>du titre I<sup>er<\/sup>du livre VII de la troisi\u00e8me partie du code de l'\u00e9ducation est compl\u00e9t\u00e9 par un article L. 711-... ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab <i>Art. L. 711-...<\/i>\u2013 Les \u00e9tablissements publics \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel contractent librement avec les institutions \u00e9trang\u00e8res ou internationales, universitaires ou non.<\/p><p>\u00ab Tout projet d'accord est transmis au ministre charg\u00e9 de l'enseignement sup\u00e9rieur et au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res.<\/p><p>\u00ab Si, \u00e0 l'expiration d'un d\u00e9lai d'un mois \u00e0 compter de la r\u00e9ception du projet, le ministre charg\u00e9 de l'enseignement sup\u00e9rieur n'a pas notifi\u00e9 une opposition totale ou partielle de l'un ou l'autre ministre, l'accord envisag\u00e9 peut \u00eatre conclu.<\/p><p>\u00ab \u00c0 son expiration, l\u2019accord fait l\u2019objet d\u2019une \u00e9valuation communiqu\u00e9e au ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res.<\/p><p>\u00ab Un d\u00e9cret pr\u00e9cise les modalit\u00e9s d\u2019application du pr\u00e9sent article. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Cet amendement r\u00e9duit de trois \u00e0 un mois le d\u00e9lai d'autorisation tacite par les minist\u00e8res des projets d'accord de coop\u00e9ration internationale entre les universit\u00e9s et les institutions \u00e9trang\u00e8res (cf. article D. 123-19 du code de l'\u00e9ducation).<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_212.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"72c99f32b5b0f6fd898f998172ca3efb","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/212"}},{"amendement":{"id":"66344","texteloi_id":"20122013-660","numero":"213","rectif":"1","sujet":"Article 49","ordre_article":920,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"Sagesse","avis_gouv":"Sagesse","texte":"<p>Alin\u00e9a 7<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cet alin\u00e9a :<\/p><p>\u00ab Lorsqu\u2019une unit\u00e9 rel\u00e8ve de plusieurs \u00e9tablissements, il n\u2019est proc\u00e9d\u00e9 qu\u2019\u00e0 une seule \u00e9valuation. Lorsque les \u00e9tablissements d\u00e9cident conjointement de recourir \u00e0 une autre instance, le Haut Conseil valide les proc\u00e9dures d\u2019\u00e9valuation mises en \u0153uvre par cette instance. En l\u2019absence de d\u00e9cision conjointe des \u00e9tablissements de recourir \u00e0 une autre instance ou en l\u2019absence de validation des proc\u00e9dures d\u2019\u00e9valuation, le Haut Conseil \u00e9value l\u2019unit\u00e9 de recherche ;<\/p>","expose":"<p>Cet amendement vise \u00e0 clarifier les conditions d\u2019\u00e9valuation des unit\u00e9s de recherche relevant de plusieurs tutelles. L\u2019article 49, dans sa r\u00e9daction propos\u00e9e par le projet de loi, fait de l\u2019\u00e9valuation directe par le Haut Conseil l\u2019exception : il faut soit qu\u2019elle ait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e conjointement par les \u00e9tablissements de tutelle, soit que les proc\u00e9dures d\u2019\u00e9valuation par une autre instance n\u2019aient pas \u00e9t\u00e9 valid\u00e9es, soit que les \u00e9tablissements de tutelle ne se soient pas mis d\u2019accord sur l\u2019instance d\u2019\u00e9valuation autre que l\u2019agence. Cette r\u00e9daction peut conduire \u00e0 des situations de blocage : plus de la moiti\u00e9 des unit\u00e9s de recherche sont mixtes, et il y a fort \u00e0 craindre que les \u00e9tablissements de tutelle ne s\u2019entendront pas sur l\u2019instance d\u2019\u00e9valuation \u00e0 solliciter. Par cons\u00e9quent, il convient de conditionner le recours \u00e0 une instance d\u2019\u00e9valuation autre que le Haut Conseil \u00e0 une demande conjointe des \u00e9tablissements, et de pr\u00e9voir clairement qu\u2019en l\u2019absence d\u2019une telle demande conjointe ou de validation des proc\u00e9dures d\u2019\u00e9valuation de l\u2019autre instance, le principe est celui d\u2019une \u00e9valuation par le Haut Conseil.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_213.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"6709708dbbd780d442432d3342c6b26e","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/213"}},{"amendement":{"id":"66345","texteloi_id":"20122013-660","numero":"214","rectif":"1","sujet":"Article 50","ordre_article":940,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 12<\/p><p>Compl\u00e9ter cet alin\u00e9a par une phrase ainsi r\u00e9dig\u00e9e :<\/p><p>Il comprend des repr\u00e9sentants de l\u2019instance nationale mentionn\u00e9e \u00e0 l\u2019article L. 952-6 du code de l\u2019\u00e9ducation, des instances d\u2019\u00e9valuation mentionn\u00e9es \u00e0 l\u2019article L. 321-2 du pr\u00e9sent code et des instances charg\u00e9es de l\u2019\u00e9valuation interne au sein des \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement vise \u00e0 p\u00e9renniser la pratique mise en place par l\u2019AERES qui s\u2019est efforc\u00e9e d\u2019associer, dans le cadre de son groupe de travail \u00ab Mikado \u00bb, des repr\u00e9sentants du CNU, des instances d\u2019\u00e9valuation des organismes de recherche et des instances d\u2019\u00e9valuation interne des universit\u00e9s.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_214.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"4d18786164847263283aa074f2250817","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/214"}},{"amendement":{"id":"66346","texteloi_id":"20122013-660","numero":"215","rectif":"1","sujet":"Article 55","ordre_article":990,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"Sagesse","avis_gouv":"Sagesse","texte":"<p>Alin\u00e9a 4<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>s\u2019engagent \u00e0<\/p><p>par le mot :<\/p><p>pr\u00e9voient<\/p>","expose":"<p>Pr\u00e9cision pour lever une ambigu\u00eft\u00e9 sur la port\u00e9e des obligations pesant sur l\u2019entreprise exploitant l\u2019invention. La formulation du texte laisse ouverte la possibilit\u00e9 d\u2019un engagement contractuel strict de l\u2019entreprise \u00e0 une exploitation sur le territoire europ\u00e9en.<\/p><p>Les organismes de recherche publics, aussi bien l\u2019Inserm et l\u2019Inria que le CNRS craignent que ces dispositions tr\u00e8s contraignantes ne viennent entraver la valorisation de la recherche publique, en \u00e9cartant de la contractualisation des entreprises \u00e9trang\u00e8re ou fran\u00e7aises tr\u00e8s implant\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et dont les march\u00e9s et les cha\u00eenes de production sont diss\u00e9min\u00e9s dans le monde entier.<\/p><p>L\u2019amendement ram\u00e8ne les exigences \u00e0 un niveau plus r\u00e9aliste et plus efficace en demandant que l\u2019entreprise envisage et prospecte les possibilit\u00e9s d\u2019exploitation dans l\u2019Union europ\u00e9enne, sans demander des engagements contractuels formalis\u00e9s <i>a priori<\/i>. Il semble, par ailleurs, plus conforme \u00e0 la libert\u00e9 du commerce et de l\u2019industrie et aux usages du droit international ne reprenant pas la territorialisation stricte de la r\u00e9daction actuelle.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_215.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"be6c245ce53f37bc73fa27af9a08e9af","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/215"}},{"amendement":{"id":"66347","texteloi_id":"20122013-660","numero":"216","rectif":"1","sujet":"Article 55","ordre_article":990,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Sagesse","texte":"<p>Alin\u00e9a 4<\/p><p>Apr\u00e8s les mots :<\/p><p>exploitation de l\u2019invention<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>au moins en partie<\/p>","expose":"<p>Pr\u00e9cision afin de ne pas imposer une exploitation exclusive de l\u2019invention sur le territoire de l\u2019Union europ\u00e9enne. Il s\u2019agit \u00e0 nouveau d\u2019imposer \u00e0 l\u2019entreprise exploitant l\u2019invention des contraintes r\u00e9alistes, sous peine de freiner la valorisation de la recherche publique.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_216.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"3c458cf70adb1298977d849e24c0002f","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/216"}},{"amendement":{"id":"66027","texteloi_id":"20122013-660","numero":"217","rectif":"0","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 55 bis","ordre_article":1001,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"Demande de retrait","texte":"<p>Apr\u00e8s l'article 55 <i>bis<\/i><\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>I. \u2013 Le b) du II de l\u2019article 244 <i>quater<\/i>B du code g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts est ainsi modifi\u00e9 :<\/p><p>1\u00b0 Le mot : \u00ab double \u00bb est remplac\u00e9 par le mot : \u00ab triple \u00bb ;<\/p><p>2\u00b0 Le mot : \u00ab vingt-quatre \u00bb est remplac\u00e9 le mot : \u00ab soixante \u00bb ;<\/p><p>3\u00b0 Apr\u00e8s le mot : \u00ab recrutement \u00bb sont ins\u00e9r\u00e9s les mots : \u00ab dans une entreprise occupant moins de 250 personnes ou pendant les trente-six mois suivant leur premier recrutement dans une entreprise occupant plus de 250 personnes \u00bb ;<\/p><p>4\u00b0 Le mot : \u00ab salari\u00e9 \u00bb est remplac\u00e9 par les mots : \u00ab affect\u00e9 aux activit\u00e9s de recherche \u00bb.<\/p><p>II - Les dispositions du I ne s'appliquent qu'aux sommes venant en d\u00e9duction de l'imp\u00f4t d\u00fb.<\/p><p>III - La perte de recettes r\u00e9sultant pour l'\u00c9tat des I et II est compens\u00e9e, \u00e0 due concurrence, par la cr\u00e9ation d'une taxe additionnelle aux droits pr\u00e9vus aux articles 575 et 575 A du code g\u00e9n\u00e9ral des imp\u00f4ts.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement met en \u0153uvre la proposition n\u00b0 57 du rapport final de M. Vincent Berger \u00e0 l\u2019issue des Assises de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche et la proposition du rapport de M. Jean-Yves Le D\u00e9aut sur la traduction l\u00e9gislative de ces Assises concernant la r\u00e9forme du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t recherche. Il tend ainsi \u00e0 favoriser l\u2019embauche de jeunes docteurs par les entreprises :<\/p><p>- en portant la d\u00e9pense de personnel li\u00e9e \u00e0 cette embauche ouvrant droit au CIR du double au triple du montant de la r\u00e9mun\u00e9ration de ces docteurs ;<\/p><p>- en allongeant le d\u00e9lai d\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 au CIR au titre des d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 l\u2019embauche d\u2019un jeune docteur, initialement de deux ans, \u00e0 cinq ans lorsque le docteur est recrut\u00e9 par une PME et \u00e0 trois ans lorsqu\u2019il est recrut\u00e9 dans une entreprise de plus de 250 salari\u00e9s.<\/p><p>Cet amendement tient \u00e9galement compte des analyses du rapport de M. Michel Berson, de 2012, sur la pr\u00e9vention des effets d\u2019aubaine dans l\u2019attribution du CIR, en rempla\u00e7ant la condition de stabilit\u00e9 des effectifs globaux de l\u2019entreprise (qui entend limiter les risques de substitution du personnel de recherche par les jeunes docteurs mais qui, dans les faits, exclut de la mesure les entreprises contraintes \u00e0 r\u00e9duire les effectifs globaux en raison de difficult\u00e9s \u00e9conomiques) par une condition de stabilit\u00e9 des personnels affect\u00e9s aux activit\u00e9s de recherche, plus pertinente dans le cadre de l\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 au CIR.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_217.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"4498c8e8d78af88ee18007494d34fe1d","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/217"}},{"amendement":{"id":"66348","texteloi_id":"20122013-660","numero":"218","rectif":"1","sujet":"Article 25","ordre_article":480,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 5<\/p><p>Remplacer cet alin\u00e9a par deux alin\u00e9as ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>3\u00b0 La derni\u00e8re phrase du 1\u00b0 est ainsi r\u00e9dig\u00e9e :<\/p><p>\u00ab Il pr\u00e9side \u00e9galement le conseil acad\u00e9mique. \u00bb ;<\/p>","expose":"<p>Le projet de loi actuel pr\u00e9voit une gouvernance des universit\u00e9s fond\u00e9e sur deux conseils, le conseil d\u2019administration et le conseil acad\u00e9mique, chacun men\u00e9 par un pr\u00e9sident. Le bic\u00e9phalisme ainsi cr\u00e9\u00e9 est par essence porteur de discordes et de difficult\u00e9s \u00e0 venir dans la gouvernance des \u00e9tablissements. L\u2019histoire regorge d\u2019exemples d\u2019ingouvernabilit\u00e9 et de conflits cr\u00e9\u00e9s par des syst\u00e8mes bic\u00e9phales. L\u2019organisation de ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e9tait porteuse d\u2019\u00e9quilibre. Une pr\u00e9sidence unique est une garantie de gouvernabilit\u00e9, d\u2019autant plus efficace qu\u2019elle oblige \u00e0 d\u00e9l\u00e9guer sa signature, et que son pouvoir est contrebalanc\u00e9 par des chambres de coll\u00e9gialit\u00e9 repr\u00e9sentatives et puissantes.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_218.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"f21beb839eb24eda523a0365067b88cf","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/218"}},{"amendement":{"id":"66349","texteloi_id":"20122013-660","numero":"219","rectif":"1","sujet":"Article 25","ordre_article":480,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 4<\/p><p>Compl\u00e9ter cet alin\u00e9a par les mots :<\/p><p>\u00e0 l\u2019exception des regroupements d\u2019\u00e9tablissements d\u00e9finis \u00e0 l\u2019article L. 718-6<\/p>","expose":"<p>Le vivier des personnes susceptibles d\u2019\u00eatre d\u00e9sign\u00e9es pr\u00e9sident de CUE est restreint. De plus, certains pr\u00e9sidents d\u2019universit\u00e9 sont actuellement \u00e9galement pr\u00e9sident de leur PRES. La disposition actuelle vise \u00e0 emp\u00eacher qu\u2019une personne soit pr\u00e9sident de plusieurs universit\u00e9s et \u00e9coles de m\u00eame niveau. Il n\u2019est pas question ici de remettre ce principe en cause. Il serait pourtant dommageable d\u2019interdire \u00e0 un pr\u00e9sident d\u2019universit\u00e9 d\u2019\u00eatre \u00e9galement pr\u00e9sident de communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_219.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"b755a3ecf279b7309898d731a7d71075","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/219"}},{"amendement":{"id":"66030","texteloi_id":"20122013-660","numero":"220","rectif":"0","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 1er","ordre_article":1,"sort":"Irrecevable","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p><b>Cet amendement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 irrecevable par la commission des finances.<\/b><\/p>","expose":null,"signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_220.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"2664ea7b92dbb68a245d2631dc8e4d2a","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/220"}},{"amendement":{"id":"66350","texteloi_id":"20122013-660","numero":"221","rectif":"1","sujet":"Article 13","ordre_article":210,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Sagesse","texte":"<p>Alin\u00e9a 5<\/p><p>Compl\u00e9ter cet alin\u00e9a par une phrase ainsi r\u00e9dig\u00e9e :<\/p><p>Le Conseil national de la formation professionnelle tout au long de la vie pr\u00e9vu aux articles L. 6123-1 et L. 6123-2 du code du travail et le Conseil national de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche agricole, agro-alimentaire et v\u00e9t\u00e9rinaire pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article L. 814-3 du code rural et de la p\u00eache maritime d\u00e9signent leurs repr\u00e9sentants qui si\u00e8gent avec voix consultative.<\/p>","expose":"<p>Le Conseil national de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche (CNESER) a pour objectif d\u2019assurer la repr\u00e9sentation, d'une part, des EPSCP et, d'autre part, des grands int\u00e9r\u00eats nationaux, notamment \u00e9ducatifs, culturels, scientifiques, \u00e9conomiques et sociaux. L\u2019article 13 pr\u00e9cise qu\u2019il doit \u00eatre consult\u00e9 \u00e0 propos de la strat\u00e9gie nationale d\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la strat\u00e9gie nationale de recherche. Il convient donc de rapprocher le CNESER des autres conseils nationaux d\u00e9finis dans le code de l\u2019\u00e9ducation intervenant sur une partie de la strat\u00e9gie d\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Il s\u2019agit du conseil national de la formation professionnelle tout au long de la vie et du conseil national de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche agricole, agro-alimentaire et v\u00e9t\u00e9rinaire.<\/p><p>Contrairement \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9 par le Gouvernement lors de la s\u00e9ance publique \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, cet amendement ne recouvre pas une disposition d\u00e9j\u00e0 satisfaite. La composition du CNESER est fix\u00e9e par les articles D. 232-2 et suivants du code de l\u2019\u00e9ducation. Il comprend 68 membres, dont 45 repr\u00e9sentants des responsables, des personnels et des \u00e9tudiants et 23 personnalit\u00e9s \u00ab repr\u00e9sentant les grands int\u00e9r\u00eats nationaux, notamment \u00e9ducatifs, culturels, scientifiques, \u00e9conomiques et sociaux \u00bb.Les modalit\u00e9s de choix de ces personnalit\u00e9s -qui sont nomm\u00e9es par arr\u00eat\u00e9 du ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur- sont pr\u00e9cis\u00e9es \u00e0 l\u2019article D. 232-5.Si certains individus \u00e9lus ou nomm\u00e9s peuvent \u00eatre communs \u00e0 ces diff\u00e9rents conseils, du fait de leur implication personnelle, l\u2019article L232-1 d\u00e9finissant la composition du CNESER n\u2019y pr\u00e9voit aucune repr\u00e9sentation institutionnelle de ces conseils, et n\u2019assure donc pas la p\u00e9rennit\u00e9 de cette repr\u00e9sentation, ni la l\u00e9gitimit\u00e9 de la parole exprim\u00e9e.<\/p><p>Cet amendement vise donc \u00e0 assurer l\u2019interaction et la coordination entre ces conseils, la prise en compte des probl\u00e9matiques de la formation tout au long de la vie, enjeu strat\u00e9gique pour l\u2019enseignement sup\u00e9rieur fran\u00e7ais, et des sp\u00e9cificit\u00e9s agricoles par le CNESER.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_221.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"aa97cd0007e43935af2077f1b37faab8","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/221"}},{"amendement":{"id":"66351","texteloi_id":"20122013-660","numero":"222","rectif":"1","sujet":"Article 27","ordre_article":510,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 5<\/p><p>1\u00b0 Premi\u00e8re phrase<\/p><p>Supprimer les mots :<\/p><p>pr\u00e9sident du conseil acad\u00e9mique ainsi que de son<\/p><p>2\u00b0 Seconde phrase<\/p><p>Supprimer les mots :<\/p><p>, dont le mandat expire \u00e0 l'\u00e9ch\u00e9ance du mandat des repr\u00e9sentants \u00e9lus des personnels du conseil acad\u00e9mique,<\/p>","expose":"<p>Cet amendement est en coh\u00e9rence avec l\u2019amendement \u00e0 l\u2019article 25 pr\u00e9cisant que le pr\u00e9sident du conseil d\u2019administration de l\u2019universit\u00e9 est de droit le pr\u00e9sident du conseil acad\u00e9mique. Si la loi pr\u00e9voit cette disposition, il convient alors de supprimer la n\u00e9cessit\u00e9 que les statuts de l\u2019universit\u00e9 pr\u00e9voient les modalit\u00e9s de d\u00e9signation du pr\u00e9sident du conseil acad\u00e9mique.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_222.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"474f53fc03a9465cb28813939d025ab7","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/222"}},{"amendement":{"id":"66352","texteloi_id":"20122013-660","numero":"223","rectif":"1","sujet":"Article 37","ordre_article":620,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 16<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>pour quelque cause que ce soit, intervient pour la dur\u00e9e du mandat du pr\u00e9sident de l\u2019universit\u00e9 restant \u00e0 courir<\/p><p>par les mots :<\/p><p>pour toute autre cause que l\u2019\u00e9ch\u00e9ance du mandat du conseil, intervient pour la dur\u00e9e restant \u00e0 courir du mandat des autres coll\u00e8ges du conseil d\u2019administration<\/p>","expose":"<p>Tel que r\u00e9dig\u00e9 actuellement, cet alin\u00e9a pose un probl\u00e8me de coh\u00e9rence avec le reste du projet de loi. En effet, la dur\u00e9e du mandat du pr\u00e9sident de l\u2019universit\u00e9 est d\u00e9finie par r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 celle du mandat des membres \u00e9lus du conseil d\u2019administration. Caler la dur\u00e9e du mandat de tout ou partie des membres \u00e9lus du conseil d\u2019administration sur celle du mandat du pr\u00e9sident n\u2019\u00e9tablit donc pas de r\u00e9f\u00e9rence stable par rapport \u00e0 laquelle d\u00e9finir les mandats.<\/p><p>Cet amendement vise donc \u00e0 garantir que la dur\u00e9e du mandat des membres \u00e9lus au conseil d\u2019administration sert de r\u00e9f\u00e9rence pour le rythme du renouvellement de l\u2019ensemble de la gouvernance de l\u2019universit\u00e9. La dur\u00e9e dumandat lors d\u2019un renouvellement d\u2019un ou plusieurs coll\u00e8ges de repr\u00e9sentants des personnels du conseil d\u2019administration doit donc \u00eatre d\u00e9termin\u00e9e par rapport \u00e0 la dur\u00e9e du mandat des autres coll\u00e8ges de ce conseil.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_223.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"2ea755446019556d9306030738c06d92","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/223"}},{"amendement":{"id":"66353","texteloi_id":"20122013-660","numero":"224","rectif":"1","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 34, apr\u00e8s la premi\u00e8re phrase<\/p><p>Ins\u00e9rer une phrase ainsi r\u00e9dig\u00e9e :<\/p><p>\u00c0 ce titre, il pr\u00e9side le conseil d\u2019administration.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement est r\u00e9dig\u00e9 en coh\u00e9rence avec l\u2019article L. 712-2 du code de l\u2019\u00e9ducation qui pr\u00e9voit que : \u00ab Le pr\u00e9sident assure la direction de l'universit\u00e9. A ce titre :<\/p><p>1\u00b0 Il pr\u00e9side le conseil d'administration, (\u2026.) \u00bb.<\/p><p>Il semble \u00e9galement souhaitable de pr\u00e9ciser que, dans les communaut\u00e9s d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements, c\u2019est le pr\u00e9sident qui pr\u00e9side le conseil d\u2019administration.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_224.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"a71329ebff99ef76e55c512ca515c0a7","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/224"}},{"amendement":{"id":"66354","texteloi_id":"20122013-660","numero":"225","rectif":"1","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 34, seconde phrase<\/p><p>Supprimer cette phrase.<\/p>","expose":"<p>La pr\u00e9cision dans la gouvernance des communaut\u00e9s d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements de l\u2019\u00e9lection d\u2019un vice-pr\u00e9sident charg\u00e9 du num\u00e9rique contraint les \u00e9tablissements et r\u00e9duit leur autonomie. Par principe, l\u2019ensemble des vice-pr\u00e9sidents potentiels sont \u00e0 d\u00e9finir dans le cadre des statuts de l\u2019\u00e9tablissement, suite \u00e0 la concertation entre les acteurs impliqu\u00e9s.<\/p><p>Au-del\u00e0 de cette question de principe, cette pr\u00e9cision actuelle de l\u2019existence d\u2019un vice-pr\u00e9sident charg\u00e9 des questions num\u00e9riques pose un probl\u00e8me de coh\u00e9rence juridique, puisque ce serait le seul vice-pr\u00e9sident d\u2019un EPSCP qui serait d\u00e9fini dans la loi. Ce statut extraordinaire n\u2019est pas justifi\u00e9. Un renvoi aux statuts est pr\u00e9f\u00e9rable.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_225.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"41cd5d6c4e74457f8247319c0018a73a","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/225"}},{"amendement":{"id":"66355","texteloi_id":"20122013-660","numero":"226","rectif":"1","sujet":"Article 44","ordre_article":770,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":null,"texte":"<p>I. - Alin\u00e9a 11<\/p><p>Supprimer les mots :<\/p><p>ou, pour les \u00e9tablissements qui n\u2019en disposent pas,<\/p><p>II. - Apr\u00e8s l'alin\u00e9a 11<\/p><p>Ins\u00e9rer cinq alin\u00e9as ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>... \u00b0 Le m\u00eame troisi\u00e8me alin\u00e9a est ainsi modifi\u00e9 :<\/p><p>a) Les mots : \u00ab au ministre comp\u00e9tent \u00bb sont remplac\u00e9s par les mots : \u00ab au conseil d\u2019administration \u00bb ;<\/p><p>b) Les mots : \u00ab, sous r\u00e9serve de l\u2019absence d\u2019avis d\u00e9favorable du pr\u00e9sident tel que pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article L. 712-2 \u00bb sont remplac\u00e9s par trois phrases ainsi r\u00e9dig\u00e9es :<\/p><p>\u00ab . En cas d\u2019accord avec la proposition du conseil acad\u00e9mique, le conseil d\u2019administration la transmet au ministre comp\u00e9tent sous r\u00e9serve de l\u2019absence d\u2019avis d\u00e9favorable du pr\u00e9sident tel que pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article L. 712-2. En cas de d\u00e9saccord, il demande au conseil acad\u00e9mique de d\u00e9lib\u00e9rer \u00e0 nouveau. S\u2019il est \u00e0 nouveau en d\u00e9saccord, il ne transmet aucune proposition au ministre. \u00bb ;<\/p><p>... \u00b0 Apr\u00e8s le troisi\u00e8me alin\u00e9a, il est ins\u00e9r\u00e9 un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Pour les \u00e9tablissements qui ne disposent pas de conseil acad\u00e9mique, le conseil d\u2019administration transmet au ministre comp\u00e9tent le nom du candidat dont il propose la nomination ou une liste de candidats class\u00e9s par ordre de pr\u00e9f\u00e9rence sous la r\u00e9serve mentionn\u00e9e \u00e0 l\u2019alin\u00e9a pr\u00e9c\u00e9dent. \u00bb ;<\/p>","expose":"<p>Le conseil d\u2019administration est en charge de la d\u00e9finition et de la mise en \u0153uvre de la strat\u00e9gie de l\u2019\u00e9tablissement. Il porte \u00e9galement la responsabilit\u00e9 financi\u00e8re de l\u2019\u00e9tablissement et doit donc assurer la soutenabilit\u00e9 financi\u00e8re des d\u00e9cisions prises par l\u2019\u00e9tablissement. La masse salariale \u00e9tant le principal poste budg\u00e9taire des \u00e9tablissements, il est primordial que le conseil d\u2019administration des universit\u00e9s reste d\u00e9cisionnaire final sur les d\u00e9cisions relevant des ressources humaines. L\u2019examen de ces questions en amont de la d\u00e9cision du conseil d\u2019administration rel\u00e8ve toutefois des pr\u00e9rogatives du conseil acad\u00e9mique, qui a toute l\u00e9gitimit\u00e9 pour le travail de r\u00e9flexion, d\u00e9lib\u00e9ration et de proposition sur ces sujets. Le conseil d\u2019administration en formation restreinte a donc besoin d\u2019avoir \u00ab comp\u00e9tence li\u00e9e \u00bb en mati\u00e8re de recrutement, affectation et carri\u00e8re des enseignants-chercheurs et autres personnels aux propositions du conseil acad\u00e9mique.<\/p><p>Cette proposition d\u2019amendement vise ainsi \u00e0 pr\u00e9ciser le r\u00f4le du conseil d\u2019administration comme d\u00e9cisionnaire sur les propositions du conseil acad\u00e9mique. Cette proposition est toutefois forte. En effet, le Conseil d\u2019Etat, sur la base des avis du Conseil constitutionnel, borne nettement le pouvoir du conseil d\u2019administration aux seules contraintes financi\u00e8res et ad\u00e9quation avec la strat\u00e9gie de l\u2019\u00e9tablissement, lui r\u00e9futant toute comp\u00e9tence pour d\u00e9cider sur l\u2019opportunit\u00e9 scientifique pour l\u2019attribuer au seul conseil acad\u00e9mique en formation restreinte. Le conseil d\u2019administration ne pourra donc que valider ou renvoyer pour d\u00e9lib\u00e9ration les propositions avanc\u00e9es par le conseil acad\u00e9mique.<\/p><p>Pour ce faire, et \u00e9viter une diarchie bas\u00e9e sur la concurrence, malgr\u00e9 deux conseils \u00e0 la composition tr\u00e8s proche, seules deux options sont envisageables :<\/p><p>- laisser toute comp\u00e9tence en mati\u00e8re de recrutement au conseil acad\u00e9mique, avec droit de v\u00e9to non plus au seul pr\u00e9sident mais au conseil d\u2019administration en formation restreinte. Toutefois la d\u00e9cision du conseil d\u2019Etat ne permettrait pas de traiter de mani\u00e8re identique les questions li\u00e9es au recrutement et celles li\u00e9es \u00e0 la promotion des personnels enseignants-chercheurs. Il faudrait donc pr\u00e9voir pour les promotions un deuxi\u00e8me processus bas\u00e9 sur proposition du conseil acad\u00e9mique et comp\u00e9tence li\u00e9e du conseil d\u2019administration<\/p><p>- circonscrire la comp\u00e9tence du conseil acad\u00e9mique \u00e0 la proposition pour l\u2019ensemble des questions relatives au recrutement, \u00e0 l\u2019affectation et carri\u00e8re des enseignants-chercheurs, en en laissant la d\u00e9cision finale au conseil d\u2019administration, sans toutefois qu\u2019il puisse s\u2019exprimer sur d\u2019autres motifs que la pertinence strat\u00e9gique et financi\u00e8re, et en laissant l\u2019opportunit\u00e9 scientifique et p\u00e9dagogique au conseil acad\u00e9mique.<\/p><p>L\u2019amendement pr\u00e9sent\u00e9 ici correspond \u00e0 une partie de la seconde option, plus l\u00e9g\u00e8re juridiquement, mais surtout plus simple administrativement \u00e0 mettre en \u0153uvre, et plus claire quant \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 des diff\u00e9rentes instances.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_226.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"c19e6f21a3c7d12563757d8b3e7c4de9","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/226"}},{"amendement":{"id":"66356","texteloi_id":"20122013-660","numero":"227","rectif":"1","sujet":"Article 47","ordre_article":800,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"Sagesse","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019alin\u00e9a 2<\/p><p>Ins\u00e9rer un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Les statuts particuliers de chaque corps ou cadre d\u2019emplois pr\u00e9voient les modalit\u00e9s de prise en compte de cette exp\u00e9rience professionnelle pour le classement effectu\u00e9 lors de la nomination ou de la titularisation en leur sein, sans distinguer les modalit\u00e9s contractuelles de r\u00e9alisation des recherches ayant \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9es par la collation du grade de docteur.<\/p>","expose":"<p>L\u2019unicit\u00e9 du doctorat est un principe soulign\u00e9 par le Gouvernement au cours des d\u00e9bats autour de ce projet de loi. La large diversit\u00e9 des modalit\u00e9s contractuelles et financi\u00e8res dans lesquelles ces recherches sont men\u00e9es, et donc leur dur\u00e9e, n\u2019implique pas de diff\u00e9renciation dans les dipl\u00f4mes d\u00e9livr\u00e9s. De m\u00eame, le statut d\u2019agent public, de salari\u00e9 du secteur priv\u00e9 ou d\u2019usager du doctorant, son \u00e9ventuelle activit\u00e9 d\u2019enseignement ou de participation \u00e0 une autre activit\u00e9 professionnelle n\u2019induit aucun effet sur sa participation aux missions du service public de la recherche et \u00e0 la qualit\u00e9 de ses travaux, \u00e9valu\u00e9e par les experts internationaux composant son jury de th\u00e8se. La fonction publique n\u2019a pas de raison de moins valoriser un doctorant ayant travaill\u00e9 pour financer ses recherches doctorales ou les ayant effectu\u00e9es dans le cadre d\u2019une collaboration avec une entreprise ou un Etat \u00e9tranger partenaire qu\u2019un doctorant directement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 par la fonction publique dans le cadre d\u2019un contrat doctoral. Les docteurs doivent donc \u00eatre valoris\u00e9s identiquement lors de leur reconstitution de carri\u00e8re, quelles que soient les modalit\u00e9s de r\u00e9alisation de ces recherches.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_227.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"3de3653b4feebc0d764313a942a6002f","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/227"}},{"amendement":{"id":"66357","texteloi_id":"20122013-660","numero":"228","rectif":"1","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 57 octies","ordre_article":1181,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 57 <i>octies<\/i><\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>L\u2019article L. 6231-4 du code du travail est compl\u00e9t\u00e9 par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Les centres de formation d\u2019apprentis et les formations d\u2019enseignement sup\u00e9rieur dont ils ont la responsabilit\u00e9 sont \u00e9valu\u00e9s par le Haut Conseil de l\u2019\u00e9valuation de la recherche et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article L. 114-3-1 du code de la recherche. \u00bb<\/p>","expose":"<p>L\u2019article L114-3-1 du code de la recherche pr\u00e9cise que le Haut conseil de l\u2019\u00e9valuation de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche doit garantir les proc\u00e9dures d\u2019\u00e9valuation ou mener ces \u00e9valuations pour l\u2019ensemble des formations relevant de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. L\u2019apprentissage et l\u2019alternance sont des modalit\u00e9s de plus en plus courantes dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur sont oblig\u00e9s de collaborer avec des centres de formation des apprentis (CFA) pour mettre en \u0153uvre ces modalit\u00e9s p\u00e9dagogiques. Or le code du travail pr\u00e9cise que ces CFA ont la responsabilit\u00e9 administrative et p\u00e9dagogique des enseignements dispens\u00e9s. Il convient donc d\u2019\u00e9tendre le p\u00e9rim\u00e8tre du Haut conseil de l\u2019\u00e9valuation aux CFA pour ce qui concerne leurs formations sup\u00e9rieures.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_228.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"6b9804635fca21a8cd41b448c60dc531","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/228"}},{"amendement":{"id":"66358","texteloi_id":"20122013-660","numero":"229","rectif":"1","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 57 octies","ordre_article":1181,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 57 <i>octies<\/i><\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>L\u2019article L. 6111-1 du code du travail est compl\u00e9t\u00e9 par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Les organismes et les formations sup\u00e9rieures relevant de la formation professionnelle tout au long de la vie sont \u00e9valu\u00e9s par le Haut Conseil de l\u2019\u00e9valuation de la recherche et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article L. 114-3-1 du code de la recherche. \u00bb<\/p>","expose":"<p>L\u2019article L114-3-1 du code de la recherche pr\u00e9cise que le Haut conseil de l\u2019\u00e9valuation de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche doit garantir les proc\u00e9dures d\u2019\u00e9valuation ou mener ces \u00e9valuations pour l\u2019ensemble des formations relevant de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. L\u2019enseignement sup\u00e9rieur contribue de plus en plus \u00e0 la formation tout au long de la vie, au service de la soci\u00e9t\u00e9. La formation tout au long de la vie inclut de nombreuses modalit\u00e9s p\u00e9dagogiques, de la formation initiale dipl\u00f4mante, \u00e0 la formation certifiante pour les professionnels ou l\u2019alternance. De nombreuses formations relevant du sup\u00e9rieur, li\u00e9es \u00e0 une garantie nationale ou pas, contribuent \u00e0 cette mission de service public de la formation sup\u00e9rieure tout au long de la vie. Il convient donc d\u2019\u00e9tendre le p\u00e9rim\u00e8tre du Haut conseil de l\u2019\u00e9valuation aux \u00e9tablissements et organisations pour ce qui concerne leurs formations sup\u00e9rieures.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_229.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"75ff853287302ab0259b57d4cb085d7a","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/229"}},{"amendement":{"id":"66359","texteloi_id":"20122013-660","numero":"230","rectif":"1","sujet":"Article 18","ordre_article":340,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 5<\/p><p>I. - Premi\u00e8re phrase<\/p><p>1\u00b0 Supprimer les mots :<\/p><p>publics \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel<\/p><p>2\u00b0 Remplacer les mots :<\/p><p>dans les domaines p\u00e9dagogique et de la recherche et de faciliter<\/p><p>par les mots :<\/p><p>pouvant faciliter<\/p><p>II. - Deuxi\u00e8me phrase<\/p><p>Supprimer les mots :<\/p><p>public \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel<\/p><p>III. - Derni\u00e8re phrase<\/p><p>Supprimer les mots :<\/p><p>publics \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel<\/p>","expose":"<p>Nous pensons que les CPGE doivent pouvoir se rattacher aux \u00e9tablissements qui correspondent le mieux \u00e0 leur besoins et qui pr\u00e9sentent une proximit\u00e9 g\u00e9ographique suffisante pour la bonne ex\u00e9cution de la convention. Il est donc logique de ne pas limiter les cat\u00e9gories d'\u00e9tablissements avec lesquels les CPGE peuvent se rattacher par convention du fait que la r\u00e9partition g\u00e9ographique des EPSCP ne permettra pas de faire fonctionner les rattachements pr\u00e9vus par cet article.<\/p><p>De plus dans certains cas, les CPGE peuvent pr\u00e9f\u00e9rer, pour des raisons d'enseignement ou purement g\u00e9ographique, se rattacher \u00e0 des \u00e9tablissements d'une autre acad\u00e9mie, il vaut donc mieux \u00e9viter de sur contraindre les possibilit\u00e9s de rattachement en ne limitant pas les rattachements \u00e0 des \u00e9tablissements de l\u2019acad\u00e9mie seulement.<\/p><p>Nous souhaitons de plus que le contenu des conventions soit laiss\u00e9 au libre choix des CPGE et qu\u2019il ne leur soit pas impos\u00e9. Ainsi il ne nous semble pas n\u00e9cessaire de sp\u00e9cifier les domaines devant \u00eatre pr\u00e9vus dans les conventions de rattachement.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_230.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"4317c27c9e17acb10a9d7a479c931ee4","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/230"}},{"amendement":{"id":"66360","texteloi_id":"20122013-660","numero":"231","rectif":"1","sujet":"Article 37","ordre_article":620,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 5<\/p><p>Apr\u00e8s le mot :<\/p><p>compos\u00e9e<\/p><p>r\u00e9diger ainsi la fin de cet alin\u00e9a :<\/p><p>\u00e0 moiti\u00e9 de candidats de chaque sexe et favorise une composition alternative de la liste par des candidats de chaque sexe.<\/p>","expose":"<p>Il est n\u00e9cessaire de travailler pour un renforcement de la parit\u00e9 dans les universit\u00e9s et les \u00e9coles et l'enseignement sup\u00e9rieur doit mettre en place des mesures pour favoriser une r\u00e9partition paritaire des \u00e9tudiants dans les formations.<\/p><p>Nous rejoignons donc le minist\u00e8re sur le fait que id\u00e9alement, il faudrait que les listes soient compos\u00e9es alternativement de personnes de chaque sexe afin d'assurer une parit\u00e9 dans les conseils. Cependant, ceci repr\u00e9sentera un d\u00e9fi de taille dans le montage des listes pour de nombreux \u00e9tablissement qui, pour le moment, n'ont pas une repr\u00e9sentation \u00e9quitable de chaque sexe parmi leurs \u00e9tudiants. Le texte initial peut engendrer de gros blocage dans la constitution des listes et de ce fait directement affecter la d\u00e9mocratie et la repr\u00e9sentation \u00e9tudiante dans les conseils.<\/p><p>Il faut donc que le caract\u00e8re alternatif ne soit pas impos\u00e9 mais fortement favoris\u00e9 lors de la constitution des listes par les \u00e9tablissements.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_231.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"f20d24ad8081b2cdff7c7194e069fe65","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/231"}},{"amendement":{"id":"66361","texteloi_id":"20122013-660","numero":"233","rectif":"1","sujet":"Article 55","ordre_article":990,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":"Demande de retrait","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 4<\/p><p>Apr\u00e8s les mots :<\/p><p>exploitation de l'invention<\/p><p>supprimer la fin de cet alin\u00e9a.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement vise \u00e0 supprimer une double restriction. En effet, la d\u00e9finition de l\u2019exploitation de l\u2019invention sous la forme d\u2019une production industrielle ou de la cr\u00e9ation de services, si elle se veut \u00eatre une d\u00e9finition large, s\u2019av\u00e8re en r\u00e9alit\u00e9 restrictive. Elle exclut une exploitation en interne, n\u2019impliquant pas l\u2019incorporation de l\u2019invention dans un produit ou un service.<\/p><p>Or, l\u2019exploitation uniquement en interne est courante pour des r\u00e9sultats de recherche issus de la recherche partenariale, qui permettent par exemple \u00e0 l\u2019entreprise de mieux comprendre un ph\u00e9nom\u00e8ne, de caract\u00e9riser plus pr\u00e9cis\u00e9ment un process et de mettre au point des m\u00e9thodes de suivi de production, des m\u00e9thodes d\u2019essai ou de calibration.<\/p><p>Ainsi, une telle restriction n\u2019a pas de justification et est contre-productive.<\/p><p>De plus, la limitation territoriale exclut la possibilit\u00e9 d\u2019un accord avec une entreprise n\u2019op\u00e9rant pas sur le territoire de l\u2019Union europ\u00e9enne. Cela \u00e9limine, sans justification, des opportunit\u00e9s importantes d\u2019accords avec des entreprises bas\u00e9es en Asie, au Moyen-Orient ou au \u00c9tats-Unis, \u00e0 la pointe dans leurs secteurs.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Mme Cayeux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_233.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"76b2017453e3a58d022487c9f38d4f2f","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/233"}},{"amendement":{"id":"66362","texteloi_id":"20122013-660","numero":"234","rectif":"2","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 32 bis","ordre_article":571,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l'article 32 bis<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Le deuxi\u00e8me alin\u00e9a de l\u2019article L. 719-5 du code l\u2019\u00e9ducation est compl\u00e9t\u00e9 par une phrase ainsi r\u00e9dig\u00e9e :<\/p><p>\u00ab Le budget propre int\u00e9gr\u00e9 des instituts et \u00e9coles est int\u00e9gralement plac\u00e9 sur une unit\u00e9 budg\u00e9taire unique au niveau 2 de l\u2019architecture budg\u00e9taire de l\u2019\u00e9tablissement de fa\u00e7on \u00e0 ce que s\u2019exercent naturellement les pr\u00e9rogatives relatives \u00e0 leur gestion financi\u00e8re pr\u00e9cis\u00e9es dans l\u2019article L. 713-9. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Gr\u00e2ce \u00e0 leur r\u00e9partition territoriale, les IUT et les \u00e9coles d?ing\u00e9nieurs internes sont un atout pour la d\u00e9mocratisation de l?acc\u00e8s \u00e0 l?enseignement sup\u00e9rieur (50% des \u00e9tudiants en IUT sont boursiers, 40% dans les \u00e9coles d?ing\u00e9nieurs internes) et un moteur pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises fran\u00e7aises.<\/p><p>Plusieurs textes r\u00e8glementaires explicitent les modalit\u00e9s de l?autonomie de gestion dans le cadre de la loi LRU. Toutefois les circulaires n\u00b02009-1008 du 20 mars 2009 et n\u00b02010-0714 du 19 octobre 2010 ne sont pas toujours appliqu\u00e9es sur le terrain. Ainsi, un tiers des IUT ne b\u00e9n\u00e9ficient pas d?un budget propre int\u00e9gr\u00e9 de niveau 2 permettant \u00e0 leur directeur d?exercer la responsabilit\u00e9 d?ordonnateur secondaire de droit exprim\u00e9e dans l?article L. 713-9 du code de l?\u00e9ducation. Le pr\u00e9sent article additionnel a pour objet de garantir la performance et la coh\u00e9rence du r\u00e9seau des IUT et par cons\u00e9quence la qualit\u00e9 des dipl\u00f4mes d\u00e9livr\u00e9s.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Legendre, Guen\u00e9, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Pinton, Mayet, Savary","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_234.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"231af4400cb86c3f73ed567af023ce2b","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"charles-guene"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"louis-pinton"},{"parlementaire":"jean-francois-mayet"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/234"}},{"amendement":{"id":"66363","texteloi_id":"20122013-660","numero":"235","rectif":"2","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 32","ordre_article":561,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l'article 32<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Apr\u00e8s le troisi\u00e8me alin\u00e9a de l'article L. 713-9 du code de l'\u00e9ducation, il est ins\u00e9r\u00e9 un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Le dialogue de gestion \u00e9tabli \u00e0 l\u2019article L. 713-1 fait l\u2019objet d\u2019un contrat d\u2019objectifs et de moyens conclu entre l\u2019institut ou l\u2019\u00e9cole et l\u2019universit\u00e9, et int\u00e9gr\u00e9 au contrat de l\u2019\u00e9tablissement. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Gr\u00e2ce \u00e0 leur r\u00e9partition territoriale, les Instituts universitaires de technologie (IUT) et les \u00e9coles d?ing\u00e9nieurs internes sont un atout pour la d\u00e9mocratisation de l?acc\u00e8s \u00e0 l?enseignement sup\u00e9rieur (50% des \u00e9tudiants en IUT sont boursiers, 40% dans les \u00e9coles d?ing\u00e9nieurs internes) et un moteur pour le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises fran\u00e7aises.<\/p><p>Plusieurs textes r\u00e8glementaires explicitent les modalit\u00e9s de l?autonomie de gestion dans le cadre de la loi LRU. Toutefois les circulaires n\u00b02009-1008 du 20 mars 2009 et n\u00b02010-0714 du 19 octobre 2010 ne sont pas toujours appliqu\u00e9es sur le terrain. Ainsi, plus des deux tiers des IUT ne b\u00e9n\u00e9ficient pas d?un Contrat d?Objectifs et de Moyens (COM) qui garantit la capacit\u00e9 des IUT \u00e0 r\u00e9aliser leur mission sur tout le territoire avec une \u00e9gale qualit\u00e9. Le pr\u00e9sent article additionnel a pour objet de garantir la performance et la coh\u00e9rence du r\u00e9seau des IUT, et par cons\u00e9quence la qualit\u00e9 des dipl\u00f4mes d\u00e9livr\u00e9s.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Primas, MM. Couderc, Legendre, Guen\u00e9, Bordier, Carle, Chauveau, Mme Duch\u00eane, MM. Dufaut, A. Dupont, Duvernois, Mme Farreyrol, MM. B. Fournier, J.C. Gaudin, Grosdidier, Humbert, Leleux, Martin, Mme M\u00e9lot, MM. Nachbar, Savin, Soilihi, Vendegou, Pinton, Mayet, Savary","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_235.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"68c4a4fa1492a74bba856d35571452ef","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"raymond-couderc"},{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"charles-guene"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"jean-claude-carle"},{"parlementaire":"jean-pierre-chauveau"},{"parlementaire":"marie-annick-duchene"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"ambroise-dupont"},{"parlementaire":"louis-duvernois"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"jean-claude-gaudin"},{"parlementaire":"francois-grosdidier"},{"parlementaire":"jean-francois-humbert"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"pierre-martin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"philippe-nachbar"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"abdourahamane-soilihi"},{"parlementaire":"hilarion-vendegou"},{"parlementaire":"louis-pinton"},{"parlementaire":"jean-francois-mayet"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/235"}},{"amendement":{"id":"66364","texteloi_id":"20122013-660","numero":"236","rectif":"2","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 21","ordre_article":401,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l'article 21<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>L\u2019article L. 631-1 du code de l\u2019\u00e9ducation est ainsi modifi\u00e9 :<\/p><p>1\u00b0 Aux premier, sixi\u00e8me et septi\u00e8me alin\u00e9as, apr\u00e8s le mot : \u00ab pharmaceutiques \u00bb sont ins\u00e9r\u00e9s les mots : \u00ab, de masso-kin\u00e9sith\u00e9rapie \u00bb ;<\/p><p>2\u00b0 Au neuvi\u00e8me alin\u00e9a, les mots : \u00ab et pharmaceutiques \u00bb sont remplac\u00e9s par les mots : \u00ab, pharmaceutiques et de masso-kin\u00e9sith\u00e9rapie \u00bb.<\/p>","expose":"<p>\u00c0 ce jour, 75 % des instituts de formations en masso-kin\u00e9sith\u00e9rapie s\u00e9lectionnent d\u00e9j\u00e0 leurs \u00e9tudiants par la PACES \u00e0 titre d\u00e9rogatoire, et cela depuis 1987 pour le premier institut.<\/p><p>Apr\u00e8s plus de 20 ans d'exp\u00e9rimentation qui satisfont les \u00e9tudiants, les instituts et les facult\u00e9s de m\u00e9decine, cette fili\u00e8re kin\u00e9sith\u00e9rapie en PACES devrait \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.<\/p><p>Tel est l'objet de cet amendement.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. Marseille, Delahaye, Bockel, Amoudry","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_236.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"02c68132ca6e5558ae629a357cf13851","parlementaires":[{"parlementaire":"herve-marseille"},{"parlementaire":"vincent-delahaye"},{"parlementaire":"jean-marie-bockel"},{"parlementaire":"jean-paul-amoudry"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/236"}},{"amendement":{"id":"66365","texteloi_id":"20122013-660","numero":"237","rectif":"2","sujet":"Article 22 bis","ordre_article":420,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement se justifie par son texte m\u00eame.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. Marseille, Delahaye, D\u00e9traigne, Bockel, Amoudry","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_237.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"52a4e43110cb6138ef9453ab3d5c8aec","parlementaires":[{"parlementaire":"herve-marseille"},{"parlementaire":"vincent-delahaye"},{"parlementaire":"yves-detraigne"},{"parlementaire":"jean-marie-bockel"},{"parlementaire":"jean-paul-amoudry"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/237"}},{"amendement":{"id":"66366","texteloi_id":"20122013-660","numero":"238","rectif":"2","sujet":"Article 22","ordre_article":410,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Compl\u00e9ter cet article par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>A titre exp\u00e9rimental, pour une dur\u00e9e de six ans, et par d\u00e9rogation aux dispositions du premier alin\u00e9a, des modalit\u00e9s particuli\u00e8res d\u2019admission pour les \u00e9tudiants en masso-kin\u00e9sith\u00e9rapie en premi\u00e8re ann\u00e9e des \u00e9tudes de sant\u00e9 sont fix\u00e9es par d\u00e9cret.<\/p>","expose":"<p>A ce jour, 75% des instituts de formations en masso-kin\u00e9sith\u00e9rapie s\u00e9lectionnent d\u00e9j\u00e0 leurs \u00e9tudiants par la PACES \u00e0 titre d\u00e9rogatoire et cela depuis 1987 pour le premier institut.<\/p><p>Apr\u00e8s plus de 20 ans d'exp\u00e9rimentation qui satisfont les \u00e9tudiants, les instituts et les facult\u00e9s de m\u00e9decine, cette fili\u00e8re kin\u00e9sith\u00e9rapie en PACES devrait \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.<\/p><p>Tel est l'objet de cet amendement.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. Marseille, Delahaye, Bockel, Amoudry","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_238.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"0c5425b115e38ee077ff6e463ca61490","parlementaires":[{"parlementaire":"herve-marseille"},{"parlementaire":"vincent-delahaye"},{"parlementaire":"jean-marie-bockel"},{"parlementaire":"jean-paul-amoudry"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/238"}},{"amendement":{"id":"66048","texteloi_id":"20122013-660","numero":"239","rectif":"1","sujet":"Article 55","ordre_article":990,"sort":"Ind\u00e9fini","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 4<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>prioritairement aupr\u00e8s de celles employant moins de deux cent cinquante salari\u00e9s<\/p><p>par les mots :<\/p><p>de pr\u00e9f\u00e9rence aupr\u00e8s de celles employant moins de cinq mille salari\u00e9s et dont le chiffre d\u2019affaires n\u2019exc\u00e8de pas 1, 5 milliard d\u2019euros<\/p>","expose":"<p>Le pr\u00e9sent article modifie le code de la recherche afin de renforcer la valorisation des brevets obtenus dans le cadre de recherches conduites sur des fonds publics quelle que soit leur origine avec deux objectifs. D\u2019abord encourager les entreprises qui s\u2019engagent \u00e0 r\u00e9aliser l\u2019exploitation de ces brevets sur le territoire de l\u2019Union europ\u00e9enne. Ensuite, favoriser, parmi ces entreprises, en premier lieu les petites et moyennes entreprises.<\/p><p>Le pr\u00e9sent amendement s\u2019inscrit pleinement dans la d\u00e9marche engag\u00e9e, en ce qu\u2019il est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime que la puissance publique aide \u00e0 la cr\u00e9ation de valeurs sur le territoire de l\u2019Union europ\u00e9enne et contribue au d\u00e9veloppement des entreprises nationales.<\/p><p>Toutefois, il vise \u00e0 introduire deux modifications.<\/p><p>En premier lieu, il revient sur la notion de \u00ab priorit\u00e9 \u00bb accord\u00e9e et propose de retenir celle de \u00ab pr\u00e9f\u00e9rence \u00bb moins contraignante et donc moins sujette \u00e0 contestation juridique, notamment au regard des exigences en termes de droit de la concurrence.<\/p><p>En second lieu, il propose que le ciblage de ces entreprises ne b\u00e9n\u00e9ficie pas uniquement aux seules PME. En effet, les ETI sont elles aussi extr\u00eamement innovantes et repr\u00e9sentent un potentiel de croissance consid\u00e9rable qu\u2019il nous faut encourager. C\u2019est la raison pour laquelle cet amendement vise \u00e0 permettre que les pr\u00e9sentes dispositions s\u2019appliquent \u00e0 elles-aussi.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. B\u00e9rit-D\u00e9bat, Mirassou, Mmes Bourzai, Nicoux, MM. Raoul, Daunis, Courteau, Vaugrenard","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_239.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"1b8226af8f11c3e0db98aebae61609ff","parlementaires":[{"parlementaire":"claude-berit-debat"},{"parlementaire":"jean-jacques-mirassou"},{"parlementaire":"bernadette-bourzai"},{"parlementaire":"renee-nicoux"},{"parlementaire":"daniel-raoul"},{"parlementaire":"marc-daunis"},{"parlementaire":"roland-courteau"},{"parlementaire":"yannick-vaugrenard"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/239"}},{"amendement":{"id":"66367","texteloi_id":"20122013-660","numero":"240","rectif":"1","sujet":"Article 4","ordre_article":70,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-18","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 14<\/p><p>Compl\u00e9ter cet alin\u00e9a par une phrase ainsi r\u00e9dig\u00e9e :<\/p><p>Ainsi, les universit\u00e9s ont le devoir de maintenir les antennes universitaires dans un souci de proximit\u00e9 g\u00e9ographique, qui favorise la d\u00e9mocratisation de l'enseignement sup\u00e9rieur.<\/p>","expose":"<p>Suite \u00e0 l'augmentation massive des effectifs universitaires dans le premier cycle, de nombreuses antennes ont vu le jour \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80. Celles-ci offrent des formations d'enseignement sup\u00e9rieur de proximit\u00e9, dans des conditions d'accueil, de logement et de vie souvent plus favorables et moins couteuses que dans les grandes m\u00e9tropoles. Elles permettent de lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s sociales et territoriales en offrant aux jeunes une voie de promotion sociale sur place, sans le co\u00fbt de l'expatriation vers la m\u00e9tropole universitaire. De plus, les antennes universitaires sont au plus pr\u00e8s des besoins des entreprises locales.<\/p><p>Il existe un maillage g\u00e9ographique d'une quinzaine d'universit\u00e9s et \u00e9tablissements de plein exercice et une centaine de &quot;sites universitaires de proximit\u00e9&quot; en villes moyennes.<\/p><p>La modification des sh\u00e9mas territoriaux pr\u00e9vue par le pr\u00e9sent projet de loi justifie d'inscrire dans la loi la protection des antennes universitaires.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"M. Legendre, Mme Primas, MM. Bordier, Dufaut, B. Fournier, Mmes M\u00e9lot, Farreyrol, M. Savin, Mme Cayeux, MM. P. Andr\u00e9, G. Bailly, Bas, Dallier, Cardoux, C\u00e9sar, Dulait, Doublet, Mme Debr\u00e9, MM. Mayet, P. Leroy, Leleux, de Legge, D. Laurent, Lam\u00e9nie, Houel, Houpert, Gournac, J. Gautier, Gaillard, Frassa, Fleming, Ferrand, Savary, Retailleau, Pinton, Milon, Trucy, Mme Sittler","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_240.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"d85bc2904672d2cf6e7a51e6110cb0a1","parlementaires":[{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"pierre-andre"},{"parlementaire":"gerard-bailly"},{"parlementaire":"philippe-bas"},{"parlementaire":"philippe-dallier"},{"parlementaire":"jean-noel-cardoux"},{"parlementaire":"gerard-cesar"},{"parlementaire":"andre-dulait"},{"parlementaire":"michel-doublet"},{"parlementaire":"isabelle-debre"},{"parlementaire":"jean-francois-mayet"},{"parlementaire":"philippe-leroy"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"dominique-de-legge"},{"parlementaire":"daniel-laurent"},{"parlementaire":"marc-lamenie"},{"parlementaire":"michel-houel"},{"parlementaire":"alain-houpert"},{"parlementaire":"alain-gournac"},{"parlementaire":"jacques-gautier"},{"parlementaire":"yann-gaillard"},{"parlementaire":"christophe-andre-frassa"},{"parlementaire":"louis-constant-fleming"},{"parlementaire":"andre-ferrand"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"},{"parlementaire":"bruno-retailleau"},{"parlementaire":"louis-pinton"},{"parlementaire":"alain-milon"},{"parlementaire":"francois-trucy"},{"parlementaire":"esther-sittler"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/240"}},{"amendement":{"id":"66432","texteloi_id":"20122013-660","numero":"241","rectif":"1","sujet":"Article 2","ordre_article":20,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-20","avis_comm":"Sagesse","avis_gouv":"Sagesse","texte":"<p>I. - Apr\u00e8s l'alin\u00e9a 6<\/p><p>Ins\u00e9rer un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Dans ces hypoth\u00e8ses, les formations ne peuvent \u00eatre que partiellement propos\u00e9es en langue \u00e9trang\u00e8re et \u00e0 la condition que l'accr\u00e9ditation concernant ces formations fixe la proportion des enseignements \u00e0 dispenser en fran\u00e7ais. Le ministre en charge de l\u2019usage de la langue fran\u00e7aise en France est imm\u00e9diatement inform\u00e9 des exceptions accord\u00e9es, de leur d\u00e9lai et de la raison de ces d\u00e9rogations. \u00bb<\/p><p>II. - Alin\u00e9a 7, derni\u00e8re phrase<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cette phrase :<\/p><p>Leur niveau de ma\u00eetrise suffisante de la langue fran\u00e7aise est \u00e9valu\u00e9 pour l'obtention du dipl\u00f4me.<\/p>","expose":"<p>De par son appartenance \u00e0 la Francophonie, la France participe au d\u00e9veloppement de la solidarit\u00e9 et de la coop\u00e9ration entre les Etats et les peuples ayant le fran\u00e7ais en partage, la langue de la R\u00e9publique est le Fran\u00e7ais.<\/p><p>Ainsi les articles 87 et 2 de notre Constitution scellent notre destin commun francophone et le pacte de notre R\u00e9publique fran\u00e7aise.<\/p><p>En France, l\u2019enseignement <u>des<\/u>langues \u00e9trang\u00e8res et l\u2019enseignement <u>en<\/u>langues \u00e9trang\u00e8res sont deux notions parfois confondues alors qu\u2019elles sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes et produisent des cons\u00e9quences diam\u00e9tralement oppos\u00e9es.<\/p><p>Autant l\u2019enseignement des langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l\u2019universit\u00e9 fran\u00e7aise, notamment l\u2019anglais, doit \u00eatre renforc\u00e9 afin de permettre aux \u00e9tudiants fran\u00e7ais de vivre pleinement la richesse d\u2019une mondialisation concurrentielle ; autant l\u2019enseignement de mati\u00e8res fondamentales en langues \u00e9trang\u00e8res au sein de l\u2019universit\u00e9 fran\u00e7aise pose de r\u00e9elles difficult\u00e9s aux effets n\u00e9gatifs potentiellement irr\u00e9versibles.<\/p><p>L\u2019enseignement de mati\u00e8res en langue \u00e9trang\u00e8re pose de s\u00e9rieuses difficult\u00e9s, en particulier pour les millions d\u2019apprenants de fran\u00e7ais dans le monde pour qui cela serait per\u00e7u comme un signe de d\u00e9couragement. Dans de telles conditions, pourquoi les pays francophones continueraient-ils \u00e0 utiliser le fran\u00e7ais dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et la recherche, pourquoi les alliances fran\u00e7aises, les instituts et les millions d\u2019enseignements de fran\u00e7ais dans le monde continueraient-ils leur travail, si la France elle-m\u00eame s\u2019en d\u00e9tournait en ne consid\u00e9rant plus la langue fran\u00e7aise.<\/p><p>En effet, la langue fran\u00e7aise n\u2019est pas seulement la langue de la France. La langue fran\u00e7aise est une langue mondiale, partag\u00e9e sur les 5 continents qui v\u00e9hicule des valeurs communes au sein d\u2019un ensemble bien plus vaste qui rassemble aujourd\u2019hui pr\u00e8s de 40% des Etats membres des Nations-Unies et s\u2019appelle la Francophonie.<\/p><p>Alors pensons aussi \u00e0 Senghor et \u00e0 ces Hommes d\u2019exception, venant tous du sud, qui ont cr\u00e9\u00e9 cette si belle Francophonie !<\/p><p>La France est regard\u00e9e dans le monde et cet article 2 est examin\u00e9 \u00e0 la loupe. Ne donnons pas l\u2019impression au monde que nous suivons le chemin du renoncement car une langue est une langue morte, un latin des temps modernes, quand elle ne peut plus tout dire et quand elle ne peut plus tout enseigner.<\/p><p>En cons\u00e9quence, cet amendement a pour objet non seulement de limiter consid\u00e9rablement ces enseignements en langue \u00e9trang\u00e8re, qui ne peuvent \u00eatre que \u00ab partiels \u00bb, mais \u00e9galement de les encadrer tr\u00e8s strictement afin de ne pas porter atteinte \u00e0 la promotion de la Francophonie dans le monde.<\/p><p>A minima, des principes de pr\u00e9caution doivent \u00eatre respect\u00e9s.<\/p><p>Pour cette raison, l\u2019accr\u00e9ditation doit \u00eatre d\u00e9livr\u00e9e avec indication du pourcentage d\u2019enseignement en fran\u00e7ais ;<\/p><p>Pour cette raison, le Minist\u00e8re de la Culture, en charge de l\u2019usage du fran\u00e7ais en France et de l\u2019application de la loi dite \u00ab Toubon \u00bb doit \u00eatre inform\u00e9 de cette d\u00e9rogation et des raisons qui la motive. Ces informations permettront \u00e0 ce Minist\u00e8re, qui publie chaque ann\u00e9e un rapport sur l\u2019usage du fran\u00e7ais, d\u2019en informer les citoyens et la repr\u00e9sentation parlementaire afin de s\u2019assurer ainsi du respect de la loi de la R\u00e9publique ;<\/p><p>Pour cette raison, l\u2019obtention d\u2019un dipl\u00f4me universitaire fran\u00e7ais par un \u00e9tudiant \u00e9tranger doit \u00eatre conditionn\u00e9 \u00e0 la r\u00e9ussite du Dipl\u00f4me d\u2019\u00e9tudes en langue fran\u00e7aise (DELF) ;<\/p><p>Cet amendement \u00e9quilibr\u00e9 permet de garantir la promotion de la langue fran\u00e7aise dans le monde tout en respectant l\u2019\u00e9conomie g\u00e9n\u00e9rale du texte.<\/p>","signataires":"Mme M. Andr\u00e9","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_241.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"6da71be84384764de695ca28390b2b86","parlementaires":[{"parlementaire":"michele-andre"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/241"}},{"amendement":{"id":"66368","texteloi_id":"20122013-660","numero":"242","rectif":"1","sujet":"Article 22 bis","ordre_article":420,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"Sagesse","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 1<\/p><p>Apr\u00e8s les mots :<\/p><p>six ans<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>, \u00e0 l'exception des formations pr\u00e9parant au dipl\u00f4me fran\u00e7ais d'\u00c9tat d'infirmier ou d'infirmi\u00e8re mentionn\u00e9 \u00e0 l'article L. 4311-3 du code de la sant\u00e9 publique,<\/p>","expose":"<p>Compte tenu de ses sp\u00e9cificit\u00e9s, la profession d\u2019infirmier fait l\u2019objet d\u2019une r\u00e9glementation cons\u00e9quente au sein du code de la sant\u00e9 publique (titre I<sup>er<\/sup>du livre III de la quatri\u00e8me partie du code de la sant\u00e9 publique), qui semble difficilement compatible avec les exigences de formation applicables \u00e0 d\u2019autres professions de sant\u00e9 (kin\u00e9sith\u00e9rapie, ergoth\u00e9rapie, r\u00e9\u00e9ducateurs\u2026). D\u00e8s lors, il ne para\u00eet pas souhaitable qu\u2019elle soit concern\u00e9e par l\u2019exp\u00e9rimentation de nouvelles modalit\u00e9s d\u2019admission dans les formations param\u00e9dicales.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"M. Milon, Mmes Primas, Cayeux, Brugui\u00e8re, Procaccia, Deroche, Bouchart, Giudicelli, M. Lam\u00e9nie, Mme M\u00e9lot, M. Gilles, Mme Debr\u00e9, M. Cardoux","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_242.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"74839f19b0fcf79b8435a94bf1a8f59a","parlementaires":[{"parlementaire":"alain-milon"},{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"marie-therese-bruguiere"},{"parlementaire":"catherine-procaccia"},{"parlementaire":"catherine-deroche"},{"parlementaire":"natacha-bouchart"},{"parlementaire":"colette-giudicelli"},{"parlementaire":"marc-lamenie"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"bruno-gilles"},{"parlementaire":"isabelle-debre"},{"parlementaire":"jean-noel-cardoux"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/242"}},{"amendement":{"id":"66052","texteloi_id":"20122013-660","numero":"243","rectif":"0","sujet":"Article 49","ordre_article":920,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":"Sagesse","avis_gouv":"Sagesse","texte":"<p>Alin\u00e9a 7<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cet alin\u00e9a :<\/p><p>\u00ab Lorsqu\u2019une unit\u00e9 rel\u00e8ve de plusieurs \u00e9tablissements, il n\u2019est proc\u00e9d\u00e9 qu\u2019\u00e0 une seule \u00e9valuation. Lorsque les \u00e9tablissements d\u00e9cident conjointement de recourir \u00e0 une autre instance, le Haut Conseil valide les proc\u00e9dures d\u2019\u00e9valuation mises en \u0153uvre par cette instance. En l\u2019absence de d\u00e9cision conjointe des \u00e9tablissements de recourir \u00e0 une autre instance ou en l\u2019absence de validation des proc\u00e9dures d\u2019\u00e9valuation, le Haut Conseil \u00e9value l\u2019unit\u00e9 de recherche ;<\/p>","expose":"<p>Cet amendement vise \u00e0 clarifier les conditions d\u2019\u00e9valuation des unit\u00e9s de recherche relevant de plusieurs tutelles. L\u2019article 49, dans sa r\u00e9daction propos\u00e9e par le projet de loi, fait de l\u2019\u00e9valuation directe par le Haut Conseil l\u2019exception : il faut soit qu\u2019elle ait \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e conjointement par les \u00e9tablissements de tutelle, soit que les proc\u00e9dures d\u2019\u00e9valuation par une autre instance n\u2019aient pas \u00e9t\u00e9 valid\u00e9es, soit que les \u00e9tablissements de tutelle ne se soient pas mis d\u2019accord sur l\u2019instance d\u2019\u00e9valuation autre que le Haut Conseil. Cette r\u00e9daction peut conduire \u00e0 des situations de blocage : plus de la moiti\u00e9 des unit\u00e9s de recherche sont mixtes, et il y a fort \u00e0 craindre que les \u00e9tablissements de tutelle ne s\u2019entendront pas sur l\u2019instance d\u2019\u00e9valuation \u00e0 solliciter. Par cons\u00e9quent, il convient de conditionner le recours \u00e0 une instance d\u2019\u00e9valuation autre que le Haut Conseil \u00e0 une demande conjointe des \u00e9tablissements, et de pr\u00e9voir clairement qu\u2019en l\u2019absence d\u2019une telle demande conjointe, le principe est celui d\u2019une \u00e9valuation par le Haut Conseil.<\/p>","signataires":"M. Berson","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_243.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"6709708dbbd780d442432d3342c6b26e","parlementaires":[{"parlementaire":"michel-berson"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/243"}},{"amendement":{"id":"66053","texteloi_id":"20122013-660","numero":"244","rectif":"0","sujet":"Article 49","ordre_article":920,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 10, apr\u00e8s la premi\u00e8re phrase<\/p><p>Ins\u00e9rer une phrase ainsi r\u00e9dig\u00e9e :<\/p><p>\u00c0 cet effet, il conduit un dialogue r\u00e9gulier avec l\u2019instance nationale mentionn\u00e9e \u00e0 l\u2019article L. 952-6 du code de l\u2019\u00e9ducation, les repr\u00e9sentants des organes comp\u00e9tents pour l\u2019examen des questions relatives \u00e0 la carri\u00e8re des enseignants-chercheurs au sein des \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur et les instances d\u2019\u00e9valuation mentionn\u00e9es \u00e0 l\u2019article L. 321-2 du pr\u00e9sent code, qui peuvent le solliciter pour la validation de leurs r\u00e9f\u00e9rentiels d\u2019\u00e9valuation.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement pr\u00e9cise les conditions d\u2019exercice par le Haut Conseil de ses comp\u00e9tences en mati\u00e8re de suivi de la qualit\u00e9 des \u00e9valuations individuelles des personnels enseignants et de chercheurs. \u00c0 ce titre, il devra entretenir un dialogue r\u00e9gulier avec le Conseil national des universit\u00e9s, les pr\u00e9sidents des organes charg\u00e9s de conduire l\u2019\u00e9valuation individuelle des enseignants-chercheurs dans tous les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur et les instances d\u2019\u00e9valuation propres aux organismes de recherche. L\u2019ensemble de ces organismes d\u2019\u00e9valuation pourront ainsi solliciter le Haut Conseil pour la validation de leurs r\u00e9f\u00e9rentiels d\u2019\u00e9valuation<\/p>","signataires":"M. Berson","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_244.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"862fa18bec638b825809a529b25fdb68","parlementaires":[{"parlementaire":"michel-berson"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/244"}},{"amendement":{"id":"66054","texteloi_id":"20122013-660","numero":"245","rectif":"0","sujet":"Article 50","ordre_article":940,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":"Sagesse","avis_gouv":"Sagesse","texte":"<p>I. - Alin\u00e9a 2<\/p><p>Supprimer les mots :<\/p><p>, assist\u00e9 d'un comit\u00e9 d'orientation scientifique<\/p><p>II. - Alin\u00e9a 12<\/p><p>Supprimer cet alin\u00e9a.<\/p>","expose":"<p>La cr\u00e9ation d\u2019une instance appel\u00e9e \u00ab comit\u00e9 d\u2019orientation scientifique \u00bb n\u2019apparait pas opportune en raison du risque de cr\u00e9er un doublon.<\/p><p>Le conseilde l\u2019autorit\u00e9 administrative ind\u00e9pendante est compos\u00e9 essentiellement de scientifiques. Il n\u2019est pas un conseil d\u2019administration, il n\u2019a pas de comp\u00e9tence budg\u00e9taire. Sa composition et ses missions font qu\u2019il fonctionnerait probablement, de m\u00eame que l\u2019actuel conseil de l\u2019AERES, comme un conseil de nature largement scientifique qui d\u00e9lib\u00e8re sur des sujets qui rel\u00e8vent de la politique d\u2019\u00e9valuation.<\/p><p>La cr\u00e9ation d\u2019un comit\u00e9 d\u2019orientation scientifique conduirait \u00e0 une confusion d\u2019autant plus grande que le projet de loi dispose que ce comit\u00e9 est compos\u00e9 (art. 50 n\u00b012) de personnalit\u00e9s \u00ab \u2026reconnues pour leurs comp\u00e9tences scientifiques et leurs comp\u00e9tences en mati\u00e8re d\u2019\u00e9valuation \u00bb, alors que cette qualification disparait pour les membres du conseil de l\u2019autorit\u00e9 administrative ind\u00e9pendante.<i><\/p><p>Si la cr\u00e9ation d\u2019une instance appel\u00e9e \u00ab comit\u00e9 d\u2019orientation scientifique \u00bb n\u2019apparait pas opportune, en revanche, la n\u00e9cessit\u00e9 est grande d\u2019une instance permettant la concertation institutionnelle sur les sujets touchant en particulier l\u2019\u00e9valuation des entit\u00e9s de recherche.<\/p><p>Dans l\u2019esprit de d\u00e9cloisonnement souhait\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, une telle \u00ab instance de r\u00e9flexion et de concertation \u00bb pourrait \u00eatre r\u00e9unie par l\u2019autorit\u00e9 administrative ind\u00e9pendante et travailler en amont du Conseil de celle-ci. Elle aurait pour mission, avant chaque vague d\u2019\u00e9valuation, d\u2019\u00e9changer sur les proc\u00e9dures d\u2019\u00e9valuation et de se concerter sur des propositions d\u2019\u00e9volution.<\/p><p>Cette instance de concertation regroupant les repr\u00e9sentants charg\u00e9s de l\u2019\u00e9valuation de la recherche des conf\u00e9rences (CPU\/CDEFI\/CGE), des organismes de recherche et des instances nationales (CPCNU, CSMCNU, CoNRS) pourrait figurer dans un d\u00e9cret.<\/p>","signataires":"M. Berson","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_245.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"12674987b02e2d05ac60a207cde59c68","parlementaires":[{"parlementaire":"michel-berson"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/245"}},{"amendement":{"id":"66200","texteloi_id":"20122013-660","numero":"246","rectif":"1","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-18","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 7, seconde phrase<\/p><p>Remplacer le mot :<\/p><p>Toutefois<\/p><p>par les mots :<\/p><p>Dans ce cadre<\/p>","expose":"<p>La structure de ces \u00e9tablissements fait qu\u2019ils n\u2019appartiennent pas en tant que tel \u00e0 une communaut\u00e9 pr\u00e9cise mais participent aux diff\u00e9rentes communaut\u00e9s cr\u00e9\u00e9es sur les sites dans lesquels ils sont pr\u00e9sents par le biais de leur implantation.<\/p><p>Le terme \u00ab Toutefois \u00bb introduit une notion d\u2019opposition entre la premi\u00e8re phrase du paragraphe et la suivante. Il laisse ainsi supposer une opposition entre le terme d\u2019appartenance et celui d\u2019association. L\u2019introduction en remplacement de l\u2019expression \u00ab dans ce cadre \u00bb permet de lier le caract\u00e8re d\u00e9rogatoire \u00e0 une obligation d\u2019association en contrepartie.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mmes Gourault, Morin-Desailly, F\u00e9rat, MM. Arthuis, Tandonnet, les membres du Groupe Union des D\u00e9mocrates, Ind\u00e9pendants - Uc","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_246.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"e862029656e2107b312b5ddee37c902e","parlementaires":[{"parlementaire":"jacqueline-gourault"},{"parlementaire":"catherine-morin-desailly"},{"parlementaire":"francoise-ferat"},{"parlementaire":"jean-arthuis"},{"parlementaire":"henri-tandonnet"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/246"}},{"amendement":{"id":"66201","texteloi_id":"20122013-660","numero":"247","rectif":"1","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-18","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l'alin\u00e9a 18<\/p><p>Ins\u00e9rer un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Dans le cas des \u00e9tablissements publics d\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de recherche structur\u00e9s en plusieurs implantations r\u00e9gionales, le contrat est conclu entre le minist\u00e8re charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et ceux-ci ; il int\u00e8gre les engagements pris par l\u2019\u00e9tablissement dans le cadre des conventions d\u2019association pass\u00e9es pour chacune de ses implantations r\u00e9gionales. Le contrat pr\u00e9cise et veille \u00e0 la coh\u00e9rence des projets port\u00e9s par l\u2019\u00e9tablissement avec ceux des regroupements des sites dans lesquels ils disposent d\u2019une implantation.<\/p>","expose":"<p>Cette disposition concerne tr\u00e8s peu d\u2019\u00e9tablissements. Elle ne constitue donc pas un risque de contournement des dispositions pr\u00e9vues par la loi. Au contraire, il s\u2019agit d\u2019une disposition technique visant \u00e0 permettre le fonctionnement de ces \u00e9tablissements nationaux et s\u2019assurer leur pleine participation aux politiques de sites et aux regroupements qui les accompagne.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mmes Gourault, Morin-Desailly, F\u00e9rat, MM. Arthuis, Tandonnet, les membres du Groupe Union des D\u00e9mocrates, Ind\u00e9pendants - Uc","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_247.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"b92d192dbea35095f84933399ba0e96a","parlementaires":[{"parlementaire":"jacqueline-gourault"},{"parlementaire":"catherine-morin-desailly"},{"parlementaire":"francoise-ferat"},{"parlementaire":"jean-arthuis"},{"parlementaire":"henri-tandonnet"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/247"}},{"amendement":{"id":"66057","texteloi_id":"20122013-660","numero":"248","rectif":"0","sujet":"Article 18","ordre_article":340,"sort":"Ind\u00e9fini","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 3<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cet alin\u00e9a :<\/p><p>\u00ab En tenant compte de la sp\u00e9cialit\u00e9 du dipl\u00f4me pr\u00e9par\u00e9 et des demandes enregistr\u00e9es dans le cadre de la proc\u00e9dure de pr\u00e9inscription mentionn\u00e9e au deuxi\u00e8me alin\u00e9a, le recteur d\u2019acad\u00e9mie, chancelier des universit\u00e9s, peut pr\u00e9voir, pour l\u2019acc\u00e8s aux sections de techniciens sup\u00e9rieurs un pourcentage minimal de bacheliers professionnels ainsi que des crit\u00e8res appropri\u00e9s de v\u00e9rification de leurs aptitudes. L\u2019acc\u00e8s aux instituts universitaires de technologie des titulaires d\u2019un baccalaur\u00e9at technologique fait l\u2019objet d\u2019une proposition \u00e9labor\u00e9e par le conseil de l\u2019institut, concert\u00e9e avec le recteur et inscrite dans le contrat d\u2019objectifs et de moyens IUT-Universit\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 au contrat entre l\u2019\u00e9tablissement et l\u2019\u00c9tat. \u00bb ;<\/p>","expose":"<p>Pr\u00e9server la diversit\u00e9 des publics accueillis, favoriser l\u2019accueil et la r\u00e9ussite des bacheliers technologiques est la pr\u00e9occupation des \u00e9quipes p\u00e9dagogiques d\u2019IUT. Ainsi, l\u2019ensemble du r\u00e9seau IUT est tout entier mobilis\u00e9 sur l\u2019\u00e9volution des Programmes p\u00e9dagogiques nationaux des DUT pour les adapter aux nouveaux bacheliers de 2013. Chaque IUT doit \u00eatre responsabilis\u00e9 sur l\u2019accueil des diff\u00e9rents publics, et notamment des bacheliers technologiques, et sur leur r\u00e9ussite.<\/p><p>Cette responsabilit\u00e9 doit pouvoir s\u2019exercer dans un dialogue avec les recteurs d\u2019acad\u00e9mie et dans le cadre d\u2019une r\u00e9gulation nationale des objectifs et des moyens des IUT.<\/p><p>Cette m\u00e9thode est fond\u00e9e sur les \u00e9l\u00e9ments suivants :<\/p><p><b>\u00b7 <\/b>Inscrire dans le Contrat d\u2019Objectifs et de Moyens int\u00e9gr\u00e9 au contrat de l\u2019universit\u00e9 les cibles d\u2019accueil de bacheliers technologiquesdans chacun des DUT de l\u2019IUT.Ces cibles sont arr\u00eat\u00e9es par leconseil de l\u2019IUT en tenantcompte du contexte decandidatures pour chaque DUT, elles sont partag\u00e9es avecl\u2019universit\u00e9 et l\u2019acad\u00e9mie.<\/p><p>\u00b7 Organiser l\u2019admission sur l\u2019application Admission Post Bac en groupes de baccalaur\u00e9atendiff\u00e9renciant notamment less\u00e9ries g\u00e9n\u00e9rales et les s\u00e9riestechnologiques adapt\u00e9es \u00e0chacun des DUT. Ainsi, lerecrutement pourra \u00eatreoptimis\u00e9 selon l\u2019origine des bacheliers. Un bachelier refusant une admission sera remplac\u00e9 par un bachelier de la m\u00eame voie au lyc\u00e9e.<\/p><p>\u00b7 Evaluer la pratique de chaque IUT par l\u2019analyse du COM et des donn\u00e9es APB. La CCN IUT peutassurer cette \u00e9valuationannuelle sur la based\u2019indicateurs d\u00e9j\u00e0 d\u00e9finis et misen oeuvre dans certains IUT.<\/p><p>Ce processus permet de r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019ambition de favoriser le recrutement des bacheliers technologiques en IUT en le \u00ab contextualisant \u00bb selon les viviers de candidats par sp\u00e9cialit\u00e9 de DUT et par r\u00e9gion. Elle permet aussi de travailler en partenariat avec les rectorats et les lyc\u00e9es sur l\u2019indispensable \u00e9volution du vivier de candidats bacheliers technologiques dans les IUT.<\/p><p>Tel est l\u2019objet de cet amendement.<\/p>","signataires":"M. Guen\u00e9","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_248.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"d442144d9ff187ba91fbae1af1e90a23","parlementaires":[{"parlementaire":"charles-guene"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/248"}},{"amendement":{"id":"66058","texteloi_id":"20122013-660","numero":"249","rectif":"1","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 32","ordre_article":561,"sort":"Ind\u00e9fini","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 32<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Apr\u00e8s le troisi\u00e8me alin\u00e9a de l\u2019article L. 713-9 du code de l\u2019\u00e9ducation, il est ins\u00e9r\u00e9 un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Le dialogue de gestion \u00e9tabli \u00e0 l\u2019article L. 713-1 fait l\u2019objet d\u2019un contrat d\u2019objectifs et de moyens conclu entre l\u2019institut ou l\u2019\u00e9cole et l\u2019universit\u00e9 et int\u00e9gr\u00e9 au contrat de l\u2019\u00e9tablissement. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Plusieurs textes r\u00e8glementaires largement n\u00e9goci\u00e9s avec la Conf\u00e9rence des Pr\u00e9sidents d\u2019Universit\u00e9s (CPU) explicitent les modalit\u00e9s de l\u2019autonomie de gestion dans le cadre LRU. Ces circulaires(Circulaires 2009-1008 du 20- 03-2009 et 2010-0714 du 19 octobre 2010) ne sont pas toujours appliqu\u00e9es sur le terrain. Un tiers des IUT neb\u00e9n\u00e9ficient pas d\u2019un Budget Propre Int\u00e9gr\u00e9de niveau 2 permettant \u00e0 leur directeur d\u2019exercer la responsabilit\u00e9 d\u2019ordonnateur secondaire de droit exprim\u00e9e dans l\u2019article L713-9 du code de l\u2019\u00e9ducation. Plus des 2\/3 des IUT ne b\u00e9n\u00e9ficient pas d\u2019un Contrat d\u2019Objectifs et de Moyens(COM) qui garantit la capacit\u00e9 des IUT \u00e0 r\u00e9aliser leur mission sur tous les territoires avec une \u00e9gale qualit\u00e9. Ce sont les comp\u00e9tences des dipl\u00f4m\u00e9s et l\u2019\u00e9galit\u00e9 territoriale qui sont affect\u00e9es et avec elles la capacit\u00e9 de nos entreprises \u00e0 recruter des personnels qualifi\u00e9s et \u00e0 innover.<\/p><p>Tel est l\u2019objet de cet amendement.<\/p><p><u>NB<\/u>:La rectification consiste en un changement de place (d'un article additionnel apr\u00e8s l'article 30 vers un article additionnel apr\u00e8s l'article 32)..<\/p>","signataires":"M. Guen\u00e9","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_249.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"accb536b2162d6cf25974119f334c6a5","parlementaires":[{"parlementaire":"charles-guene"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/249"}},{"amendement":{"id":"66059","texteloi_id":"20122013-660","numero":"250","rectif":"0","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 37 bis","ordre_article":631,"sort":"Ind\u00e9fini","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l'article 37 <i>bis<\/i><\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Le premier alin\u00e9a de l\u2019article L. 719-5 du code de l\u2019\u00e9ducation est compl\u00e9t\u00e9 par une phrase ainsi r\u00e9dig\u00e9e :<\/p><p>\u00ab Le budget propre int\u00e9gr\u00e9 des instituts et \u00e9coles est int\u00e9gralement plac\u00e9 sur une unit\u00e9 budg\u00e9taire unique au niveau 2 de l\u2019architecture budg\u00e9taire de l\u2019\u00e9tablissement de fa\u00e7on \u00e0 ce que s\u2019exercent naturellement les pr\u00e9rogatives relatives \u00e0 leur gestion financi\u00e8re pr\u00e9cis\u00e9es dans l\u2019article L. 713-9. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Plusieurs textes r\u00e8glementaires largement n\u00e9goci\u00e9s avec la Conf\u00e9rence des Pr\u00e9sidents d\u2019Universit\u00e9s (CPU) explicitent les modalit\u00e9s de l\u2019autonomie de gestion dans le cadre LRU. Ces circulaires(Circulaires 2009-1008 du 20- 03-2009 et 2010-0714 du 19 octobre 2010) ne sont pas toujours appliqu\u00e9es sur le terrain. Un tiers des IUT neb\u00e9n\u00e9ficient pas d\u2019un Budget Propre Int\u00e9gr\u00e9de niveau 2 permettant \u00e0 leur directeur d\u2019exercer la responsabilit\u00e9 d\u2019ordonnateur secondaire de droit exprim\u00e9e dans l\u2019article L713-9 du code de l\u2019\u00e9ducation. Plus des 2\/3 des IUT ne b\u00e9n\u00e9ficient pas d\u2019un Contrat d\u2019Objectifs et de Moyens(COM) qui garantit la capacit\u00e9 des IUT \u00e0 r\u00e9aliser leur mission sur tous les territoires avec une \u00e9gale qualit\u00e9. Ce sont les comp\u00e9tences des dipl\u00f4m\u00e9s et l\u2019\u00e9galit\u00e9 territoriale qui sont affect\u00e9es et avec elles la capacit\u00e9 de nos entreprises \u00e0 recruter des personnels qualifi\u00e9s et \u00e0 innover.<\/p><p>Tel est l\u2019objet de cet amendement.<\/p>","signataires":"M. Guen\u00e9","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_250.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"3debdb91b83d8ff1a60ba46303a99e94","parlementaires":[{"parlementaire":"charles-guene"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/250"}},{"amendement":{"id":"66060","texteloi_id":"20122013-660","numero":"251","rectif":"0","sujet":"Article 59","ordre_article":1200,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 1<\/p><p>Compl\u00e9ter cet alin\u00e9a par une phrase ainsi r\u00e9dig\u00e9e :<\/p><p>Lors de la transformation des \u00e9tablissements publics de coop\u00e9ration scientifique en communaut\u00e9s d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements, les \u00e9tablissements composant la communaut\u00e9 choisissent le p\u00e9rim\u00e8tre g\u00e9ographique et les statuts de leur regroupement.<\/p>","expose":"<p>Amendement de clarification qui vise \u00e0 pr\u00e9ciser dans la loi - et de mani\u00e8re claire - le caract\u00e8re non-automatique de la transformation des PRES en COMUE. Il s\u2019agit ici de rappeler qu\u2019au cours de l\u2019ann\u00e9e de transition pr\u00e9vue \u00e0 l\u2019article 59, les membres des anciens PRES restent libres de d\u00e9finir les modalit\u00e9s de leur regroupement. Cette libert\u00e9 leur permet notamment de ne pas faire partie de la COMUE et leur laisse la possibilit\u00e9 de se regrouper sous une autre forme et dans le cadre d\u2019un p\u00e9rim\u00e8tre territorial diff\u00e9rent du pr\u00e9c\u00e9dent.<\/p>","signataires":"M. Le Vern","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_251.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"fb48a24ea6861631d83d1ca402bbe39c","parlementaires":[{"parlementaire":"alain-le-vern"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/251"}},{"amendement":{"id":"66061","texteloi_id":"20122013-660","numero":"252","rectif":"0","sujet":"Article 15 quater","ordre_article":270,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 5<\/p><p>Compl\u00e9ter cet alin\u00e9a par une phrase ainsi r\u00e9dig\u00e9e :<\/p><p>D\u00e8s lors, la dur\u00e9e de pr\u00e9sence hebdomadaire des stagiaires dans l\u2019entreprise ne peut d\u00e9passer la dur\u00e9e l\u00e9gale du travail effectif pr\u00e9vue pour les salari\u00e9s et mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 3121-10 du code du travail.<\/p>","expose":"<p>L'objet des stages ne pouvant \u00eatre l'ex\u00e9cution d'une t\u00e2che r\u00e9guli\u00e8re correspondant \u00e0 un poste de travail permanenet de l'entreprise, il convient de pr\u00e9ciser que la dur\u00e9e de pr\u00e9sence hebdomadaire des stagiaires dans l'entreprise ne peut exc\u00e9der 35 heures, sans possibilit\u00e9 donc d'heures suppl\u00e9mentaires.<\/p>","signataires":"Mme Lienemann","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_252.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"df0e565abca887d84693fc525899d0b7","parlementaires":[{"parlementaire":"marie-noelle-lienemann"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/252"}},{"amendement":{"id":"66062","texteloi_id":"20122013-660","numero":"253","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 7, seconde phrase<\/p><p>Remplacer le mot :<\/p><p>Toutefois<\/p><p>par les mots :<\/p><p>Dans ce cadre<\/p>","expose":"<p>La structure de ces \u00e9tablissements fait qu\u2019ils n\u2019appartiennent pas en tant que tels \u00e0 une communaut\u00e9 pr\u00e9cise mais participent aux diff\u00e9rentes communaut\u00e9s cr\u00e9\u00e9es sur les sites dans lesquels ils sont pr\u00e9sents par le biais de leur implantation.<\/p><p>Le terme \u00ab Toutefois \u00bb introduit une notion d\u2019opposition entre la premi\u00e8re phrase du paragraphe et la suivante. Il laisse ainsi supposer une opposition entre le terme d\u2019appartenance et celui d\u2019association. L\u2019introduction en remplacement de l\u2019expression \u00ab dans ce cadre \u00bb permet de lier le caract\u00e8re d\u00e9rogatoire \u00e0 une obligation d\u2019association en contrepartie.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mmes Bouchoux, Blandin, M. Gattolin, Mme Benbassa, les membres du Groupe \u00e9cologiste","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_253.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"e862029656e2107b312b5ddee37c902e","parlementaires":[{"parlementaire":"corinne-bouchoux"},{"parlementaire":"marie-christine-blandin"},{"parlementaire":"andre-gattolin"},{"parlementaire":"esther-benbassa"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/253"}},{"amendement":{"id":"66063","texteloi_id":"20122013-660","numero":"254","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l'alin\u00e9a 18<\/p><p>Ins\u00e9rer un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Dans le cas des \u00e9tablissements publics d\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de recherche structur\u00e9s en plusieurs implantations r\u00e9gionales, le contrat est conclu entre le minist\u00e8re charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et ceux-ci ; il int\u00e8gre les engagements pris par l\u2019\u00e9tablissement dans le cadre des conventions d\u2019association pass\u00e9es pour chacune de ses implantations r\u00e9gionales. Le contrat pr\u00e9cise les projets port\u00e9s par l\u2019\u00e9tablissement et veille \u00e0 leur coh\u00e9rence avec ceux des regroupements des sites dans lesquels ils disposent d\u2019une implantation.<\/p>","expose":"<p>Cette disposition concerne tr\u00e8s peu d\u2019\u00e9tablissements. Elle ne constitue donc pas un risque de contournement des dispositions pr\u00e9vues par la loi. Au contraire, il s\u2019agit d\u2019une disposition technique visant \u00e0 permettre le fonctionnement de ces \u00e9tablissements nationaux et s\u2019assurer leur pleine participation aux politiques de sites et aux regroupements qui les accompagne.<\/p><p>L\u2019existence d\u2019un contrat pour ces \u00e9tablissements de dimension nationale leur permettra d\u2019\u00eatre porteur de politiques de formation et de recherche d\u00e9clinable dans les territoires et offrant une lisibilit\u00e9 \u00e0 l\u2019offre. Il leur permettra \u00e9galement de veiller \u00e0 la compl\u00e9mentarit\u00e9 de chacune de leurs implantations r\u00e9gionales entre elles et donc \u00e0 la bonne communication des territoires.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mmes Bouchoux, Blandin, M. Gattolin, Mme Benbassa, les membres du Groupe \u00e9cologiste","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_254.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"4ce6e377e5576300e7f788203f869c06","parlementaires":[{"parlementaire":"corinne-bouchoux"},{"parlementaire":"marie-christine-blandin"},{"parlementaire":"andre-gattolin"},{"parlementaire":"esther-benbassa"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/254"}},{"amendement":{"id":"66469","texteloi_id":"20122013-660","numero":"255","rectif":"1","sujet":"Article 55","ordre_article":990,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-21","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Compl\u00e9ter cet article par un paragraphe ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab ... - Apr\u00e8s cinq ans sans exploitation par l'entreprise qui s'est port\u00e9e candidate, sans pr\u00e9judice d'une \u00e9ventuelle compensation, le transfert devient caduc et la propri\u00e9t\u00e9 du brevet revient int\u00e9gralement \u00e0 l'\u00e9tablissement public o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u. \u00bb<\/p>","expose":"<p>L'article 55 modifie l'article L. 329-7 du code de la recherche et pr\u00e9voit en son III la valorisation aupr\u00e8s d'entreprises qui &quot;s'engagent&quot; et \u00e9voque en son V le &quot;transfert du titre de propri\u00e9t\u00e9 industrielle &quot;.<\/p><p>Afin d'\u00e9viter que les brevets stagnent, voire qu'ils ne soient acquis pour mieux \u00eatre maintenus dormants, l'amendement pr\u00e9voit la caducit\u00e9 du transfert au bout de deux ans. Ainsi d'autres PME pourront se porter candidates, et l'innovation pourra voir le jour.<\/p>","signataires":"Mmes Bouchoux, Blandin, M. Gattolin, Mme Benbassa, les membres du Groupe \u00e9cologiste","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_255.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"101b9e1b13908a108435470c759c50d9","parlementaires":[{"parlementaire":"corinne-bouchoux"},{"parlementaire":"marie-christine-blandin"},{"parlementaire":"andre-gattolin"},{"parlementaire":"esther-benbassa"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/255"}},{"amendement":{"id":"66065","texteloi_id":"20122013-660","numero":"256","rectif":"1","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 23 ter","ordre_article":461,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 23 ter<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>I. \u2013 Le titre V du livre VIII de la troisi\u00e8me partie du code de l\u2019\u00e9ducation est compl\u00e9t\u00e9 par un chapitre V ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Chapitre V : Subvention pour charges de service public attribu\u00e9e aux universit\u00e9s<\/p><p>\u00ab Art. L. 855-1. \u2013 I. \u2013 A. \u2013 L\u2019ensemble des financements courants per\u00e7us par les universit\u00e9s en provenance d\u2019un programme de la mission \u00ab Recherche et enseignement sup\u00e9rieur \u00bb dont le responsable est le ministre charg\u00e9 de la recherche, \u00e0 l\u2019exception de ceux provenant de l\u2019agence mentionn\u00e9e \u00e0 l\u2019article L. 329-1 du code de la recherche, constituent la dotation nationale pour charges de service public des universit\u00e9s.<\/p><p>\u00ab La dotation nationale pour charges de service public r\u00e9unit les cr\u00e9dits de paiement concern\u00e9s pr\u00e9vus par les programmes pr\u00e9cit\u00e9s et tendant \u00e0 attribuer aux universit\u00e9s :<\/p><p>\u00ab 1\u00b0 des subventions qui ne sont pas libres d\u2019emploi ;<\/p><p>\u00ab 2\u00b0 la dotation nationale \u00e0 la performance et \u00e0 l\u2019activit\u00e9, constitu\u00e9e :<\/p><p>\u00ab a) de cr\u00e9dits hors masse salariale des emplois de titulaires ;<\/p><p>\u00ab b) des cr\u00e9dits de masse salariale calcul\u00e9s sur la base des plafonds d\u2019emplois de titulaires ;<\/p><p>\u00ab 3\u00b0 les cr\u00e9dits hors masse salariale autres que ceux vis\u00e9s aux 1\u00b0 et 2\u00b0 ;<\/p><p>\u00ab 4\u00b0 les cr\u00e9dits de masse salariale autres que ceux vis\u00e9s aux 1\u00b0 et 2\u00b0.<\/p><p>\u00ab Le total des cr\u00e9dits autres que ceux vis\u00e9s au 2\u00b0 ne peut exc\u00e9der 20 % des cr\u00e9dits de paiement de la dotation nationale pour charges de service public.<\/p><p>\u00ab B. \u2013 Le total des plafonds d\u2019emplois de titulaires attribu\u00e9s conform\u00e9ment au II ne peut \u00eatre inf\u00e9rieur \u00e0 90 % de ceux attribu\u00e9s aux universit\u00e9s.<\/p><p>\u00ab II. \u2013 La part de la dotation nationale pour charges de service public per\u00e7ue par chaque universit\u00e9 constitue sa subvention pour charges de service public.<\/p><p>\u00ab Les A, B et C d\u00e9terminent une dotation th\u00e9orique.<\/p><p>\u00ab Les cr\u00e9dits attribu\u00e9s au titre des A et C le sont en tant que cr\u00e9dits de masse salariale. Ceux attribu\u00e9s au titre du B peuvent l\u2019\u00eatre en tant que cr\u00e9dits de masse salariale ou de fonctionnement.<\/p><p>\u00ab A. \u2013 1. \u2013 La dotation \u00e0 la performance et \u00e0 l\u2019activit\u00e9 per\u00e7ue par chaque universit\u00e9 comprend une premi\u00e8re part, d\u00e9termin\u00e9e en fonction des plafonds d\u2019emplois de titulaires vis\u00e9 au B du I, selon des modalit\u00e9s fix\u00e9es par d\u00e9cret. Au niveau de l\u2019ensemble des universit\u00e9s, la dotation par emploi de titulaire attribu\u00e9e au titre de la dotation \u00e0 la performance et \u00e0 l\u2019activit\u00e9 ne peut \u00eatre inf\u00e9rieure au co\u00fbt moyen d\u2019un emploi de titulaire constat\u00e9 la derni\u00e8re ann\u00e9e pour laquelle cette donn\u00e9e est connue.<\/p><p>\u00ab 2. \u2013 Les plafonds d\u2019emplois de titulaires sont r\u00e9partis en six composantes :<\/p><p>\u00ab a) les plafonds d\u2019emplois relatifs \u00e0 l\u2019enseignement et attribu\u00e9s en fonction de l\u2019activit\u00e9, au niveau licence ;<\/p><p>\u00ab b) les plafonds d\u2019emplois relatifs \u00e0 l\u2019enseignement et attribu\u00e9s en fonction de l\u2019activit\u00e9, au niveau master ;<\/p><p>\u00ab c) les plafonds d\u2019emplois relatifs \u00e0 l\u2019enseignement et attribu\u00e9s en fonction de la performance, au niveau licence ;<\/p><p>\u00ab d) les plafonds d\u2019emplois relatifs \u00e0 l\u2019enseignement et attribu\u00e9s en fonction de la performance, au niveau master ;<\/p><p>\u00ab e) les plafonds d\u2019emplois relatifs \u00e0 la recherche et attribu\u00e9s en fonction de l\u2019activit\u00e9 ;<\/p><p>\u00ab f) les plafonds d\u2019emplois relatifs \u00e0 la recherche et attribu\u00e9s en fonction de la performance.<\/p><p>\u00ab Le nombre d\u2019emplois de chacune de ces composantes est fix\u00e9 par arr\u00eat\u00e9 du ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur.<\/p><p>\u00ab Les plafonds d\u2019emplois sont attribu\u00e9s \u00e0 chaque universit\u00e9 de mani\u00e8re globale. Le nombre d\u2019emplois attribu\u00e9 \u00e0 chaque universit\u00e9 au titre de chacune de ces composantes est \u00e9gal au produit du nombre d\u2019emplois de la composante par la part de l\u2019universit\u00e9 dans l\u2019activit\u00e9 ou la performance nationale. Cette part est calcul\u00e9e en fonction d\u2019indicateurs et selon des modalit\u00e9s fix\u00e9es par d\u00e9cret.<\/p><p>\u00ab B. \u2013 La dotation \u00e0 la performance et \u00e0 l\u2019activit\u00e9 per\u00e7ue par chaque universit\u00e9 comprend une seconde part, correspondant au solde apr\u00e8s prise en compte de la premi\u00e8re part, et de la compensation pr\u00e9vue au C. La seconde part est constitu\u00e9e de cinq sous-composantes :<\/p><p>\u00ab 1\u00b0 les cr\u00e9dits de paiement finan\u00e7ant l\u2019enseignement et attribu\u00e9s en fonction de l\u2019activit\u00e9, au niveau licence ;<\/p><p>\u00ab 2\u00b0 les cr\u00e9dits de paiement finan\u00e7ant l\u2019enseignement et attribu\u00e9s en fonction de l\u2019activit\u00e9, au niveau master ;<\/p><p>\u00ab 3\u00b0 les cr\u00e9dits de paiement finan\u00e7ant l\u2019enseignement et attribu\u00e9s en fonction de la performance, au niveau licence ;<\/p><p>\u00ab 4\u00b0 les cr\u00e9dits de paiement finan\u00e7ant l\u2019enseignement et attribu\u00e9s en fonction de la performance, au niveau master ;<\/p><p>\u00ab 5\u00b0 les cr\u00e9dits de paiement finan\u00e7ant la recherche et attribu\u00e9s en fonction de la performance.<\/p><p>\u00ab Le montant de chacune des sous-composantes est fix\u00e9 par arr\u00eat\u00e9 du ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur.<\/p><p>\u00ab La dotation \u00e0 la performance et \u00e0 l\u2019activit\u00e9 per\u00e7ue par chaque universit\u00e9 au titre des 1\u00b0 \u00e0 5\u00b0 est \u00e9gale au produit de la sous-composante par la part de l\u2019universit\u00e9 dans l\u2019activit\u00e9 ou la performance nationale. Cette part est calcul\u00e9e en fonction d\u2019indicateurs et selon des modalit\u00e9s fix\u00e9es par d\u00e9cret.<\/p><p>\u00ab C. Une compensation pour sous-dotation d\u2019emplois de titulaires est attribu\u00e9e aux universit\u00e9s dont le plafond d\u2019emplois est inf\u00e9rieur \u00e0 celui r\u00e9sultant du 2 du A du pr\u00e9sent II.<\/p><p>\u00ab Cette compensation est \u00e9gale :<\/p><p>\u00ab 1\u00b0 pour les premiers 10 % d\u2019emplois de titulaires manquants, au produit du nombre d\u2019emplois de titulaires manquants et de 50 % du co\u00fbt moyen d\u2019un emploi de titulaire constat\u00e9 la derni\u00e8re ann\u00e9e pour laquelle cette donn\u00e9e est connue ;<\/p><p>\u00ab 2\u00b0 pour les autres emplois de titulaires manquants, au produit du nombre d\u2019emplois de titulaires manquants et du co\u00fbt moyen d\u2019un emploi de titulaire constat\u00e9 la derni\u00e8re ann\u00e9e pour laquelle cette donn\u00e9e est connue.<\/p><p>\u00ab D. \u2013 1. \u2013 Dans le cas des universit\u00e9s dont, une ann\u00e9e donn\u00e9e, la dotation \u00e0 la performance et \u00e0 l\u2019activit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 inf\u00e9rieure \u00e0 90 % de la dotation th\u00e9orique, les cr\u00e9dits de paiement atteignent l\u2019ann\u00e9e suivante 100 % de leur niveau th\u00e9orique, dans le respect d\u2019un plafond d\u2019augmentation de 25 %.<\/p><p>\u00ab Un arr\u00eat\u00e9 du ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur peut fixer un taux \u00e9gal au plus \u00e0 25 %, s\u2019appliquant aux universit\u00e9s dont les cr\u00e9dits se situent entre 90 % de leur dotation th\u00e9orique et un seuil qu\u2019il d\u00e9termine.<\/p><p>\u00ab 2. \u2013 Pour chaque universit\u00e9, ni la dotation \u00e0 la performance et \u00e0 l\u2019activit\u00e9, ni le plafond d\u2019emplois vis\u00e9 au 1 du A du pr\u00e9sent II, ne peuvent conna\u00eetre, d\u2019une ann\u00e9e sur l\u2019autre, une \u00e9volution inf\u00e9rieure \u00e0 un taux fix\u00e9, pour chaque ann\u00e9e, par arr\u00eat\u00e9 du ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur.<\/p><p>\u00ab Ce taux est fix\u00e9 de mani\u00e8re \u00e0 ne pas emp\u00eacher l\u2019augmentation pr\u00e9vue par le 1 du pr\u00e9sent D.<\/p><p>\u00ab 3. \u2013 La dotation nationale \u00e0 la performance et \u00e0 l\u2019activit\u00e9, diminu\u00e9e des pr\u00e9l\u00e8vements r\u00e9sultant des 1 et 2, est r\u00e9partie entre les universit\u00e9s dont la dotation \u00e0 la performance et \u00e0 l\u2019activit\u00e9 per\u00e7ue l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente est inf\u00e9rieure \u00e0 son montant th\u00e9orique. Cette r\u00e9partition se fait au prorata de l\u2019\u00e9cart constat\u00e9 pour chaque universit\u00e9.<\/p><p>\u00ab 4. \u2013 Pour chaque universit\u00e9, la dotation \u00e0 la performance et \u00e0 l\u2019activit\u00e9 et le plafond d\u2019emplois vis\u00e9 au 2 du A ne peuvent augmenter de plus de 25 % d\u2019une ann\u00e9e sur l\u2019autre.<\/p><p>\u00ab III. - Au plus tard lors du d\u00e9p\u00f4t du projet de loi de finances de l\u2019ann\u00e9e, le Gouvernement publie un rapport relatif au financement des universit\u00e9s. Ce rapport indique, au moins pour les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es r\u00e9volues, l'ann\u00e9e en cours et l'ann\u00e9e suivante :<\/p><p>\u00ab A. Au niveau national :<\/p><p>\u00ab 1\u00b0 Le total des cr\u00e9dits hors masse salariale, des cr\u00e9dits de masse salariale et des plafonds d\u2019emplois effectivement allou\u00e9s par l\u2019\u00c9tat aux universit\u00e9s ;<\/p><p>\u00ab 2\u00b0 Parmi ces moyens, ceux pour lesquels est calcul\u00e9 un montant th\u00e9orique par universit\u00e9, en fonction de l\u2019activit\u00e9 et de la performance.<\/p><p>\u00ab B. Le mode de calcul des montants th\u00e9oriques vis\u00e9s au 2\u00b0 du A.<\/p><p>\u00ab C. Pour chaque universit\u00e9 :<\/p><p>\u00ab 1\u00b0 les cr\u00e9dits vis\u00e9s au 1\u00b0 du A, en distinguant ceux relatifs \u00e0 la masse salariale ;<\/p><p>\u00ab 2\u00b0 les plafonds d\u2019emplois vis\u00e9s au 1\u00b0 du A ;<\/p><p>\u00ab 3\u00b0 les cr\u00e9dits vis\u00e9s au 2\u00b0 du A, en distinguant ceux relatifs \u00e0 la masse salariale, ainsi que leur montant th\u00e9orique ;<\/p><p>\u00ab 4\u00b0 les plafonds d\u2019emplois vis\u00e9s au 2\u00b0 du A, ainsi que leur montant th\u00e9orique ;<\/p><p>\u00ab 5\u00b0 la valeur des diff\u00e9rents crit\u00e8res utilis\u00e9s pour r\u00e9aliser le calcul pr\u00e9vu au B.<\/p><p>\u00ab IV. - La notification \u00e0 chaque universit\u00e9, par l'\u00c9tat, de sa subvention pour charges de service public, fait clairement appara\u00eetre :<\/p><p>\u00ab 1\u00b0 les montants de chaque composante vis\u00e9e aux 1\u00b0 et 3\u00b0 du B du I ;<\/p><p>\u00ab 2\u00b0 dans le cas des cr\u00e9dits vis\u00e9s au 3\u00b0 du B du I, ceux attribu\u00e9s au titre de l'activit\u00e9 et ceux attribu\u00e9s au titre de la performance.<\/p><p>\u00ab V. \u2013 Les d\u00e9crets et arr\u00eat\u00e9s pr\u00e9vus par le pr\u00e9sent article sont pris apr\u00e8s consultation du conseil pr\u00e9vu par l\u2019article L. 232-1. \u00bb<\/p><p>II. \u2013 L\u2019article L. 855-1 du code de l\u2019\u00e9ducation entre en vigueur \u00e0 compter du 1<sup>er<\/sup>janvier 2014.<\/p><p>III. \u2013 Le dernier alin\u00e9a de l\u2019article L. 719-4 du code de l\u2019\u00e9ducation est supprim\u00e9.<\/p>","expose":"<p>Le pr\u00e9sent projet de loi n\u2019aborde pas la question de la r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s entre universit\u00e9s.<\/p><p>Les modalit\u00e9s de financement des universit\u00e9s par l\u2019\u00c9tat passent par un syst\u00e8me d\u2019allocation des moyens \u00e0 la performance et \u00e0 l\u2019activit\u00e9 (SYMPA). Or, ce syst\u00e8me n\u2019a pas de valeur juridique, en particulier l\u00e9gislative, mais est un simple outil d\u2019aide \u00e0 la d\u00e9cision utilis\u00e9 par le minist\u00e8re, s\u2019appuyant notamment sur un rapport conjoint des commissions des finances et de la culture (n\u00b0 382 (2007-2008), 10 juin 2008), dont j\u2019\u00e9tais l\u2019un des co-auteurs. De ce fait, la r\u00e9partition des moyens continue d\u2019\u00eatre l\u2019objet de n\u00e9gociations entre le minist\u00e8re et les universit\u00e9s.<\/p><p>Ainsi, les in\u00e9galit\u00e9s entre universit\u00e9s ne se sont pas significativement r\u00e9duites depuis la mise en place de SYMPA en 2009 : en 2009 et en 2010, le Gouvernement a fait le choix de \u00ab saupoudrer \u00bb la forte augmentation des cr\u00e9dits entre toutes les universit\u00e9s par la cr\u00e9ation d\u2019enveloppes suppl\u00e9mentaires ; depuis, comme l\u2019enveloppe globale stagne, alors que le Gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 qu\u2019aucune universit\u00e9 ne pouvait voir sa dotation baisser, les in\u00e9galit\u00e9s ne se r\u00e9duisent plus. Ainsi, l\u2019universit\u00e9 la plus sous-dot\u00e9e en emplois per\u00e7oit environ 55 % de sa dotation th\u00e9orique, la plus sous-dot\u00e9e en cr\u00e9dits hors masse salariale environ 75 %, et la plus sous-dot\u00e9e en moyens globaux (emplois+cr\u00e9dits hors masse salariale) environ 70 %.<\/p><p>Le pr\u00e9sent amendement vise ainsi \u00e0 \u00e9lever le syst\u00e8me SYMPA au niveau l\u00e9gislatif, comme les dotations de l\u2019Etat aux collectivit\u00e9s territoriales, afin :<\/p><p>- de rendre le dispositif lisible : SYMPA n\u2019\u00e9tant d\u00e9fini par aucun texte, il est tr\u00e8s difficile de savoir pr\u00e9cis\u00e9ment de quoi on parle ;<\/p><p>- de fixer le principe qu\u2019aucune universit\u00e9 ne per\u00e7oit des moyens effectifs en cr\u00e9dits et emplois inf\u00e9rieurs \u00e0 90 % de ses moyens th\u00e9oriques calcul\u00e9s par SYMPA. 13 universit\u00e9s sont concern\u00e9es, la moins bien dot\u00e9e percevant 70 % de ses moyens th\u00e9oriques. Les sommes \u00e0 red\u00e9ployer \u00e9tant modestes (de l\u2019ordre de 50 millions d\u2019euros sur plus de 9 milliards, soit moins de 0, 6 %), cela ne se traduirait pas par des baisses significatives pour les autres universit\u00e9s. Le r\u00e9\u00e9quilibrage serait effectu\u00e9 d\u00e8s 2014 ;<\/p><p>- sous cette r\u00e9serve, de continuer \u00e0 permettre au Gouvernement de fixer les diff\u00e9rents \u00ab curseurs \u00bb de SYMPA (comme le plancher d\u2019\u00e9volution de la dotation individuelle de chaque universit\u00e9).<\/p><p>Enfin, pour que les citoyens soient pleinement inform\u00e9s, le Gouvernement publierait un rapport annuel, pr\u00e9sentant les moyens th\u00e9oriques et effectifs de chaque universit\u00e9.<\/p>","signataires":"M. Adnot","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_256.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"ab07ffd69f77558d69a73101e02ccc70","parlementaires":[{"parlementaire":"philippe-adnot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/256"}},{"amendement":{"id":"66066","texteloi_id":"20122013-660","numero":"257","rectif":"0","sujet":"Motion tendant \u00e0 opposer la question pr\u00e9alable","ordre_article":0,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>En application de l'article 44, alin\u00e9a 3, du R\u00e8glement, le S\u00e9nat d\u00e9cide qu'il n'y a pas lieu de poursuivre la d\u00e9lib\u00e9ration sur le projet de loi relatif \u00e0 l'enseignement sup\u00e9rieur et \u00e0 la recherche (n\u00b0 660, 2012-2013).<\/p>","expose":"<p>Contrairement au projet de loi pour la refondation de l\u2019\u00e9cole de la R\u00e9publique, qui \u00e9tait \u00e0 la fois une loi d'orientation et de programmation, le pr\u00e9sent texte ne s\u2019accompagne d\u2019aucun engagement financier.<\/p><p>Pourtant, l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et la recherche ont besoin d'engagements sur le long terme, et les perspectives financi\u00e8res doivent \u00eatre clairement appr\u00e9hend\u00e9es par le personnel universitaire et les chercheurs. Il faut rappeler que la pr\u00e9c\u00e9dente majorit\u00e9 a augment\u00e9 le budget des universit\u00e9s de pr\u00e8s de cinq milliards d\u2019euros sur la dur\u00e9e de sa l\u00e9gislature, malgr\u00e9 un contexte budg\u00e9taire \u00e9galement contraint.<\/p><p>De plus, ce projet de loi propose d'annuler des points essentiels de la loi du 10 ao\u00fbt 2007 relative aux libert\u00e9s et responsabilit\u00e9s des universit\u00e9s, alors m\u00eame que l'analyse des premiers r\u00e9sultats de la r\u00e9forme ne montre pas la n\u00e9cessit\u00e9 de telles mesures, et que nous ne disposons pas d'un recul suffisant pour l\u00e9gif\u00e9rer (voir les conclusions du rapport de Mme Dominique Gillot et de M. Ambroise Dupont sur l\u2019autonomie des universit\u00e9s depuis la loi LRU).<\/p><p>En cons\u00e9quence, les auteurs de cette motion consid\u00e8rent qu\u2019il n\u2019y a pas lieu de d\u00e9battre sur ce projet de loi.<\/p><p><u>NB<\/u>:En application de l'article 44, alin\u00e9a 3, du R\u00e8glement, cette motion est soumise au S\u00e9nat avant la discussion des articles.<\/p>","signataires":"Mme Primas, les membres du Groupe Union pour un Mouvement Populaire","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_257.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"76cc1ea95cecc08febf0ee83ea5026f9","parlementaires":[{"parlementaire":"sophie-primas"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/257"}},{"amendement":{"id":"66067","texteloi_id":"20122013-660","numero":"258","rectif":"1","sujet":"Article 48","ordre_article":910,"sort":"Ind\u00e9fini","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement vise \u00e0 maintenir l\u2019Agence d\u2019\u00e9valuation de la recherche et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur (AERES), qui a suivi une \u00e9volution r\u00e9cente tr\u00e8s positive et commence \u00e0 conna\u00eetre une notori\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne et internationale, tout en reconnaissant la n\u00e9cessit\u00e9 de faire \u00e9voluer ces missions (article 49) et son fonctionnement (article 50).<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. Percheron, Berson, Germain","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_258.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"010d54d68ec075841d2bc62acf60d6f4","parlementaires":[{"parlementaire":"daniel-percheron"},{"parlementaire":"michel-berson"},{"parlementaire":"jean-germain"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/258"}},{"amendement":{"id":"66068","texteloi_id":"20122013-660","numero":"259","rectif":"1","sujet":"Article 49","ordre_article":920,"sort":"Ind\u00e9fini","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>I. - Alin\u00e9a 2<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>Le Haut Conseil de l\u2019\u00e9valuation<\/p><p>par les mots :<\/p><p>L\u2019Agence d\u2019\u00e9valuation<\/p><p>II. \u2013 En cons\u00e9quence, alin\u00e9a 3, premi\u00e8re phrase, alin\u00e9a 7, deuxi\u00e8me phrase et alin\u00e9a 9, seconde phrase<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>le Haut Conseil<\/p><p>par les mots :<\/p><p>l\u2019Agence<\/p><p>III. \u2013 En cons\u00e9quence, alin\u00e9a 3, deuxi\u00e8me \u00e0 derni\u00e8re phrase, alin\u00e9a 7, derni\u00e8re phrase, et alin\u00e9a 13<\/p><p>Remplacer le mot :<\/p><p>il<\/p><p>par le mot :<\/p><p>elle<\/p><p>IV. \u2013 En cons\u00e9quence, alin\u00e9a 4<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cet alin\u00e9a :<\/p><p>\u00ab Elle est charg\u00e9e :<\/p>","expose":"<p>Amendement de coh\u00e9rence avec celui maintenant l\u2019Agence d\u2019\u00e9valuation de la recherche et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur (AERES).<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. Percheron, Berson, Germain","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_259.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"50f840ba04e1c19bf11d6102057c6f0e","parlementaires":[{"parlementaire":"daniel-percheron"},{"parlementaire":"michel-berson"},{"parlementaire":"jean-germain"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/259"}},{"amendement":{"id":"66369","texteloi_id":"20122013-660","numero":"260","rectif":"1","sujet":"Article 2","ordre_article":20,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-18","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>L'article 2, tel qu'\u00e9crit \u00e0 l'origine, \u00e9tendait si largement les possibilit\u00e9s d'exception qu'il remettait en cause l'esprit m\u00eame de la loi Toubon en l\u00e9galisant la possibilit\u00e9 de dispenser en France, \u00e0 des \u00e9tudiants francophones, des enseignements int\u00e9gralement en anglais.<\/p><p>L'Assembl\u00e9e nationale a limit\u00e9 la port\u00e9e de ces exceptions en pr\u00e9cisant que les formations ne doivent \u00eatre que partiellement propos\u00e9es en langue \u00e9trang\u00e8re. Toutefois, l'amendement adopt\u00e9 par l'Assembl\u00e9e Nationale ne fait pas de distinction entre \u00e9tudiants francophones et non francophones.<\/p><p>Le texte propos\u00e9 par la Commission de la Culture, de l'Education et de la Communication du S\u00e9nat se veut plus clair mais il n\u00e9glige aussi la distinction entre francophones et non francophones, pourtant essentielle, et supprime la pr\u00e9cision capitale selon laquelle les formations sont &quot;partiellement&quot; propos\u00e9es en langue \u00e9trang\u00e8re.<\/p><p>Il convient donc de supprimer l'article 2 dans sa r\u00e9daction actuelle pour lui substituer une r\u00e9daction plus compl\u00e8te et plus pr\u00e9cise.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. Legendre, Gilles, Mme M\u00e9lot, MM. Bordier, B. Fournier, Dufaut, Savin, Trucy, Milon, Retailleau, Mme Sittler, MM. Savary, Mayet, P. Leroy, Leleux, de Legge, D. Laurent, Lam\u00e9nie, Houel, Houpert, Gournac, J. Gautier, Gaillard, Frassa, Fleming, Ferrand, Mmes Farreyrol, Cayeux, MM. Bas, G. Bailly, P. Andr\u00e9, Dulait, Doublet, Mme Debr\u00e9, MM. Dallier, Cardoux, C\u00e9sar","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_260.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"f029b29b5cd0bfab399f877f845bdf28","parlementaires":[{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"bruno-gilles"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"francois-trucy"},{"parlementaire":"alain-milon"},{"parlementaire":"bruno-retailleau"},{"parlementaire":"esther-sittler"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"},{"parlementaire":"jean-francois-mayet"},{"parlementaire":"philippe-leroy"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"dominique-de-legge"},{"parlementaire":"daniel-laurent"},{"parlementaire":"marc-lamenie"},{"parlementaire":"michel-houel"},{"parlementaire":"alain-houpert"},{"parlementaire":"alain-gournac"},{"parlementaire":"jacques-gautier"},{"parlementaire":"yann-gaillard"},{"parlementaire":"christophe-andre-frassa"},{"parlementaire":"louis-constant-fleming"},{"parlementaire":"andre-ferrand"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"philippe-bas"},{"parlementaire":"gerard-bailly"},{"parlementaire":"pierre-andre"},{"parlementaire":"andre-dulait"},{"parlementaire":"michel-doublet"},{"parlementaire":"isabelle-debre"},{"parlementaire":"philippe-dallier"},{"parlementaire":"jean-noel-cardoux"},{"parlementaire":"gerard-cesar"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/260"}},{"amendement":{"id":"66070","texteloi_id":"20122013-660","numero":"261","rectif":"0","sujet":"Article 43 bis","ordre_article":750,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>I. - Alin\u00e9a 2<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>Les personnels mentionn\u00e9s \u00e0 l'article L. 952-1<\/p><p>par les mots :<\/p><p>Les enseignants-chercheurs<\/p><p>II. - Alin\u00e9a 3<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cet alin\u00e9a :<\/p><p>\u00ab Leurs statuts favorisent leur mobilit\u00e9 entre \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur, avec les organismes de recherche et les fondations du secteur de la recherche, avec les services publics de toute nature et entre ces services et \u00e9tablissements et les entreprises, en France ou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Leurs satuts leur permettent d\u2019exercer ses missions simultan\u00e9ment ou successivement dans le respect d'une moyenne de cent quatre vingt douze heures annuelles d'enseignement au plus, calcul\u00e9e sur quatre ans au plus.<\/p><p>III. - Alin\u00e9a 6, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Compl\u00e9ter cette phrase par les mots :<\/p><p>sous r\u00e9serve d'une qualification aux fonctions exerc\u00e9es reconnue par une instance r\u00e9glementaire<\/p>","expose":"<p>Cet amendement a pour objectif de donner un cadre plus pr\u00e9cis \u00e0 la modulation de service, la modulation temporelle et la mobilit\u00e9 spatiale que l'article 43 bis pr\u00e9voit. En effet, la r\u00e9daction actuelle vise les trois cat\u00e9gories de personnels (enseignants-chercheurs, chercheurs et enseignants figurent dans l'article L. 952-1) et pourrait donc avoir pour cons\u00e9quence que les chercheurs et les enseignants se voient charg\u00e9s de toutes les missions de l'enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche, soit enseignement pour les chercheurs et recherche pour les enseignants. Seuls les enseignants-chercheurs sont statutairement charg\u00e9s de l'ensemble de ces missions.<\/p><p>De plus, la mise \u00e0 disposition des \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur de personnels ext\u00e9rieurs, sans aucune pr\u00e9cision sur les conditions requises, notamment en termes de dipl\u00f4mes et qualifications n\u00e9cessaires, ne pourrait que favoriser le recours \u00e0 des personnels hors statuts et faire peser des menaces sur les statuts des personnels.<\/p>","signataires":"Mmes Bouchoux, Blandin, M. Gattolin, Mme Benbassa, les membres du Groupe \u00e9cologiste","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_261.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"57ebe11bf40c97259264f58a22ce86ca","parlementaires":[{"parlementaire":"corinne-bouchoux"},{"parlementaire":"marie-christine-blandin"},{"parlementaire":"andre-gattolin"},{"parlementaire":"esther-benbassa"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/261"}},{"amendement":{"id":"66370","texteloi_id":"20122013-660","numero":"262","rectif":"2","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 22 bis","ordre_article":421,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"Sagesse","avis_gouv":"Demande de retrait","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 22 bis<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Le premier alin\u00e9a de l\u2019article L. 632-2 du code de l\u2019\u00e9ducation est compl\u00e9t\u00e9 par les mots : \u00ab et effectu\u00e9 un stage d\u2019initiation \u00e0 la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale dont la dur\u00e9e et les modalit\u00e9s sont fix\u00e9es par arr\u00eat\u00e9 \u00bb.<\/p>","expose":"<p>Reprenant une des 16 propositions du rapport &quot;D\u00e9serts m\u00e9dicaux: agir vraiment&quot; adopt\u00e9 \u00e0 l?unanimit\u00e9 par la Commission du d\u00e9veloppement durable, des infrastructures, de l?\u00e9quipement et de l?am\u00e9nagement du territoire du S\u00e9nat le 5 f\u00e9vrier dernier, le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 rendre effective l?obligation des stages d?initiation en m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale, en conditionnant la validation du deuxi\u00e8me cycle des \u00e9tudes m\u00e9dicales \u00e0 leur r\u00e9alisation.<\/p><p>Le deuxi\u00e8me cycle des \u00e9tudes m\u00e9dicales comporte en th\u00e9orie un stage d'initiation \u00e0 la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale d'une dur\u00e9e de huit semaines, qui doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 au sein d'un cabinet de m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste. Il est ouvert \u00e0 tous les \u00e9tudiants et b\u00e9n\u00e9ficie d'une r\u00e9mun\u00e9ration. En pratique, la proportion d'\u00e9tudiants en deuxi\u00e8me cycle qui a pu b\u00e9n\u00e9ficier de ce stage d'initiation \u00e0 la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale reste faible : autour de 37 % en 2010, autour de 50% en 2012.<\/p><p>Si dans le prolongement du Pacte Territoires-Sant\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par le Gouvernement en d\u00e9cembre 2012, le nombre d?\u00e9tudiants effectuant ce stage est en augmentation, ce stage n?est pas encore pour autant g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. Maurey, Tandonnet, Mmes Dini, Jouanno, MM. Roche, Amoudry, Vanlerenberghe, les membres du Groupe Union des D\u00e9mocrates, Ind\u00e9pendants - Uc","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_262.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"c20271e96e854975491e3b7bce8cd416","parlementaires":[{"parlementaire":"herve-maurey"},{"parlementaire":"henri-tandonnet"},{"parlementaire":"muguette-dini"},{"parlementaire":"chantal-jouanno"},{"parlementaire":"gerard-roche"},{"parlementaire":"jean-paul-amoudry"},{"parlementaire":"jean-marie-vanlerenberghe"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/262"}},{"amendement":{"id":"66371","texteloi_id":"20122013-660","numero":"263","rectif":"2","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 22 bis","ordre_article":421,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"Demande de retrait","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 22 bis<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Dans les six mois suivant la promulgation de la pr\u00e9sente loi, les ministres charg\u00e9s de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la sant\u00e9 remettent au Parlement un rapport formulant des propositions en vue d\u2019am\u00e9liorer le mode de s\u00e9lection et de formation des futurs m\u00e9decins et d\u2019\u00e9largir les origines sociales et g\u00e9ographiques des \u00e9tudiants.<\/p>","expose":"<p>Reprenant une des 16 propositions du rapport &quot;<i>D\u00e9serts m\u00e9dicaux: agir vraiment<\/i>&quot; adopt\u00e9 \u00e0 l?unanimit\u00e9 par la Commission du d\u00e9veloppement durable, des infrastructures, de l?\u00e9quipement et de l?am\u00e9nagement du territoire du S\u00e9nat le 5 f\u00e9vrier dernier, le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 ce qu?une r\u00e9flexion approfondie soit engag\u00e9e afin notamment d?am\u00e9liorer la s\u00e9lection et la formation des futurs m\u00e9decins et d?\u00e9largir les origines sociales et g\u00e9ographiques des \u00e9tudiants, peu propices \u00e0 l?installation dans les zones sous dot\u00e9es.<\/p><p>L?intense s\u00e9lection qui s?exerce en premi\u00e8re ann\u00e9e des \u00e9tudes de sant\u00e9, sur la base notamment des sciences \u00ab dures \u00bb que sont les math\u00e9matiques, les biomath\u00e9matiques, la chimie th\u00e9orique et organique, la biochimie, la biologie mol\u00e9culaire et cellulaire, la physique, la biophysique ou la m\u00e9decine nucl\u00e9aire, aboutit, de fait, \u00e0 r\u00e9server l?acc\u00e8s aux \u00e9tudes de sant\u00e9 aux bacheliers issus de la s\u00e9rie S ayant obtenu au moins la mention bien au baccalaur\u00e9at.<\/p><p>Par ailleurs, dans la mesure o\u00f9 l?intensit\u00e9 de la s\u00e9lection favorise l?\u00e9closion de pr\u00e9parations priv\u00e9es, elle renforce la part pr\u00e9pond\u00e9rante des \u00e9tudiants issus des cat\u00e9gories socioprofessionnelles sup\u00e9rieures essentiellement urbaines. Cette situation tr\u00e8s in\u00e9galitaire d\u00e9favorise les \u00e9tudiants des milieux modestes issus des territoires ruraux ou p\u00e9ri-urbains.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. Maurey, Tandonnet, Mmes Dini, Jouanno, MM. Roche, Amoudry, Vanlerenberghe, les membres du Groupe Union des D\u00e9mocrates, Ind\u00e9pendants - Uc","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_263.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"5191a27dca761d59fdbcaf19f8bc8906","parlementaires":[{"parlementaire":"herve-maurey"},{"parlementaire":"henri-tandonnet"},{"parlementaire":"muguette-dini"},{"parlementaire":"chantal-jouanno"},{"parlementaire":"gerard-roche"},{"parlementaire":"jean-paul-amoudry"},{"parlementaire":"jean-marie-vanlerenberghe"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/263"}},{"amendement":{"id":"66372","texteloi_id":"20122013-660","numero":"264","rectif":"2","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 22 bis","ordre_article":421,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"Sagesse","avis_gouv":"Demande de retrait","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 22 bis<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>La seconde phrase du premier alin\u00e9a de l\u2019article L. 632-1 du code de l\u2019\u00e9ducation est compl\u00e9t\u00e9e par les mots : \u00ab et ambulatoire \u00bb.<\/p>","expose":"<p>Reprenant une des 16 propositions du rapport &quot;D\u00e9serts m\u00e9dicaux: agir vraiment&quot; adopt\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 par la Commission du d\u00e9veloppement durable, des infrastructures, de l\u2019\u00e9quipement et de l\u2019am\u00e9nagement du territoire du S\u00e9nat le 5 f\u00e9vrier dernier, le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 inscrire la participation des \u00e9tudiants \u00e0 la m\u00e9decine ambulatoire comme un objectif prioritaire du cursus d\u2019\u00e9tudes aujourd\u2019hui centr\u00e9 sur la fr\u00e9quentation des seuls centres hospitaliers universitaires (CHU) au d\u00e9triment de la m\u00e9decine de ville.<\/p><p>Il compl\u00e8te donc l\u2019article L 632-1 du code de l\u2019\u00e9ducation qui, dans sa r\u00e9daction actuelle, pr\u00e9cise seulement que les \u00e9tudes m\u00e9dicales \u00ab doivent permettre aux \u00e9tudiants de participer effectivement \u00e0 l'activit\u00e9 hospitali\u00e8re \u00bb.<\/p><p>La difficult\u00e9 \u00e0 ma\u00eetriser d\u2019autres comp\u00e9tences n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019exercice lib\u00e9ral peut d\u00e9courager les jeunes m\u00e9decins \u00e0 s\u2019installer \u00e0 l\u2019issue de leurs \u00e9tudes, et leur faire pr\u00e9f\u00e9rer la pratique hospitali\u00e8re ou celle des remplacements.<\/p><p>Il semble donc indispensable de pr\u00e9parer les \u00e9tudiants en m\u00e9decine \u00e0 \u00eatre de v\u00e9ritables acteurs de sant\u00e9, autonomes, confiants dans leurs comp\u00e9tences et se sentant responsables de la sant\u00e9 des populations vivant sur le territoire o\u00f9 ils sont install\u00e9s.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. Maurey, Tandonnet, Mmes Dini, Jouanno, MM. Roche, Amoudry, Vanlerenberghe, les membres du Groupe Union des D\u00e9mocrates, Ind\u00e9pendants - Uc","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_264.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"513cd11910cc4b86e9efc427bf9b2184","parlementaires":[{"parlementaire":"herve-maurey"},{"parlementaire":"henri-tandonnet"},{"parlementaire":"muguette-dini"},{"parlementaire":"chantal-jouanno"},{"parlementaire":"gerard-roche"},{"parlementaire":"jean-paul-amoudry"},{"parlementaire":"jean-marie-vanlerenberghe"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/264"}},{"amendement":{"id":"66373","texteloi_id":"20122013-660","numero":"265","rectif":"2","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 22 bis","ordre_article":421,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"Sagesse","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 22 bis<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00c0 la seconde phrase du quatri\u00e8me alin\u00e9a de l\u2019article L. 632-2 du code de l\u2019\u00e9ducation, le mot : \u00ab nationales \u00bb est remplac\u00e9 par le mot : \u00ab interr\u00e9gionales \u00bb.<\/p>","expose":"<p>Reprenant une des 16 propositions du rapport &quot;<i>D\u00e9serts m\u00e9dicaux: agir vraiment<\/i>&quot; adopt\u00e9 \u00e0 l?unanimit\u00e9 par la Commission du d\u00e9veloppement durable, des infrastructures, de l?\u00e9quipement et de l?am\u00e9nagement du territoire du S\u00e9nat le 5 f\u00e9vrier dernier, le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 r\u00e9gionaliser les \u00e9preuves classantes, en ouvrant dans chaque r\u00e9gion un quota de postes qui soit en ad\u00e9quation, tant dans son effectif global que dans sa r\u00e9partition entre les diff\u00e9rentes sp\u00e9cialit\u00e9s, avec les particularit\u00e9s de la r\u00e9gion en termes de d\u00e9mographie m\u00e9dicale.<\/p><p>La r\u00e9partition des \u00e9tudiants en m\u00e9decine entre les diff\u00e9rentes sp\u00e9cialit\u00e9s repose sur des \u00e9preuves classantes nationales, qui se sont substitu\u00e9es au concours de \u00ab l?internat \u00bb. Un rang de classement est attribu\u00e9 au niveau national \u00e0 chaque candidat, et chacun choisit \u00e0 son tour selon cet ordre une affectation, c?est-\u00e0-dire un lieu de formation et une sp\u00e9cialit\u00e9. Or, ce syst\u00e8me ne permet pas de ma\u00eetriser l?effectif des g\u00e9n\u00e9ralistes form\u00e9s.<\/p><p>Par ailleurs, le choix exerc\u00e9 par l?\u00e9tudiant, en fonction de son rang de classement, d\u00e9termine non seulement sa sp\u00e9cialit\u00e9, mais en m\u00eame temps la r\u00e9gion o\u00f9 il effectuera son troisi\u00e8me cycle.Or, on observe une propension des m\u00e9decins \u00e0 s?installer dans la r\u00e9gion o\u00f9 ils ont fait leurs \u00e9tudes, dans une proportion de 80 %. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne renforce la n\u00e9cessit\u00e9 d?adapter aux besoins la r\u00e9partition r\u00e9gionale des \u00e9tudiants en m\u00e9decine.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. Maurey, Tandonnet, Mmes Dini, Jouanno, MM. Roche, Amoudry, Vanlerenberghe, les membres du Groupe Union des D\u00e9mocrates, Ind\u00e9pendants - Uc","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_265.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"8064abf1af7d90435f30724bceb6852f","parlementaires":[{"parlementaire":"herve-maurey"},{"parlementaire":"henri-tandonnet"},{"parlementaire":"muguette-dini"},{"parlementaire":"chantal-jouanno"},{"parlementaire":"gerard-roche"},{"parlementaire":"jean-paul-amoudry"},{"parlementaire":"jean-marie-vanlerenberghe"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/265"}},{"amendement":{"id":"66206","texteloi_id":"20122013-660","numero":"266","rectif":"1","sujet":"Article 5","ordre_article":80,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-18","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 3, seconde phrase<\/p><p>Apr\u00e8s le mot :<\/p><p>d'appui aux<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>structures associatives et aux<\/p>","expose":"<p>Cet amendement tend \u00e0 pr\u00e9voir que la valorisation de la recherche se fera \u00e9galement en direction des structures associatives.<\/p>","signataires":"M. Assouline, Mmes Blondin, Cartron, MM. Chiron, Courteau, Mme Lepage, M. Magner, Mme D. Michel, MM. Mirassou, Vincent, les membres du Groupe socialiste et apparent\u00e9s","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_266.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"b6e1b44ca0c4a30b4f76192cd0fc0113","parlementaires":[{"parlementaire":"david-assouline"},{"parlementaire":"maryvonne-blondin"},{"parlementaire":"francoise-cartron"},{"parlementaire":"jacques-chiron"},{"parlementaire":"roland-courteau"},{"parlementaire":"claudine-lepage"},{"parlementaire":"jacques-bernard-magner"},{"parlementaire":"danielle-michel"},{"parlementaire":"jean-jacques-mirassou"},{"parlementaire":"maurice-vincent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/266"}},{"amendement":{"id":"66374","texteloi_id":"20122013-660","numero":"267","rectif":"2","sujet":"Article 7","ordre_article":110,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 3, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Compl\u00e9ter cette phrase par les mots :<\/p><p>et en direction des structures associatives et des fondations reconnues d'utilit\u00e9 publique<\/p>","expose":"<p>Cet amendement vise \u00e0 pr\u00e9ciser les objectifs poursuivis en mati\u00e8re de politique nationale de la recherche, par le service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"M. Assouline, Mmes Blondin, Cartron, MM. Chiron, Courteau, Mme Lepage, M. Magner, Mme D. Michel, MM. Mirassou, Vincent, les membres du Groupe socialiste et apparent\u00e9s","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_267.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"304763b9589031658eea4390b5ea4741","parlementaires":[{"parlementaire":"david-assouline"},{"parlementaire":"maryvonne-blondin"},{"parlementaire":"francoise-cartron"},{"parlementaire":"jacques-chiron"},{"parlementaire":"roland-courteau"},{"parlementaire":"claudine-lepage"},{"parlementaire":"jacques-bernard-magner"},{"parlementaire":"danielle-michel"},{"parlementaire":"jean-jacques-mirassou"},{"parlementaire":"maurice-vincent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/267"}},{"amendement":{"id":"66208","texteloi_id":"20122013-660","numero":"268","rectif":"1","sujet":"Article 11","ordre_article":160,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-18","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 2, quatri\u00e8me phrase<\/p><p>Compl\u00e9ter cette phrase par les mots :<\/p><p>et aux structures associatives<\/p>","expose":"<p>Cet amendement tend \u00e0 pr\u00e9voir que la valorisation de la recherche se fera \u00e9galement en direction des structures associatives.<\/p>","signataires":"M. Assouline, Mmes Blondin, Cartron, MM. Chiron, Courteau, Mme Lepage, M. Magner, Mme D. Michel, MM. Mirassou, Vincent, les membres du Groupe socialiste et apparent\u00e9s","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_268.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"47a321de3d731f88210dc3a32859bebe","parlementaires":[{"parlementaire":"david-assouline"},{"parlementaire":"maryvonne-blondin"},{"parlementaire":"francoise-cartron"},{"parlementaire":"jacques-chiron"},{"parlementaire":"roland-courteau"},{"parlementaire":"claudine-lepage"},{"parlementaire":"jacques-bernard-magner"},{"parlementaire":"danielle-michel"},{"parlementaire":"jean-jacques-mirassou"},{"parlementaire":"maurice-vincent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/268"}},{"amendement":{"id":"66078","texteloi_id":"20122013-660","numero":"269","rectif":"0","sujet":"Article 11","ordre_article":160,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 3, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Apr\u00e8s le mot :<\/p><p>\u00e9conomiques<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>et des repr\u00e9sentants des milieux associatifs et des fondations reconnues d\u2019utilit\u00e9 publique<\/p>","expose":"<p>Il convient d\u2019associer le monde associatif et les fondations reconnues d\u2019utilit\u00e9 publique, dans sa diversit\u00e9, \u00e0 la d\u00e9finition des priorit\u00e9s de la strat\u00e9gie nationale de la recherche.<\/p>","signataires":"M. Assouline, Mmes Blondin, Cartron, MM. Chiron, Courteau, Mme Lepage, M. Magner, Mme D. Michel, MM. Mirassou, Vincent, les membres du Groupe socialiste et apparent\u00e9s","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_269.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"ab07d39b03a22bb822e9efd415491bac","parlementaires":[{"parlementaire":"david-assouline"},{"parlementaire":"maryvonne-blondin"},{"parlementaire":"francoise-cartron"},{"parlementaire":"jacques-chiron"},{"parlementaire":"roland-courteau"},{"parlementaire":"claudine-lepage"},{"parlementaire":"jacques-bernard-magner"},{"parlementaire":"danielle-michel"},{"parlementaire":"jean-jacques-mirassou"},{"parlementaire":"maurice-vincent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/269"}},{"amendement":{"id":"66079","texteloi_id":"20122013-660","numero":"270","rectif":"0","sujet":"Article 12","ordre_article":170,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 4<\/p><p>Apr\u00e8s le mot :<\/p><p>publiques<\/p><p>Ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>et \u00e0 celles des structures associatives et \u00e0 celles des fondations reconnues d'utilit\u00e9 publique,<\/p>","expose":"<p>Cet amendement tend \u00e0 pr\u00e9voir que la recherche publique permettra de soutenir non seulement les politiques publiques mais aussi les structures associatives et aux fondations reconnues d\u2019utilit\u00e9 publique.<\/p>","signataires":"M. Assouline, Mmes Blondin, Cartron, MM. Chiron, Courteau, Mme Lepage, M. Magner, Mme D. Michel, MM. Mirassou, Vincent, les membres du Groupe socialiste et apparent\u00e9s","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_270.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"056a366d03a6ab5cc2c9aad6dc2e71f6","parlementaires":[{"parlementaire":"david-assouline"},{"parlementaire":"maryvonne-blondin"},{"parlementaire":"francoise-cartron"},{"parlementaire":"jacques-chiron"},{"parlementaire":"roland-courteau"},{"parlementaire":"claudine-lepage"},{"parlementaire":"jacques-bernard-magner"},{"parlementaire":"danielle-michel"},{"parlementaire":"jean-jacques-mirassou"},{"parlementaire":"maurice-vincent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/270"}},{"amendement":{"id":"66433","texteloi_id":"20122013-660","numero":"271","rectif":"1","sujet":"Article 15 quater","ordre_article":270,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-20","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Sagesse","texte":"<p>Apr\u00e8s l'alin\u00e9a 2<\/p><p>Ins\u00e9rer un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Tout \u00e9tudiant souhaitant effectuer un stage durant les p\u00e9riodes de vacances, se voit proposer une convention par l\u2019\u00e9tablissement d\u2019enseignement sup\u00e9rieur.<\/p>","expose":"<p>Le projet de loi ESR entend non seulement favoriser la r\u00e9ussite des \u00e9tudiants dans leur parcours, mais \u00e9galement am\u00e9liorer leur insertion professionnelle.<\/p><p>Un certain nombre d\u2019Universit\u00e9s en France, incitent les \u00e9tudiants, d\u00e8s leurs premi\u00e8res ann\u00e9es d\u2019\u00e9tude, \u00e0 r\u00e9aliser un stage court dont l\u2019objectif est de d\u00e9couvrir un m\u00e9tier ou une fonction. Cela permet \u00e0 l\u2019\u00e9tudiant de se forger un premier avis, n\u00e9cessaire \u00e0 la construction de son parcours professionnel, mais aussi d\u2019envisager plus efficacement, les sp\u00e9cialit\u00e9s vers lesquelles il s\u2019orientera au cours de son parcours universitaire. Cette exp\u00e9rience est \u00e9galement valorisable en vue de son insertion professionnelle \u00e0 venir.<\/p><p>Le but de cet amendement est de g\u00e9n\u00e9raliser cette dynamique favorable \u00e0 l\u2019insertion professionnelle des \u00e9tudiants \u00e0 l\u2019ensemble des Universit\u00e9s de France.<\/p><p>La d\u00e9livrance par l\u2019Universit\u00e9 de cette convention de stage doit \u00e9videmment \u00eatre encadr\u00e9e notamment au regard de la loi du 31 mars 2006 afin d\u2019\u00e9viter les \u00ab faux stages \u00bb identifi\u00e9s comme des emplois d\u00e9guis\u00e9s. Il appartient aux responsables universitaires p\u00e9dagogiques et administratifs notamment en lien avec les intervenants ext\u00e9rieurs professionnels d\u2019y veiller et de se prononcer sur le bien-fond\u00e9 de la demande de convention de stage au regard du projet professionnel et du cursus universitaire de l\u2019\u00e9tudiant. Le stage ne doit pas correspondre \u00e0 un besoin pr\u00e9cis de la structure d\u2019accueil mais bien \u00e0 la volont\u00e9 de l\u2019\u00e9tudiant de conforter son projet professionnel en le confrontant \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du m\u00e9tier ou des fonctions envisag\u00e9es. De m\u00eame, la demande de stage ne doit pas \u00e9maner de la structure d\u2019accueil mais de l\u2019\u00e9tudiant. Celui-ci la motivera par la coh\u00e9rence avec son parcours universitaire ou, a contrario, la volont\u00e9 de se r\u00e9orienter.<\/p>","signataires":"MM. Le Vern, Assouline, Mmes Blondin, Cartron, MM. Chiron, Courteau, Mme Lepage, M. Magner, Mme D. Michel, MM. Mirassou, Vincent, les membres du Groupe socialiste et apparent\u00e9s","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_271.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"977ad563d7b3e138d09cfce88082d3ac","parlementaires":[{"parlementaire":"alain-le-vern"},{"parlementaire":"david-assouline"},{"parlementaire":"maryvonne-blondin"},{"parlementaire":"francoise-cartron"},{"parlementaire":"jacques-chiron"},{"parlementaire":"roland-courteau"},{"parlementaire":"claudine-lepage"},{"parlementaire":"jacques-bernard-magner"},{"parlementaire":"danielle-michel"},{"parlementaire":"jean-jacques-mirassou"},{"parlementaire":"maurice-vincent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/271"}},{"amendement":{"id":"66081","texteloi_id":"20122013-660","numero":"272","rectif":"0","sujet":"Article 18","ordre_article":340,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Sagesse","texte":"<p>Alin\u00e9a 5, apr\u00e8s la premi\u00e8re phrase<\/p><p>Ins\u00e9rer une phrase ainsi r\u00e9dig\u00e9e :<\/p><p>La convention pr\u00e9voit les modalit\u00e9s de mise en \u0153uvre d\u2019enseignements communs aux formations dispens\u00e9es par les \u00e9tablissements publics \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel et \u00e0 celles dispens\u00e9es par les lyc\u00e9es.<\/p>","expose":"<p>Afin de rapprocher universit\u00e9s et formations sup\u00e9rieures dispens\u00e9es dans les lyc\u00e9es, il apparait n\u00e9cessaire de pr\u00e9ciser, aux termes de la loi, que les conventions rendues obligatoires par le projet de loi, sign\u00e9es entre les lyc\u00e9es et les universit\u00e9s, devront comporter davantage de passerelles entre classes pr\u00e9paratoires et universit\u00e9s, notamment la mise en place d\u2019enseignements communs afin de faciliter les passerelles pour les \u00e9tudiants entre ces deux types d\u2019\u00e9tablissements.<\/p>","signataires":"M. Assouline, Mmes Blondin, Cartron, MM. Chiron, Courteau, Mme Lepage, M. Magner, Mme D. Michel, MM. Mirassou, Vincent, les membres du Groupe socialiste et apparent\u00e9s","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_272.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"313aeadd8cf620f08d97b4d3b3422519","parlementaires":[{"parlementaire":"david-assouline"},{"parlementaire":"maryvonne-blondin"},{"parlementaire":"francoise-cartron"},{"parlementaire":"jacques-chiron"},{"parlementaire":"roland-courteau"},{"parlementaire":"claudine-lepage"},{"parlementaire":"jacques-bernard-magner"},{"parlementaire":"danielle-michel"},{"parlementaire":"jean-jacques-mirassou"},{"parlementaire":"maurice-vincent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/272"}},{"amendement":{"id":"66082","texteloi_id":"20122013-660","numero":"273","rectif":"0","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 21","ordre_article":401,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Demande de retrait","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 21<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Le II de l\u2019article L. 631-1 du code de l\u2019\u00e9ducation est compl\u00e9t\u00e9 par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab 3. Des candidats, justifiant d\u2019une exp\u00e9rience professionnelle valid\u00e9e dans les m\u00e9tiers de la sant\u00e9, notamment en tant qu\u2019infirmiers, peuvent \u00eatre admis en deuxi\u00e8me ann\u00e9e d\u2019\u00e9tudes m\u00e9dicales, odontologiques, pharmaceutiques ou de sage-femme, dans des conditions fix\u00e9es par d\u00e9cret. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Actuellement, les conditions d\u2019entr\u00e9e en deuxi\u00e8me ou troisi\u00e8me ann\u00e9e d\u2019\u00e9tudes de sant\u00e9 sont pr\u00e9cis\u00e9es par le II de l\u2019article L.631-1 du code de l\u2019\u00e9ducation : sur grade, titre ou dipl\u00f4me, notamment \u00e9trangers, ou par r\u00e9orientation d\u2019\u00e9tudiants en m\u00e9decine ne se plaisant pas dans leur fili\u00e8re. Aucune valorisation des acquis de l\u2019exp\u00e9rience professionnelle n\u2019est actuellement pr\u00e9vue pour donner acc\u00e8s \u00e0 ces formations. Or la valorisation des acquis professionnels (VAP) est une modalit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale admise dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur fran\u00e7ais qui permet de faciliter la mobilit\u00e9 professionnelle, de favoriser l\u2019\u00e9volution des parcours individuels, de renforcer la motivation des personnels en leur ouvrant des perspectives, ainsi que de mobiliser les acteurs autour des besoins de la Nation.<\/p><p>Les infirmi\u00e8res ont une formation en sant\u00e9 et une sensibilit\u00e9 forte au service des patients. Les \u00e9volutions professionnelles offertes \u00e0 ces personnels sont r\u00e9duites. Or la France manque de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes de proximit\u00e9 que ces infirmi\u00e8res exp\u00e9riment\u00e9es, apr\u00e8s une formation ad\u00e9quate de m\u00e9decin, pourraient utilement exercer cette profession.<\/p><p>Les conditions de validation des acquis de l\u2019exp\u00e9rience seront laiss\u00e9es \u00e0 l\u2019appr\u00e9ciation des personnels enseignants responsables de ces fili\u00e8res, dans un cadre d\u00e9fini par le pouvoir r\u00e9glementaire.<\/p>","signataires":"M. Assouline, Mme Blondin, M. Chiron, Mme Lepage, M. Magner, Mme D. Michel, M. Mirassou, Mmes Alquier, M. Andr\u00e9, MM. Andreoni, Antiste, Antoinette, Anziani, Auban, D. Bailly, Mme Bataille, MM. Bel, B\u00e9rit-D\u00e9bat, Berson, Berthou, Besson, Mme Bonnefoy, MM. Botrel, M. Bourquin, Mme Bourzai, MM. Boutant, Caffet, Camani, Mme Campion, M. Carr\u00e8re, Mme Cartron, MM. Carvounas, Cazeau, Chastan, Mme Claireaux, MM. Collomb, Cornano, Courteau, Daudigny, Daunis, Delebarre, Demerliat, Mme Demont\u00e8s, MM. Desplan, Dilain, Domeizel, Mme Durrieu, M. Ebl\u00e9, Mme Emery-Dumas, M. Esnol, Mme Espagnac, MM. Fauconnier, Fichet, Filleul, Fr\u00e9con, Mme G\u00e9nisson, M. Germain, Mmes Ghali, D. Gillot, MM. J. Gillot, Godefroy, Gorce, Gu\u00e9rini, Guillaume, Haut, Herv\u00e9, Mme Herviaux, MM. Jeannerot, Kaltenbach, Kerdraon, Mmes Khiari, Kl\u00e8s, MM. Krattinger, Labaz\u00e9e, S. Larcher, Mme Laurent-Perrigot, MM. Leconte, Le Menn, J.C. Leroy, Le Vern, Mme Lienemann, MM. Lorgeoux, Lozach, Madec, Madrelle, Marc, Massion, Mazuir, Mme Meunier, MM. J.P. Michel, Miquel, Mohamed Soilihi, Navarro, N\u00e9ri, Mme Nicoux, MM. Pastor, Patient, Patriat, Percheron, Peyronnet, Piras, Poher, Povinelli, Mme Printz, MM. Rainaud, Raoul, Rebsamen, Reiner, Richard, Ries, Roger, Rome, Mmes Rossignol, Schillinger, MM. Sueur, Sutour, Mme Tasca, MM. Teston, Teulade, Todeschini, Tuheiava, Vairetto, Vallini, Vandierendonck, Vaugrenard, Vergoz, Yung","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_273.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"8c8b6a50902c518b2350099b46fc39c9","parlementaires":[{"parlementaire":"david-assouline"},{"parlementaire":"maryvonne-blondin"},{"parlementaire":"jacques-chiron"},{"parlementaire":"claudine-lepage"},{"parlementaire":"jacques-bernard-magner"},{"parlementaire":"danielle-michel"},{"parlementaire":"jean-jacques-mirassou"},{"parlementaire":"jacqueline-alquier"},{"parlementaire":"pierre-andre"},{"parlementaire":"serge-andreoni"},{"parlementaire":"maurice-antiste"},{"parlementaire":"jean-etienne-antoinette"},{"parlementaire":"alain-anziani"},{"parlementaire":"bertrand-auban"},{"parlementaire":"dominique-bailly"},{"parlementaire":"delphine-bataille"},{"parlementaire":"jean-pierre-bel"},{"parlementaire":"claude-berit-debat"},{"parlementaire":"michel-berson"},{"parlementaire":"jacques-berthou"},{"parlementaire":"jean-besson"},{"parlementaire":"nicole-bonnefoy"},{"parlementaire":"yannick-botrel"},{"parlementaire":"martial-bourquin"},{"parlementaire":"bernadette-bourzai"},{"parlementaire":"michel-boutant"},{"parlementaire":"jean-pierre-caffet"},{"parlementaire":"pierre-camani"},{"parlementaire":"claire-lise-campion"},{"parlementaire":"jean-louis-carrere"},{"parlementaire":"francoise-cartron"},{"parlementaire":"luc-carvounas"},{"parlementaire":"bernard-cazeau"},{"parlementaire":"yves-chastan"},{"parlementaire":"karine-claireaux"},{"parlementaire":"gerard-collomb"},{"parlementaire":"jacques-cornano"},{"parlementaire":"roland-courteau"},{"parlementaire":"yves-daudigny"},{"parlementaire":"marc-daunis"},{"parlementaire":"michel-delebarre"},{"parlementaire":"jean-pierre-demerliat"},{"parlementaire":"christiane-demontes"},{"parlementaire":"felix-desplan"},{"parlementaire":"claude-dilain"},{"parlementaire":"claude-domeizel"},{"parlementaire":"josette-durrieu"},{"parlementaire":"vincent-eble"},{"parlementaire":"anne-emery-dumas"},{"parlementaire":"philippe-esnol"},{"parlementaire":"frederique-espagnac"},{"parlementaire":"alain-fauconnier"},{"parlementaire":"jean-luc-fichet"},{"parlementaire":"jean-jacques-filleul"},{"parlementaire":"jean-claude-frecon"},{"parlementaire":"catherine-genisson"},{"parlementaire":"jean-germain"},{"parlementaire":"samia-ghali"},{"parlementaire":"dominique-gillot"},{"parlementaire":"jacques-gillot"},{"parlementaire":"jean-pierre-godefroy"},{"parlementaire":"gaetan-gorce"},{"parlementaire":"jean-noel-guerini"},{"parlementaire":"didier-guillaume"},{"parlementaire":"claude-haut"},{"parlementaire":"edmond-herve"},{"parlementaire":"odette-herviaux"},{"parlementaire":"claude-jeannerot"},{"parlementaire":"philippe-kaltenbach"},{"parlementaire":"ronan-kerdraon"},{"parlementaire":"bariza-khiari"},{"parlementaire":"virginie-kles"},{"parlementaire":"yves-krattinger"},{"parlementaire":"georges-labazee"},{"parlementaire":"serge-larcher"},{"parlementaire":"francoise-laurent-perrigot"},{"parlementaire":"jean-yves-leconte"},{"parlementaire":"jacky-le-menn"},{"parlementaire":"jean-claude-leroy"},{"parlementaire":"alain-le-vern"},{"parlementaire":"marie-noelle-lienemann"},{"parlementaire":"jeanny-lorgeoux"},{"parlementaire":"jean-jacques-lozach"},{"parlementaire":"roger-madec"},{"parlementaire":"philippe-madrelle"},{"parlementaire":"francois-marc"},{"parlementaire":"marc-massion"},{"parlementaire":"rachel-mazuir"},{"parlementaire":"michelle-meunier"},{"parlementaire":"jean-pierre-michel"},{"parlementaire":"gerard-miquel"},{"parlementaire":"thani-mohamed-soilihi"},{"parlementaire":"robert-navarro"},{"parlementaire":"alain-neri"},{"parlementaire":"renee-nicoux"},{"parlementaire":"jean-marc-pastor"},{"parlementaire":"georges-patient"},{"parlementaire":"francois-patriat"},{"parlementaire":"daniel-percheron"},{"parlementaire":"jean-claude-peyronnet"},{"parlementaire":"bernard-piras"},{"parlementaire":"herve-poher"},{"parlementaire":"roland-povinelli"},{"parlementaire":"gisele-printz"},{"parlementaire":"marcel-rainaud"},{"parlementaire":"daniel-raoul"},{"parlementaire":"francois-rebsamen"},{"parlementaire":"daniel-reiner"},{"parlementaire":"alain-richard"},{"parlementaire":"roland-ries"},{"parlementaire":"gilbert-roger"},{"parlementaire":"yves-rome"},{"parlementaire":"laurence-rossignol"},{"parlementaire":"patricia-schillinger"},{"parlementaire":"jean-pierre-sueur"},{"parlementaire":"simon-sutour"},{"parlementaire":"catherine-tasca"},{"parlementaire":"michel-teston"},{"parlementaire":"rene-teulade"},{"parlementaire":"jean-marc-todeschini"},{"parlementaire":"richard-tuheiava"},{"parlementaire":"andre-vairetto"},{"parlementaire":"andre-vallini"},{"parlementaire":"rene-vandierendonck"},{"parlementaire":"yannick-vaugrenard"},{"parlementaire":"michel-vergoz"},{"parlementaire":"richard-yung"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/273"}},{"amendement":{"id":"66083","texteloi_id":"20122013-660","numero":"274","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 17, derni\u00e8re phrase<\/p><p>Supprimer les mots :<\/p><p>auquel ils sont associ\u00e9s<\/p>","expose":"<p>Disposition de coordination avec l\u2019amendement visant \u00e0 supprimer l\u2019obligation de regroupement ou de subordination des \u00e9tablissements \u00e0 un EPSCP.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"M. Assouline, Mmes Blondin, Cartron, MM. Chiron, Courteau, Mme Lepage, M. Magner, Mme D. Michel, MM. Mirassou, Vincent, les membres du Groupe socialiste et apparent\u00e9s","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_274.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"2d86bc0e857f247e657dc83afef5db53","parlementaires":[{"parlementaire":"david-assouline"},{"parlementaire":"maryvonne-blondin"},{"parlementaire":"francoise-cartron"},{"parlementaire":"jacques-chiron"},{"parlementaire":"roland-courteau"},{"parlementaire":"claudine-lepage"},{"parlementaire":"jacques-bernard-magner"},{"parlementaire":"danielle-michel"},{"parlementaire":"jean-jacques-mirassou"},{"parlementaire":"maurice-vincent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/274"}},{"amendement":{"id":"66084","texteloi_id":"20122013-660","numero":"275","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 60, deuxi\u00e8me et derni\u00e8re phrases<\/p><p>R\u00e9diger ainsi ces phrases :<\/p><p>Le d\u00e9cret pr\u00e9voit les comp\u00e9tences mises en commun entre les \u00e9tablissements associ\u00e9s. En cas d\u2019association dans le cadre de la coordination territoriale pr\u00e9vue \u00e0 l\u2019article L. 718-3, les statuts des \u00e9tablissements associ\u00e9s et le contrat pr\u00e9voient les modalit\u00e9s d\u2019organisation et d\u2019exercice des comp\u00e9tences partag\u00e9es entre ces \u00e9tablissements.<\/p>","expose":"<p>L\u2019association entre \u00e9tablissements ne doit pas aboutir \u00e0 une subordination des \u00e9tablissements \u00e0 un EPSCP. Cet amendement tend \u00e0 garantir l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les \u00e9tablissements associ\u00e9s.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"M. Assouline, Mmes Blondin, Cartron, MM. Chiron, Courteau, Mme Lepage, M. Magner, Mme D. Michel, MM. Mirassou, Vincent, les membres du Groupe socialiste et apparent\u00e9s","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_275.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"cdcfb29c6665d7a109244c46f95c23d6","parlementaires":[{"parlementaire":"david-assouline"},{"parlementaire":"maryvonne-blondin"},{"parlementaire":"francoise-cartron"},{"parlementaire":"jacques-chiron"},{"parlementaire":"roland-courteau"},{"parlementaire":"claudine-lepage"},{"parlementaire":"jacques-bernard-magner"},{"parlementaire":"danielle-michel"},{"parlementaire":"jean-jacques-mirassou"},{"parlementaire":"maurice-vincent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/275"}},{"amendement":{"id":"66085","texteloi_id":"20122013-660","numero":"276","rectif":"0","sujet":"Article 65","ordre_article":1270,"sort":"Tombe","date":"2013-06-17","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 2<\/p><p>Apr\u00e8s les mots :<\/p><p>livre relatif \u00e0<\/p><p>r\u00e9diger ainsi la fin de cet alin\u00e9a :<\/p><p>la valorisation de la recherche en direction du monde \u00e9conomique, des structures associatives, des fondations reconnues d\u2019utilit\u00e9 publique et de la soci\u00e9t\u00e9 civile ;<\/p>","expose":"<p>Cet amendement vise \u00e0 substituer \u00e0 la possibilit\u00e9, ouverte par le projet de loi pour le gouvernement, de l\u00e9gif\u00e9rer par ordonnance pour cr\u00e9er un nouveau livre, dans le code de la recherche, consacr\u00e9 \u00e0 \u00ab l\u2019exercice des activit\u00e9s de transfert pour la cr\u00e9ation de valeur \u00e9conomique \u00bb, celle de l\u00e9gif\u00e9rer sur \u00ab la valorisation de la recherche \u00bb, notion plus large incluant non seulement le transfert vers le monde \u00e9conomique mais aussi la valorisation de la recherche \u00e0 destination des partenaire de la soci\u00e9t\u00e9 civile, des associations, ONG, fondations reconnues d\u2019utilit\u00e9 publique\u2026<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"M. Assouline, Mmes Blondin, Cartron, MM. Chiron, Courteau, Mme Lepage, M. Magner, Mme D. Michel, MM. Mirassou, Vincent, les membres du Groupe socialiste et apparent\u00e9s","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_276.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"1cdea792f713d8100520df761e73024f","parlementaires":[{"parlementaire":"david-assouline"},{"parlementaire":"maryvonne-blondin"},{"parlementaire":"francoise-cartron"},{"parlementaire":"jacques-chiron"},{"parlementaire":"roland-courteau"},{"parlementaire":"claudine-lepage"},{"parlementaire":"jacques-bernard-magner"},{"parlementaire":"danielle-michel"},{"parlementaire":"jean-jacques-mirassou"},{"parlementaire":"maurice-vincent"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/276"}},{"amendement":{"id":"66375","texteloi_id":"20122013-660","numero":"277","rectif":"1","sujet":"Article 20","ordre_article":390,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"Demande de retrait","texte":"<p>Alin\u00e9a 6<\/p><p>Apr\u00e8s le mot :<\/p><p>domaines<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>, droit, sciences politiques, \u00e9conomie et administration ; sciences et technologie ; lettres, langues, arts et sciences humaines et sociales ; sciences de la mer et du littoral ; \u00e9ducation physique et sportive<\/p>","expose":"<p>Cet amendement tend \u00e0 pr\u00e9ciser les grands domaines de formation, aux termes de la loi et \u00e0 faire en sorte que les \u00ab sciences de la mer et du littoral \u00bb ne soient pas oubli\u00e9es alors que ces formations sont labellis\u00e9es par le P\u00f4le Mer Bretagne et que l\u2019Institut universitaire europ\u00e9en de la Mer de Brest comporte une \u00e9cole doctorale forte de 200 doctorants.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Blondin, M. Marc, Mme Lepage","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_277.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"944864b5c5b14928b25bdacccd086f64","parlementaires":[{"parlementaire":"maryvonne-blondin"},{"parlementaire":"francois-marc"},{"parlementaire":"claudine-lepage"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/277"}},{"amendement":{"id":"66209","texteloi_id":"20122013-660","numero":"278","rectif":"1","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Ind\u00e9fini","date":"2013-06-18","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>L'article 38 pr\u00e9voit l'organisation de regroupements et de coop\u00e9rations entre \u00e9tablissements publics d'enseignement sup\u00e9rieur. Ce mouvement de fusion, de cr\u00e9ation de communaut\u00e9s et d'associations institue, d'une part, la multiplication des structures et engendrera, d'autre part, la naissance de 'monstres' universitaires, tout ceci au d\u00e9triment des plus petites structures qui se dilueront dans ces grands ensembles et qui perdront leur particularit\u00e9, voire leur efficacit\u00e9. Ainsi, cet amendement propose donc simplement de supprimer cet article.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"M. J.L. Dupont, les membres du Groupe Union des D\u00e9mocrates, Ind\u00e9pendants - Uc","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_278.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"acdc611142934c549b42a8f4552ed53d","parlementaires":[{"parlementaire":"jean-leonce-dupont"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/278"}},{"amendement":{"id":"66210","texteloi_id":"20122013-660","numero":"279","rectif":"1","sujet":"Article 39","ordre_article":670,"sort":"Ind\u00e9fini","date":"2013-06-18","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Amendement de cons\u00e9quence, en r\u00e9ponse \u00e0 l'amendement de suppression de l'article 38.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"M. J.L. Dupont, les membres du Groupe Union des D\u00e9mocrates, Ind\u00e9pendants - Uc","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_279.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"5c57ee57bc3204dab11937eeb3f2c68b","parlementaires":[{"parlementaire":"jean-leonce-dupont"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/279"}},{"amendement":{"id":"66211","texteloi_id":"20122013-660","numero":"280","rectif":"1","sujet":"Article 18","ordre_article":340,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-18","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 3, seconde phrase<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cette phrase :<\/p><p>L\u2019acc\u00e8s aux instituts universitaires de technologie des titulaires d\u2019un baccalaur\u00e9at technologique fait l\u2019objet d\u2019une proposition \u00e9labor\u00e9e par le conseil de l\u2019institut, concert\u00e9e avec le recteur et inscrite dans le contrat d\u2019objectifs et de moyens IUT-Universit\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 au contrat entre l'\u00e9tablissement et l'Etat.<\/p>","expose":"<p>Chaque IUT doit \u00eatre responsabilis\u00e9 sur l\u2019accueil des diff\u00e9rents publics, notamment des bacheliers technologiques, et sur la r\u00e9ussite des \u00e9tudiants. Cette responsabilit\u00e9 doit pouvoir s\u2019exercer dans le cadre d\u2019un dialogue avec les recteurs d\u2019acad\u00e9mie et dans le cadre d\u2019une r\u00e9gulation nationale des objectifs et des moyens des IUT. Cette m\u00e9thode permet ainsi de r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019ambition du projet de loi de favoriser le recrutement des bacheliers technologiques en IUT tout en contextualisant de recrutement selon les viviers de candidats par sp\u00e9cialit\u00e9 de DUT et par r\u00e9gion. Elle permet aussi de travailler en partenariat avec les rectorats et les lyc\u00e9es sur l\u2019indispensable \u00e9volution du vivier de candidats bacheliers technologiques dans les IUT.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"M. J.L. Dupont, Mme L\u00e9tard, les membres du Groupe Union des D\u00e9mocrates, Ind\u00e9pendants - Uc","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_280.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"131bed002e1647867d68c02e739bd908","parlementaires":[{"parlementaire":"jean-leonce-dupont"},{"parlementaire":"valerie-letard"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/280"}},{"amendement":{"id":"66212","texteloi_id":"20122013-660","numero":"281","rectif":"1","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Ind\u00e9fini","date":"2013-06-18","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 23, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Remplacer le mot :<\/p><p>absolue<\/p><p>par le mot :<\/p><p>qualifi\u00e9e<\/p>","expose":"<p>La majorit\u00e9 qualifi\u00e9e est de nature \u00e0 garantir une meilleure repr\u00e9sentation des \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur dans le cadre des coop\u00e9rations et regroupement d\u2019\u00e9tablissements pr\u00e9vus par le projet de loi, de sorte \u00e0 ce que chacun de ces \u00e9tablissements puissent prendre pleinement part aux d\u00e9cisions.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme L\u00e9tard, M. J.L. Dupont, les membres du Groupe Union des D\u00e9mocrates, Ind\u00e9pendants - Uc","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_281.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"d39d7e64d8a59a87da0e5d83df35265b","parlementaires":[{"parlementaire":"valerie-letard"},{"parlementaire":"jean-leonce-dupont"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/281"}},{"amendement":{"id":"66213","texteloi_id":"20122013-660","numero":"282","rectif":"1","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Ind\u00e9fini","date":"2013-06-18","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 32, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Remplacer le mot :<\/p><p>simple<\/p><p>par le mot :<\/p><p>qualifi\u00e9e<\/p>","expose":"<p>La majorit\u00e9 qualifi\u00e9e est de nature \u00e0 garantir une meilleure repr\u00e9sentation des \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur dans le cadre des modifications de statuts de la communaut\u00e9 d'universit\u00e9s et \u00e9tablissements pr\u00e9vus par le projet de loi. De cette mani\u00e8re, chaque \u00e9tablissement a un poids renforc\u00e9 et ne se fera pas imposer des d\u00e9cisions prises par d'autres membres de la communaut\u00e9.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme L\u00e9tard, M. J.L. Dupont, les membres du Groupe Union des D\u00e9mocrates, Ind\u00e9pendants - Uc","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_282.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"44f916a775c58b89d64d9c692d25069f","parlementaires":[{"parlementaire":"valerie-letard"},{"parlementaire":"jean-leonce-dupont"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/282"}},{"amendement":{"id":"66092","texteloi_id":"20122013-660","numero":"283","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Ind\u00e9fini","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 60<\/p><p>I. \u2013 Premi\u00e8re phrase<\/p><p>Remplacer le mot :<\/p><p>auxquels<\/p><p>par les mots :<\/p><p>avec lesquels<\/p><p>II. \u2013 Deuxi\u00e8me phrase<\/p><p>Supprimer les mots :<\/p><p>l\u2019\u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel et<\/p><p>et le mot :<\/p><p>lui<\/p><p>III. \u2013 Derni\u00e8re phrase<\/p><p>a) Remplacer les mots :<\/p><p>d\u2019association \u00e0 un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel<\/p><p>par les mots :<\/p><p>d\u2019universit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9rale associant des \u00e9tablissements ou organismes publics ou priv\u00e9s concourant aux missions du service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur ou de la recherche associ\u00e9s<\/p><p>b) Supprimer les mots :<\/p><p>de l\u2019\u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel et du ou<\/p>","expose":"<p>L\u2019association entre des \u00e9tablissements ou organismes publics ou priv\u00e9s concourant aux missions du service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur ou de la recherche ne doit pas conduire \u00e0 subordonner les \u00e9tablissements associ\u00e9s \u00e0 un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel. Les auteurs de cet amendement proposent que l\u2019association soit fond\u00e9e sur une d\u00e9marche garantissant leur \u00e9galit\u00e9 pour assurer un regroupement des \u00e9tablissements de nature conf\u00e9d\u00e9rale.<\/p>","signataires":"Mme L\u00e9tard","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_283.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"4576d1f3eb98916531632236d5d9b367","parlementaires":[{"parlementaire":"valerie-letard"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/283"}},{"amendement":{"id":"66214","texteloi_id":"20122013-660","numero":"285","rectif":"1","sujet":"Article 7","ordre_article":110,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-18","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 3<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cet alin\u00e9a :<\/p><p>\u00ab Il s'attache en particulier \u00e0 d\u00e9velopper, lorsque les domaines scientifiques le permettent, le transfert des r\u00e9sultats obtenus vers les secteurs socio-\u00e9conomiques. Il d\u00e9veloppe une capacit\u00e9 d'expertise et d'appui aux politiques publiques men\u00e9es pour r\u00e9pondre aux grands d\u00e9fis soci\u00e9taux. \u00bb ;<\/p>","expose":"<p>Cet amendement a pour objet de reprendre la r\u00e9daction initiale de cet alin\u00e9a relatif aux missions de l'enseignement sup\u00e9rieur en mati\u00e8re de valorisation de la recherche qui apparait plus volontariste. Cette r\u00e9daction est aussi plus r\u00e9aliste quant \u00e0 ses missions.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme L\u00e9tard, M. J.L. Dupont, les membres du Groupe Union des D\u00e9mocrates, Ind\u00e9pendants - Uc","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_285.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"fa245ccbbbbc7264e461bc17bc8c78ff","parlementaires":[{"parlementaire":"valerie-letard"},{"parlementaire":"jean-leonce-dupont"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/285"}},{"amendement":{"id":"66434","texteloi_id":"20122013-660","numero":"286","rectif":"2","sujet":"Article 5","ordre_article":80,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-20","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 3, seconde phrase<\/p><p>Apr\u00e8s le mot :<\/p><p>technologie<\/p><p>Ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>, lorsque celui-ci est possible<\/p>","expose":"<p>Cet amendement a pour objet de reprendre la r\u00e9daction initiale de cet alin\u00e9a relatif aux missions de l'enseignement sup\u00e9rieur. La cons\u00e9cration de celle de transfert des r\u00e9sultats de la recherche doit \u00eatre volontariste et r\u00e9aliste.<\/p>","signataires":"Mme L\u00e9tard, M. J.L. Dupont, les membres du Groupe Union des D\u00e9mocrates, Ind\u00e9pendants - Uc","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_286.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"73b72af1b1cf02dcc35d55d42c60e92f","parlementaires":[{"parlementaire":"valerie-letard"},{"parlementaire":"jean-leonce-dupont"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/286"}},{"amendement":{"id":"66435","texteloi_id":"20122013-660","numero":"287","rectif":"2","sujet":"Article 10","ordre_article":150,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-20","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>R\u00e9diger ainsi cet article :<\/p><p>L'article L. 111-1 du code de la recherche est ainsi modifi\u00e9 :<\/p><p>1\u00b0 Les mots : \u00ab des r\u00e9sultats de la recherche \u00bb sont remplac\u00e9s par les mots : \u00ab et au transfert des r\u00e9sultats de la recherche vers les secteurs socio-\u00e9conomiques \u00bb ;<\/p><p>2\u00b0 Les mots : \u00ab l'information scientifique \u00bb sont remplac\u00e9s par les mots : \u00ab la culture scientifique, technique et industrielle \u00bb.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement a pour objet de reprendre la r\u00e9daction initiale de l'article 10. Il est propos\u00e9 que la valorisation des r\u00e9sultats de la recherche soit accompagn\u00e9e d'un transfert de ceux-ci vers les secteurs socio-\u00e9conomiques.<\/p>","signataires":"Mme L\u00e9tard, M. J.L. Dupont, les membres du Groupe Union des D\u00e9mocrates, Ind\u00e9pendants - Uc","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_287.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"229f35eb34b0a13b93617cc727c499c5","parlementaires":[{"parlementaire":"valerie-letard"},{"parlementaire":"jean-leonce-dupont"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/287"}},{"amendement":{"id":"66436","texteloi_id":"20122013-660","numero":"288","rectif":"2","sujet":"Article 15 quater","ordre_article":270,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-20","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 4<\/p><p>Compl\u00e9ter cet alin\u00e9a par les mots :<\/p><p>, l'administration publique ou l'association ou tout autre organisme d'accueil<\/p>","expose":"<p>L'article 15 quater qui donne une d\u00e9finition l\u00e9gale du stage en milieu professionnel a \u00e9t\u00e9 introduit \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale par un amendement du gouvernement. Son dernier alin\u00e9a rappelle l\u2019interdiction d\u2019utiliser des stagiaires sur des postes permanents dans un r\u00f4le de simple rempla\u00e7ant. M\u00eame si cette interdiction fait l'objet d'une jursprudence cons\u00e9quente, cet amendement pr\u00e9voit de bien la pr\u00e9voir pour l'ensemble des structures accueillants des stagiaires, y compris l'administration publique ou toute autre structure associative.<\/p><p>Il r\u00e9pond par ailleurs \u00e0 l'article 15 quinquies du pr\u00e9sent projet de loi qui \u00e9largit la gratification obligatoire pour tout stage \u00e0 tous les organismes d'accueil : administration publique (\u00c9tat, collectivit\u00e9s territoriales, fonction publique hospitali\u00e8re), structures associatives, etc, et pas seulement aux entreprises.<\/p>","signataires":"Mme L\u00e9tard, M. J.L. Dupont, les membres du Groupe Union des D\u00e9mocrates, Ind\u00e9pendants - Uc","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_288.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"be1aee53f5b5d7b1efe8b5ca1cd82f2f","parlementaires":[{"parlementaire":"valerie-letard"},{"parlementaire":"jean-leonce-dupont"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/288"}},{"amendement":{"id":"66218","texteloi_id":"20122013-660","numero":"289","rectif":"1","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 14 A","ordre_article":221,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-18","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 14 A<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Le titre pr\u00e9liminaire du livre IV de la deuxi\u00e8me partie du code de l\u2019\u00e9ducation est compl\u00e9t\u00e9 par un article L. 401-... ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Art. L. 401-... \u2013 Afin de favoriser une plus grande \u00e9quit\u00e9 sociale dans l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, des conventions, pilot\u00e9es sous l\u2019\u00e9gide du recteur d\u2019acad\u00e9mie, organisent la mise en r\u00e9seau d\u2019\u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de lyc\u00e9es et de coll\u00e8ges pour mettre en \u0153uvre des actions coordonn\u00e9es de tutorat et d\u2019accompagnement. \u00bb<\/p>","expose":"<p>L\u2019objectif de cet amendement est de p\u00e9renniser les \u00ab cord\u00e9es de la r\u00e9ussite \u00bb, dispositif souple, peu couteux et qui a fait ses preuves.<\/p><p>En effet, lanc\u00e9es en novembre 2008 par la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche et la secr\u00e9taire d\u2019Etat en charge de la politique de la ville, elles visent \u00e0 introduire une plus grande \u00e9quit\u00e9 sociale dans l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019enseignement sup\u00e9rieur. Certes, de nombreuses initiatives anciennes existaient d\u00e9j\u00e0 mais les cord\u00e9es de la r\u00e9ussite ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues comme une d\u00e9marche politique unificatrice et mutualisant toutes les bonnes pratiques.<\/p><p>En suscitant la mise en r\u00e9seau d\u2019\u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de lyc\u00e9es et de coll\u00e8ges, par des actions coordonn\u00e9es de tutorat et d\u2019accompagnement, les cord\u00e9es de la r\u00e9ussite visent \u00e0 d\u00e9velopper l\u2019ambition et la r\u00e9ussite scolaire des jeunes qui, en raison de leur origine sociale ou territoriale, brident leur ambition scolaire ou ne disposent pas de toutes les cl\u00e9s pour s\u2019engager avec succ\u00e8s dans une formation longue. Elles proposent des actions diversifi\u00e9es et structurantes telles que le tutorat, un accompagnement culturel et des rencontres avec des chefs d\u2019entreprises.<\/p><p>D\u00e9sormais 326 cord\u00e9es op\u00e8rent sur tout le territoire. L\u2019objectif de 300 cord\u00e9es annonc\u00e9 lors du Comit\u00e9 interminist\u00e9riel des Villes du 18 f\u00e9vrier 2001 a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9. Dans l\u2019ensemble des acad\u00e9mies, on compte aujourd\u2019hui plus de 2000 \u00e9tablissements scolaires et pr\u00e8s de 50 000 coll\u00e9giens et lyc\u00e9ens concern\u00e9s.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme L\u00e9tard, M. J.L. Dupont, les membres du Groupe Union des D\u00e9mocrates, Ind\u00e9pendants - Uc","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_289.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"665e488ff0c78be53f284c31ede007cf","parlementaires":[{"parlementaire":"valerie-letard"},{"parlementaire":"jean-leonce-dupont"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/289"}},{"amendement":{"id":"66219","texteloi_id":"20122013-660","numero":"290","rectif":"1","sujet":"Article 26","ordre_article":490,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-18","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>I. - Alin\u00e9a 9, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Supprimer les mots :<\/p><p>, \u00e0 l'exception des personnalit\u00e9s d\u00e9sign\u00e9es au titre du 5\u00b0 du pr\u00e9sent II,<\/p><p>II. - Alin\u00e9a 13<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>\u00ab d\u00e9sign\u00e9es apr\u00e8s un appel public \u00e0 candidatures par les membres \u00e9lus du conseil et les personnalit\u00e9s d\u00e9sign\u00e9es aux 2\u00b0 et 3\u00b0 \u00bb<\/p><p>par les mots :<\/p><p>\u00ab d\u00e9sign\u00e9es sur proposition des organisations repr\u00e9sentatives d\u2019employeurs et de salari\u00e9s \u00bb<\/p>","expose":"<p>Les repr\u00e9sentants du monde \u00e9conomique doivent avoir l\u2019assurance de participer au processus de d\u00e9signation du Pr\u00e9sident de l\u2019universit\u00e9 d\u00e8s la premi\u00e8re r\u00e9union du CA, le cas \u00e9ch\u00e9ant. Ils pourront d\u00e9sormais contribuer aux d\u00e9cisions du conseil d\u2019administration avec voix d\u00e9lib\u00e9rative. C\u2019est la raison pour laquelle, ils ne peuvent \u00eatre d\u00e9sign\u00e9s par des membres \u00e9lus du conseil et doivent conserver toutes les pr\u00e9rogatives li\u00e9es \u00e0 la sp\u00e9cificit\u00e9 de leur mandat.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme L\u00e9tard, M. J.L. Dupont, les membres du Groupe Union des D\u00e9mocrates, Ind\u00e9pendants - Uc","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_290.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"4b565231376f22be5798993ef496dc56","parlementaires":[{"parlementaire":"valerie-letard"},{"parlementaire":"jean-leonce-dupont"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/290"}},{"amendement":{"id":"66220","texteloi_id":"20122013-660","numero":"291","rectif":"1","sujet":"Article 26","ordre_article":490,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-18","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9as 13 \u00e0 18<\/p><p>Remplacer ces alin\u00e9as par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab 4\u00b0 Au moins quatre repr\u00e9sentants du monde \u00e9conomique et social, dont au moins un cadre dirigeant ou chef d\u2019entreprise, un repr\u00e9sentant des organisations repr\u00e9sentatives des salari\u00e9s, et un repr\u00e9sentant d\u2019une entreprise employant moins de cinq cents salari\u00e9, d\u00e9sign\u00e9es par la commission paritaire r\u00e9gionale interprofessionnelle de l\u2019emploi. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Il convient, comme dans l\u2019actuelle gouvernance des universit\u00e9s que les acteurs du secteur \u00e9conomique, et pr\u00e9cis\u00e9ment des chefs d\u2019entreprise, puissent participer aux conseils d\u2019administration des universit\u00e9s et soient d\u00e9sign\u00e9s par la commission paritaire r\u00e9gionale interprofessionnelle de l\u2019emploi.<\/p><p>La mobilisation des milieux \u00e9conomiques autour des universit\u00e9s ne peut se faire que par le soutien direct des entreprises pour accompagner l\u2019\u00e9laboration de projets et la valorisation des transferts technologiques, contribuer au rayonnement national et international des \u00e9tablissements et de leurs \u00e9quipes, faciliter la r\u00e9ussite et l\u2019insertion professionnelles des \u00e9tudiants qui seront pour plus des deux tiers, leurs futurs collaborateurs.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme L\u00e9tard, M. J.L. Dupont, les membres du Groupe Union des D\u00e9mocrates, Ind\u00e9pendants - Uc","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_291.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"5c0f471e3ef9e36803979668c90d0fcf","parlementaires":[{"parlementaire":"valerie-letard"},{"parlementaire":"jean-leonce-dupont"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/291"}},{"amendement":{"id":"66221","texteloi_id":"20122013-660","numero":"292","rectif":"1","sujet":"Article 15 bis","ordre_article":250,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-18","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Compl\u00e9ter cet article par deux alin\u00e9as ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>...\u00b0 Le dernier alin\u00e9a est compl\u00e9t\u00e9 par deux phrases ainsi r\u00e9dig\u00e9es :<\/p><p>\u00ab Les statistiques comportant les taux d'insertion professionnelle des \u00e9tudiants, un et deux ans apr\u00e8s l'obtention de leur dipl\u00f4me, sont rendues publiques. Chaque \u00e9l\u00e8ve en est obligatoirement inform\u00e9 en amont de son orientation dans un nouveau cycle ou une formation sup\u00e9rieure. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Le bureau d'aide \u00e0 l'insertion professionnelle des \u00e9tudiants d\u00e9finit \u00e0 l'article L. 611-5 du code de l'\u00e9ducation a l'obligation de publier chaque ann\u00e9e un rapport au conseil des \u00e9tudes et de la vie universitaire sur le nombre et la qualit\u00e9 des stages effectu\u00e9s par les \u00e9tudiants, ainsi que sur leur insertion professionnelle. N\u00e9anmoins, les chiffres sur les taux d'insertion professionnelle sont encore difficiles d'acc\u00e8s et rarement juste.<\/p><p>Cet amendement propose de rendre public les taux d'insertion professionnelle des \u00e9tudiants, un et deux apr\u00e8s leur sortie de l'universit\u00e9. L'information de chacun doit permettre une meilleure orientation des \u00e9tudiants et une meilleure ad\u00e9quation entre formation et r\u00e9alit\u00e9 de l'emploi.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"M. J.L. Dupont, Mme L\u00e9tard, les membres du Groupe Union des D\u00e9mocrates, Ind\u00e9pendants - Uc","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_292.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"e36103bd258b4f9b382348b6ef031600","parlementaires":[{"parlementaire":"jean-leonce-dupont"},{"parlementaire":"valerie-letard"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/292"}},{"amendement":{"id":"66222","texteloi_id":"20122013-660","numero":"293","rectif":"1","sujet":"Article 16 bis","ordre_article":310,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-18","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p><u>Avant<\/u>l'alin\u00e9a 1<\/p><p>Ins\u00e9rer un paragraphe ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>... - Au dernier alin\u00e9a de l'article L. 612-1 du code de l'\u00e9ducation, apr\u00e8s les mots : \u00ab des indicateurs \u00bb, sont ins\u00e9r\u00e9s les mots : \u00ab d'inscription des \u00e9tudiants dans toutes les formations dispens\u00e9es, \u00bb.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement a pour objet d'\u00e9tendre le champ des statistiques produites par les \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur. Celles-ci devront en effet comporter \u00e9galement des \u00e9valuations sur le niveau des inscriptions des \u00e9tudiants dans les diff\u00e9rentes formations dispens\u00e9es par les \u00e9tablissements. On constate de plus en plus de formations d\u00e9sert\u00e9es par les \u00e9tudiants, ou faussement maintenues par des inscriptions de &quot;confort&quot;, notamment d'\u00e9tudiants \u00e9trangers. Cela n'est pas acceptable, en particulier \u00e0 un moment o\u00f9 les universit\u00e9s font face \u00e0 des difficult\u00e9s financi\u00e8res ; c'est pourquoi il est propos\u00e9 de rendre r\u00e9ellement publics les chiffres des taux d'inscriptions.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"M. J.L. Dupont, Mme L\u00e9tard, les membres du Groupe Union des D\u00e9mocrates, Ind\u00e9pendants - Uc","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_293.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"054f67fb61ef2aae6f005cf61c14a9bb","parlementaires":[{"parlementaire":"jean-leonce-dupont"},{"parlementaire":"valerie-letard"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/293"}},{"amendement":{"id":"66376","texteloi_id":"20122013-660","numero":"294","rectif":"2","sujet":"Article 2","ordre_article":20,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>R\u00e9diger ainsi cet article :<\/p><p>Le II de l'article L.121-3 du m\u00eame code est ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab La langue de l'enseignement des examens et des concours, ainsi que des th\u00e8ses et m\u00e9moires dans les \u00e9tablissements publics et priv\u00e9s d'enseignement est le fran\u00e7ais. Des exceptions peuvent \u00eatre justifi\u00e9es :<\/p><p>\u00ab 1\u00b0 Pour les \u00e9tudiants non francophones, qui peuvent recevoir un enseignement en langue \u00e9trang\u00e8re, \u00e0 condition de suivre aussi un enseignement de la langue et de la culture fran\u00e7aise. Leur niveau de ma\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise est \u00e9valu\u00e9 pour l'obtention du dipl\u00f4me.<\/p><p>\u00ab 2\u00b0 Pour les \u00e9tudiants francophones :<\/p><p>\u00ab a) Par les n\u00e9cessit\u00e9s de l'enseignement des langues et cultures r\u00e9gionales ou \u00e9trang\u00e8res ;<\/p><p>\u00ab b) Lorsque les enseignants sont des professeurs associ\u00e9s, invit\u00e9s ou \u00e9trangers ;<\/p><p>\u00ab c) Par des n\u00e9cessit\u00e9s p\u00e9dagogiques, lorsque les enseignements sont dispens\u00e9s dans le cadre d'un accord avec une institution \u00e9trang\u00e8re ou internationale tel que pr\u00e9vu \u00e0 l'article 123-7 ou dans le cadre d'un programme europ\u00e9en ;<\/p><p>\u00ab d) Par le d\u00e9veloppement de cursus et dipl\u00f4mes transfrontaliers multilingues.<\/p><p>\u00ab Pour ces \u00e9tudiants, les exceptions ne peuvent porter sur plus de la moiti\u00e9 des enseignements.<\/p><p>\u00ab L'accr\u00e9ditation concernant ces formations fixe le pourcentage des enseignements \u00e0 dispenser en langue fran\u00e7aise.<\/p><p>\u00ab Le ministre responsable de l'usage de la langue fran\u00e7aise est imm\u00e9diatement inform\u00e9 des exceptions accord\u00e9es et de la raison de ces d\u00e9rogations. \u00bb<\/p>","expose":"<p>La France fixe comme objectif d'accueillir de nombreux \u00e9tablissements \u00e9trangers<\/p><p>S'ils ne sont pas francophones et qu'ils souhaitent suivre leur formation en langue \u00e9trang\u00e8re, cet enseignement peut leur \u00eatre propos\u00e9 \u00e0 condition qu'ils suivent aussi un enseignement de langue et culture fran\u00e7aise.<\/p><p>Pour les francophones, les exceptions d\u00e9j\u00e0 admises par la loi Toubon sont rappel\u00e9es. Elles peuvent \u00eatre \u00e9largies mais il n'est pas autoris\u00e9 d'assurer la majorit\u00e9 des enseignements en langue \u00e9trang\u00e8re.<\/p><p>Il s'agit ainsi de prot\u00e9ger la diversit\u00e9 linguistique, coeur de la diversit\u00e9 culturelle.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"M. Legendre, Mme Primas, MM. Gilles, Bordier, Savin, Mme M\u00e9lot, MM. Leleux, B. Fournier, Dufaut, Bas, G. Bailly, P. Andr\u00e9, Mme Cayeux, MM. de Legge, D. Laurent, Lam\u00e9nie, Houel, Houpert, Gournac, J. Gautier, Gaillard, Frassa, Fleming, Ferrand, Mme Farreyrol, MM. Dulait, Doublet, Mme Debr\u00e9, MM. Dallier, Cardoux, C\u00e9sar, Trucy, Mme Sittler, MM. Savary, Retailleau, Pinton, Milon, Mayet, P. Leroy","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_294.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"8df23b94ba64bf65fe0b93532be47f9c","parlementaires":[{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"bruno-gilles"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"philippe-bas"},{"parlementaire":"gerard-bailly"},{"parlementaire":"pierre-andre"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"dominique-de-legge"},{"parlementaire":"daniel-laurent"},{"parlementaire":"marc-lamenie"},{"parlementaire":"michel-houel"},{"parlementaire":"alain-houpert"},{"parlementaire":"alain-gournac"},{"parlementaire":"jacques-gautier"},{"parlementaire":"yann-gaillard"},{"parlementaire":"christophe-andre-frassa"},{"parlementaire":"louis-constant-fleming"},{"parlementaire":"andre-ferrand"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"andre-dulait"},{"parlementaire":"michel-doublet"},{"parlementaire":"isabelle-debre"},{"parlementaire":"philippe-dallier"},{"parlementaire":"jean-noel-cardoux"},{"parlementaire":"gerard-cesar"},{"parlementaire":"francois-trucy"},{"parlementaire":"esther-sittler"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"},{"parlementaire":"bruno-retailleau"},{"parlementaire":"louis-pinton"},{"parlementaire":"alain-milon"},{"parlementaire":"jean-francois-mayet"},{"parlementaire":"philippe-leroy"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/294"}},{"amendement":{"id":"66103","texteloi_id":"20122013-660","numero":"295","rectif":"0","sujet":"Article 2 bis","ordre_article":40,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>I. \u2013 Remplacer les mots :<\/p><p>Dans un d\u00e9lai de trois ans<\/p><p>par les mots :<\/p><p>Dans un d\u00e9lai de deux ans<\/p><p>II. \u2013 Compl\u00e9ter cet article par les mots :<\/p><p>et plus g\u00e9n\u00e9ralement sur l\u2019apprentissage des langues dans l\u2019\u00e9ducation et l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et sur l\u2019enseignement du et en fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9tranger<\/p>","expose":"<p>Une \u00e9tude d\u2019impact doit pouvoir \u00eatre transmise au parlement dans un d\u00e9lai ramen\u00e9 -comme en 1<sup>\u00e8re <\/sup>lecture- \u00e0 deux ans afin de pouvoir corriger, si n\u00e9cessaire, la mise en \u0153uvre exp\u00e9rimentale de l\u2019introduction sous conditions de l\u2019enseignement de certaines mati\u00e8res en langue \u00e9trang\u00e8re.<\/p><p>Il nous faut connaitre ces donn\u00e9es \u00e0 des fins d\u2019efficacit\u00e9 et de promotion de la francophonie.<\/p>","signataires":"Mme M. Andr\u00e9","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_295.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"802f7ed16b55e06cb4b42f84a1226061","parlementaires":[{"parlementaire":"michele-andre"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/295"}},{"amendement":{"id":"66104","texteloi_id":"20122013-660","numero":"296","rectif":"0","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 15 quater","ordre_article":271,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l'article 15 quater<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Les titulaires de stages en entreprise tels que d\u00e9finis par l'article L. 612-8 du code de l'\u00e9ducation b\u00e9n\u00e9ficient du m\u00eame droit au cong\u00e9 que les salari\u00e9s vis\u00e9 aux articles L. 3141-1 \u00e0 L. 3141-11 du code du travail.<\/p>","expose":"<p>Le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 faire b\u00e9n\u00e9ficier aux stagiaires du m\u00eame droit au cong\u00e9 que les salari\u00e9s et les apprentis.<\/p>","signataires":"Mme Lienemann","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_296.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"9524c8011d0600296cebe86f4aa2247d","parlementaires":[{"parlementaire":"marie-noelle-lienemann"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/296"}},{"amendement":{"id":"66377","texteloi_id":"20122013-660","numero":"297","rectif":"2","sujet":"Article 2","ordre_article":20,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 7<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cet alin\u00e9a :<\/p><p>\u00ab \ufeffLes \u00e9tudiants \u00e9trangers b\u00e9n\u00e9ficiant de formations en langue \u00e9trang\u00e8re suivent un enseignement de la langue fran\u00e7aise lorsqu'ils ne justifient pas d'une connaissance suffisante de celle-ci. Leur niveau de ma\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise, \u00e9valu\u00e9 lors d'une \u00e9preuve sp\u00e9cifique, est pris en compte pour l\u2019obtention du dipl\u00f4me. \u00bb<\/p>","expose":"<p>L'attractivit\u00e9 des universit\u00e9s fran\u00e7aises ne d\u00e9pend pas uniquement de la mise en place de formations en langue \u00e9trang\u00e8re. Les \u00e9tudiants \u00e9trangers sont principalement attir\u00e9s par l'apprentissage de langue et de la culture fran\u00e7aises.<\/p><p>Ainsi, cet amendement propose de pr\u00e9ciser que, pour l'obtention du dipl\u00f4me pr\u00e9par\u00e9, les \u00e9tudiants \u00e9trangers sont soumis \u00e0 une \u00e9preuve sp\u00e9cifique sanctionnant leur niveau de ma\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise.<\/p><p>En outre, il ne nous semble pas n\u00e9cessaire de d\u00e9livrer un enseignement sp\u00e9cifique de la culture fran\u00e7aise, les \u00e9tudiants \u00e9trangers \u00e9tant au contact de celle-ci lorsqu'ils suivent des enseignements en fran\u00e7ais, lors de leurs sorties personnelles et culturelles, lors de leur s\u00e9jour en France.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. Chev\u00e8nement, Alfonsi, Barbier, Baylet, Bertrand, C. Bourquin, Collin, Collombat, Fortassin, Hue, Mme Laborde, MM. Mazars, M\u00e9zard, Plancade, Requier, Tropeano, Vall, Vendasi","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_297.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"6fad4e61e5fffcc0613e401bb79083c6","parlementaires":[{"parlementaire":"jean-pierre-chevenement"},{"parlementaire":"nicolas-alfonsi"},{"parlementaire":"gilbert-barbier"},{"parlementaire":"jean-michel-baylet"},{"parlementaire":"alain-bertrand"},{"parlementaire":"christian-bourquin"},{"parlementaire":"yvon-collin"},{"parlementaire":"pierre-yves-collombat"},{"parlementaire":"francois-fortassin"},{"parlementaire":"robert-hue"},{"parlementaire":"francoise-laborde"},{"parlementaire":"stephane-mazars"},{"parlementaire":"jacques-mezard"},{"parlementaire":"jean-pierre-plancade"},{"parlementaire":"jean-claude-requier"},{"parlementaire":"robert-tropeano"},{"parlementaire":"raymond-vall"},{"parlementaire":"francois-vendasi"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/297"}},{"amendement":{"id":"66378","texteloi_id":"20122013-660","numero":"298","rectif":"1","sujet":"Article 25","ordre_article":480,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 5<\/p><p>Remplacer cet alin\u00e9a par deux alin\u00e9as ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>3\u00b0 La derni\u00e8re phrase du 1\u00b0 est ainsi r\u00e9dig\u00e9e :<\/p><p>\u00ab Il pr\u00e9side \u00e9galement le conseil acad\u00e9mique ou d\u00e9l\u00e8gue sa pr\u00e9sidence. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Le projet de loi dans sa r\u00e9daction actuelle cr\u00e9e un risque de dyarchie susceptible de blocages au sein des universit\u00e9s. Le pr\u00e9sident d'universit\u00e9 doit \u00eatre en mesure de diriger l'\u00e9tablissement.<\/p><p>S'il est pr\u00e9vu que les statuts d\u00e9terminent les modalit\u00e9s de d\u00e9signation du pr\u00e9sident du conseil acad\u00e9mique et peuvent confier la pr\u00e9sidence de ce conseil au pr\u00e9sident d'universit\u00e9, cette disposition ne pr\u00e9sente pas les garanties n\u00e9cessaires pour contrer les blocages institutionnels.<\/p><p>Toutefois, le pr\u00e9sident d'universit\u00e9 pourra d\u00e9cider de d\u00e9l\u00e9guer la pr\u00e9sidence du conseil acad\u00e9mique.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. Chev\u00e8nement, M\u00e9zard, Alfonsi, Barbier, Baylet, Bertrand, C. Bourquin, Collin, Collombat, Fortassin, Hue, Mme Laborde, MM. Mazars, Plancade, Requier, Tropeano, Vall, Vendasi","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_298.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"42942d95f0f9c60689f0730c8891db94","parlementaires":[{"parlementaire":"jean-pierre-chevenement"},{"parlementaire":"jacques-mezard"},{"parlementaire":"nicolas-alfonsi"},{"parlementaire":"gilbert-barbier"},{"parlementaire":"jean-michel-baylet"},{"parlementaire":"alain-bertrand"},{"parlementaire":"christian-bourquin"},{"parlementaire":"yvon-collin"},{"parlementaire":"pierre-yves-collombat"},{"parlementaire":"francois-fortassin"},{"parlementaire":"robert-hue"},{"parlementaire":"francoise-laborde"},{"parlementaire":"stephane-mazars"},{"parlementaire":"jean-pierre-plancade"},{"parlementaire":"jean-claude-requier"},{"parlementaire":"robert-tropeano"},{"parlementaire":"raymond-vall"},{"parlementaire":"francois-vendasi"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/298"}},{"amendement":{"id":"66379","texteloi_id":"20122013-660","numero":"299","rectif":"1","sujet":"Article 27","ordre_article":510,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 5<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cet alin\u00e9a :<\/p><p>\u00ab Les statuts de l'universit\u00e9 pr\u00e9voient les modalit\u00e9s de d\u00e9signation du vice-pr\u00e9sident \u00e9tudiant. Le pr\u00e9sident du conseil acad\u00e9mique pr\u00e9side la commission de la formation et la commission de la recherche.<\/p>","expose":"<p>Amendement de coordination avec l'amendement qui confie la pr\u00e9sidence du conseil acad\u00e9mique au pr\u00e9sident de l'universit\u00e9.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"MM. Chev\u00e8nement, M\u00e9zard, Alfonsi, Barbier, Baylet, Bertrand, C. Bourquin, Collin, Collombat, Fortassin, Hue, Mme Laborde, MM. Mazars, Plancade, Requier, Tropeano, Vall, Vendasi","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_299.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"3d79e08ff029cbf15353e0688f415d8e","parlementaires":[{"parlementaire":"jean-pierre-chevenement"},{"parlementaire":"jacques-mezard"},{"parlementaire":"nicolas-alfonsi"},{"parlementaire":"gilbert-barbier"},{"parlementaire":"jean-michel-baylet"},{"parlementaire":"alain-bertrand"},{"parlementaire":"christian-bourquin"},{"parlementaire":"yvon-collin"},{"parlementaire":"pierre-yves-collombat"},{"parlementaire":"francois-fortassin"},{"parlementaire":"robert-hue"},{"parlementaire":"francoise-laborde"},{"parlementaire":"stephane-mazars"},{"parlementaire":"jean-pierre-plancade"},{"parlementaire":"jean-claude-requier"},{"parlementaire":"robert-tropeano"},{"parlementaire":"raymond-vall"},{"parlementaire":"francois-vendasi"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/299"}},{"amendement":{"id":"66380","texteloi_id":"20122013-660","numero":"300","rectif":"1","sujet":"Article 26","ordre_article":490,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 6<\/p><p>Supprimer cet alin\u00e9a.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement a pour objet de r\u00e9duire le poids de la repr\u00e9sentation des \u00e9tudiants au sein du conseil d'administration.<\/p><p>Si la pr\u00e9sence d'\u00e9tudiants est n\u00e9cessaire au sein de ce conseil strat\u00e9gique, leur repr\u00e9sentation au sein du conseil acad\u00e9mique garantit la prise en compte de leurs pr\u00e9occupations.<\/p><p>Il est donc propos\u00e9 de conserver le nombre actuel des repr\u00e9sentants d'\u00e9tudiants au conseil d'administration.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. M\u00e9zard, Alfonsi, Barbier, Baylet, Bertrand, C. Bourquin, Chev\u00e8nement, Collin, Collombat, Fortassin, Hue, Mazars, Plancade, Requier, Tropeano, Vall, Vendasi","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_300.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"a34daaab7690c52f6f1a4df29713b044","parlementaires":[{"parlementaire":"jacques-mezard"},{"parlementaire":"nicolas-alfonsi"},{"parlementaire":"gilbert-barbier"},{"parlementaire":"jean-michel-baylet"},{"parlementaire":"alain-bertrand"},{"parlementaire":"christian-bourquin"},{"parlementaire":"jean-pierre-chevenement"},{"parlementaire":"yvon-collin"},{"parlementaire":"pierre-yves-collombat"},{"parlementaire":"francois-fortassin"},{"parlementaire":"robert-hue"},{"parlementaire":"stephane-mazars"},{"parlementaire":"jean-pierre-plancade"},{"parlementaire":"jean-claude-requier"},{"parlementaire":"robert-tropeano"},{"parlementaire":"raymond-vall"},{"parlementaire":"francois-vendasi"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/300"}},{"amendement":{"id":"66381","texteloi_id":"20122013-660","numero":"301","rectif":"1","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 16","ordre_article":301,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 16<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Dans un d\u00e9lai de six mois apr\u00e8s la promulgation de la pr\u00e9sente loi, le Gouvernement remet au Parlement un rapport proposant des recommandations pour favoriser le d\u00e9veloppement des cours en ligne ouverts et massifs permettant \u00e0 toute personne qui le souhaite d'acc\u00e9der \u00e0 des outils et ressources p\u00e9dagogiques num\u00e9riques. Il \u00e9tudie la possibilit\u00e9 de d\u00e9livrer un certificat de r\u00e9ussite selon des modalit\u00e9s particuli\u00e8res d'\u00e9valuation.<\/p>","expose":"<p>L'article 16 du projet de loi pr\u00e9voit que les universit\u00e9s mettent leurs enseignements sous forme num\u00e9rique \u00e0 disposition des \u00e9tudiants sous certaines conditions.<\/p><p>Le minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche a lanc\u00e9 le projet &quot;France Universit\u00e9s Num\u00e9riques&quot; en janvier 2013 afin de favoriser le d\u00e9veloppement des cours en ligne et de rattraper le retard de la France en la mati\u00e8re: seuls 3 % de nos \u00e9tablissements proposent des cours en ligne contre 80 % aux \u00c9tats-Unis.<\/p><p>Or l'\u00e9mergence des cursus num\u00e9riques favoriserait l'\u00e9gal acc\u00e8s de tous \u00e0 l'enseignement sup\u00e9rieur, aux savoirs, aux connaissances et \u00e0 la culture d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale.<\/p><p>Il est donc propos\u00e9 qu'un rapport r\u00e9alis\u00e9 par le Gouvernement propose des pistes pour acc\u00e9l\u00e9rer ce mouvement et mettre en place des <i>Massive Open Online Courses<\/i>(MOOC) ou cours en ligne ouverts et massifs. La possibilit\u00e9 de d\u00e9livrer un certificat de r\u00e9ussite selon des modalit\u00e9s particuli\u00e8res d'\u00e9valuation sera \u00e9tudi\u00e9e.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. M\u00e9zard, Alfonsi, Baylet, Bertrand, C. Bourquin, Collin, Collombat, Fortassin, Hue, Mme Laborde, MM. Mazars, Plancade, Requier, Tropeano, Vall, Vendasi","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_301.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"68de66e678dbe010522f23761b10a8b4","parlementaires":[{"parlementaire":"jacques-mezard"},{"parlementaire":"nicolas-alfonsi"},{"parlementaire":"jean-michel-baylet"},{"parlementaire":"alain-bertrand"},{"parlementaire":"christian-bourquin"},{"parlementaire":"yvon-collin"},{"parlementaire":"pierre-yves-collombat"},{"parlementaire":"francois-fortassin"},{"parlementaire":"robert-hue"},{"parlementaire":"francoise-laborde"},{"parlementaire":"stephane-mazars"},{"parlementaire":"jean-pierre-plancade"},{"parlementaire":"jean-claude-requier"},{"parlementaire":"robert-tropeano"},{"parlementaire":"raymond-vall"},{"parlementaire":"francois-vendasi"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/301"}},{"amendement":{"id":"66382","texteloi_id":"20122013-660","numero":"302","rectif":"1","sujet":"Article 25","ordre_article":480,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 4<\/p><p>Compl\u00e9ter cet alin\u00e9a par les mots :<\/p><p>, \u00e0 l'exception des communaut\u00e9s d'universit\u00e9s et \u00e9tablissements pr\u00e9vues \u00e0 l'article L. 718-6<\/p>","expose":"<p>Cet amendement a pour objet de supprimer l'interdiction de non-cumul des fonctions de pr\u00e9sident d'universit\u00e9 et de pr\u00e9sident de communaut\u00e9 d'universit\u00e9s et \u00e9tablissements.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. M\u00e9zard, Alfonsi, Baylet, Bertrand, C. Bourquin, Collin, Collombat, Fortassin, Hue, Mme Laborde, MM. Mazars, Plancade, Requier, Tropeano, Vall, Vendasi","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_302.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"1b6c13396cae09194ed7a93dd60a794f","parlementaires":[{"parlementaire":"jacques-mezard"},{"parlementaire":"nicolas-alfonsi"},{"parlementaire":"jean-michel-baylet"},{"parlementaire":"alain-bertrand"},{"parlementaire":"christian-bourquin"},{"parlementaire":"yvon-collin"},{"parlementaire":"pierre-yves-collombat"},{"parlementaire":"francois-fortassin"},{"parlementaire":"robert-hue"},{"parlementaire":"francoise-laborde"},{"parlementaire":"stephane-mazars"},{"parlementaire":"jean-pierre-plancade"},{"parlementaire":"jean-claude-requier"},{"parlementaire":"robert-tropeano"},{"parlementaire":"raymond-vall"},{"parlementaire":"francois-vendasi"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/302"}},{"amendement":{"id":"66383","texteloi_id":"20122013-660","numero":"303","rectif":"1","sujet":"Article 26","ordre_article":490,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 9, premi\u00e8re phrase<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cette phrase :<\/p><p>Les personnalit\u00e9s ext\u00e9rieures \u00e0 l'\u00e9tablissement, de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise ou \u00e9trang\u00e8re, membres du conseil d'administration, sont d\u00e9sign\u00e9es apr\u00e8s l'\u00e9lection du pr\u00e9sident de ce conseil.<\/p>","expose":"<p>Le pr\u00e9sent amendement propose que la d\u00e9signation des personnalit\u00e9s ext\u00e9rieures si\u00e9geant au conseil d'administration soit r\u00e9alis\u00e9e apr\u00e8s l'\u00e9lection de son pr\u00e9sident.<\/p><p>Le pr\u00e9sident de l'universit\u00e9 doit pouvoir participer \u00e0 la d\u00e9signation des personnalit\u00e9s ext\u00e9rieures.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"MM. M\u00e9zard, Alfonsi, Barbier, Baylet, Bertrand, C. Bourquin, Collin, Collombat, Fortassin, Hue, Mme Laborde, MM. Mazars, Plancade, Requier, Tropeano, Vall, Vendasi","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_303.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"eed80dfc0b369996ed2f2ba4379baadf","parlementaires":[{"parlementaire":"jacques-mezard"},{"parlementaire":"nicolas-alfonsi"},{"parlementaire":"gilbert-barbier"},{"parlementaire":"jean-michel-baylet"},{"parlementaire":"alain-bertrand"},{"parlementaire":"christian-bourquin"},{"parlementaire":"yvon-collin"},{"parlementaire":"pierre-yves-collombat"},{"parlementaire":"francois-fortassin"},{"parlementaire":"robert-hue"},{"parlementaire":"francoise-laborde"},{"parlementaire":"stephane-mazars"},{"parlementaire":"jean-pierre-plancade"},{"parlementaire":"jean-claude-requier"},{"parlementaire":"robert-tropeano"},{"parlementaire":"raymond-vall"},{"parlementaire":"francois-vendasi"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/303"}},{"amendement":{"id":"66384","texteloi_id":"20122013-660","numero":"304","rectif":"1","sujet":"Article 28","ordre_article":520,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 13<\/p><p>I. \u2013 Premi\u00e8re phrase<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cette phrase :<\/p><p>En formation restreinte aux enseignants-chercheurs, il d\u00e9lib\u00e8re sur les questions individuelles relatives au recrutement, \u00e0 l\u2019affectation et \u00e0 la carri\u00e8re des enseignants-chercheurs.<\/p><p>II. \u2013 Deuxi\u00e8me phrase<\/p><p>Apr\u00e8s le mot :<\/p><p>d\u00e9lib\u00e8re<\/p><p>ins\u00e9rer le mot :<\/p><p>\u00e9galement<\/p><p>III. \u2013 Derni\u00e8re phrase<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>Lorsqu\u2019il examine en formation restreinte des<\/p><p>par les mots:<\/p><p>Lorsqu'il d\u00e9lib\u00e8re en formation restreinte sur les<\/p>","expose":"<p>Le pr\u00e9sent amendement vise \u00e0 encadrer les comp\u00e9tences du conseil acad\u00e9mique relatives au recrutement, \u00e0 l'affectation et \u00e0 la carri\u00e8re des enseignants-chercheurs. Au lieu d'examiner ces questions, le conseil acad\u00e9mique disposera d'un pouvoir de proposition, la d\u00e9cision finale revenant alors au conseil d'administration. Les questions portant sur la masse salariale font partie int\u00e9grante de la strat\u00e9gie de l'\u00e9tablissement.<\/p><p>Si l'alin\u00e9a 14 de l'article 28 confie les d\u00e9cisions comportant une incidence financi\u00e8re \u00e0 approbation du conseil d'administration, ce pouvoir ne permet pas \u00e0 ce dernier de retenir des propositions autres que celles pr\u00e9sent\u00e9es par le conseil acad\u00e9mique.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. M\u00e9zard, Alfonsi, Baylet, Bertrand, C. Bourquin, Collin, Collombat, Fortassin, Hue, Mme Laborde, MM. Mazars, Plancade, Requier, Tropeano, Vall, Vendasi","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_304.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"662ab92122b209eacfda976827aff3ec","parlementaires":[{"parlementaire":"jacques-mezard"},{"parlementaire":"nicolas-alfonsi"},{"parlementaire":"jean-michel-baylet"},{"parlementaire":"alain-bertrand"},{"parlementaire":"christian-bourquin"},{"parlementaire":"yvon-collin"},{"parlementaire":"pierre-yves-collombat"},{"parlementaire":"francois-fortassin"},{"parlementaire":"robert-hue"},{"parlementaire":"francoise-laborde"},{"parlementaire":"stephane-mazars"},{"parlementaire":"jean-pierre-plancade"},{"parlementaire":"jean-claude-requier"},{"parlementaire":"robert-tropeano"},{"parlementaire":"raymond-vall"},{"parlementaire":"francois-vendasi"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/304"}},{"amendement":{"id":"66385","texteloi_id":"20122013-660","numero":"305","rectif":"2","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 32, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Remplacer le mot :<\/p><p>simple<\/p><p>par les mots :<\/p><p>des deux-tiers<\/p>","expose":"<p>Afin d'\u00e9viter un effet d'\u00e9crasement des grandes universit\u00e9s sur les petites universit\u00e9s lors de la r\u00e9vision des statuts, il est propos\u00e9 que cette derni\u00e8re soit adopt\u00e9e apr\u00e8s un avis favorable du conseil des membres de la communaut\u00e9 d'universit\u00e9 et d'\u00e9tablissement rendu \u00e0 la majorit\u00e9 des deux-tiers, et non \u00e0 la majorit\u00e9 simple.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"MM. M\u00e9zard, Alfonsi, Baylet, Bertrand, C. Bourquin, Chev\u00e8nement, Collin, Fortassin, Hue, Mme Laborde, MM. Mazars, Plancade, Requier, Tropeano, Vall, Vendasi","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_305.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"24782ba08fac523daf9882ea6ac3498e","parlementaires":[{"parlementaire":"jacques-mezard"},{"parlementaire":"nicolas-alfonsi"},{"parlementaire":"jean-michel-baylet"},{"parlementaire":"alain-bertrand"},{"parlementaire":"christian-bourquin"},{"parlementaire":"jean-pierre-chevenement"},{"parlementaire":"yvon-collin"},{"parlementaire":"francois-fortassin"},{"parlementaire":"robert-hue"},{"parlementaire":"francoise-laborde"},{"parlementaire":"stephane-mazars"},{"parlementaire":"jean-pierre-plancade"},{"parlementaire":"jean-claude-requier"},{"parlementaire":"robert-tropeano"},{"parlementaire":"raymond-vall"},{"parlementaire":"francois-vendasi"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/305"}},{"amendement":{"id":"66386","texteloi_id":"20122013-660","numero":"306","rectif":"2","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 49, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Remplacer le pourcentage :<\/p><p>60 %<\/p><p>par le pourcentage :<\/p><p>70 %<\/p>","expose":"<p>Le pr\u00e9sent amendement a pour objet de renforcer le poids des enseignants-chercheurs, enseignants et chercheurs au sein du conseil acad\u00e9mique des communaut\u00e9s d'universit\u00e9s et \u00e9tablissements.<\/p><p>Dans sa r\u00e9daction actuelle, le projet de loi pr\u00e9voit le conseil acad\u00e9mique comprend au moins 70 % de repr\u00e9sentants des enseignants-chercheurs, enseignants et chercheurs, des personnels et des usagers, dont 60 % au moins des premiers. Il est donc propos\u00e9 de porter ce dernier pourcentage \u00e0 70 %.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"MM. M\u00e9zard, Alfonsi, Baylet, Barbier, Bertrand, C. Bourquin, Collin, Collombat, Fortassin, Hue, Mme Laborde, MM. Mazars, Plancade, Requier, Tropeano, Vall, Vendasi","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_306.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"7920c696cf7f817e6926678fd0ef86c5","parlementaires":[{"parlementaire":"jacques-mezard"},{"parlementaire":"nicolas-alfonsi"},{"parlementaire":"jean-michel-baylet"},{"parlementaire":"gilbert-barbier"},{"parlementaire":"alain-bertrand"},{"parlementaire":"christian-bourquin"},{"parlementaire":"yvon-collin"},{"parlementaire":"pierre-yves-collombat"},{"parlementaire":"francois-fortassin"},{"parlementaire":"robert-hue"},{"parlementaire":"francoise-laborde"},{"parlementaire":"stephane-mazars"},{"parlementaire":"jean-pierre-plancade"},{"parlementaire":"jean-claude-requier"},{"parlementaire":"robert-tropeano"},{"parlementaire":"raymond-vall"},{"parlementaire":"francois-vendasi"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/306"}},{"amendement":{"id":"66387","texteloi_id":"20122013-660","numero":"307","rectif":"1","sujet":"Article 20","ordre_article":390,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 6<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>ainsi que les r\u00e8gles relatives \u00e0 l'organisation des formations<\/p><p>par les mots :<\/p><p>, les r\u00e8gles relatives \u00e0 l\u2019organisation des formations ainsi que les crit\u00e8res \u00e0 prendre en compte dans le cadre de l'\u00e9valuation pr\u00e9vue \u00e0 l'article L. 114-3-1 du code de la recherche.<\/p>","expose":"<p>Le cadre national des formations doit permettre de d\u00e9finir les crit\u00e8res n\u00e9cessaires \u00e0 l'\u00e9valuation des formations par le Haut Conseil de l\u2019\u00e9valuation de la recherche et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur afin d'am\u00e9liorer la transparence de l'\u00e9valuation.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. M\u00e9zard, Alfonsi, Baylet, Bertrand, C. Bourquin, Collin, Fortassin, Hue, Mme Laborde, MM. Mazars, Plancade, Requier, Tropeano, Vall, Vendasi","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_307.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"44449c330bd0929412d815d41d8ad0f2","parlementaires":[{"parlementaire":"jacques-mezard"},{"parlementaire":"nicolas-alfonsi"},{"parlementaire":"jean-michel-baylet"},{"parlementaire":"alain-bertrand"},{"parlementaire":"christian-bourquin"},{"parlementaire":"yvon-collin"},{"parlementaire":"francois-fortassin"},{"parlementaire":"robert-hue"},{"parlementaire":"francoise-laborde"},{"parlementaire":"stephane-mazars"},{"parlementaire":"jean-pierre-plancade"},{"parlementaire":"jean-claude-requier"},{"parlementaire":"robert-tropeano"},{"parlementaire":"raymond-vall"},{"parlementaire":"francois-vendasi"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/307"}},{"amendement":{"id":"66388","texteloi_id":"20122013-660","numero":"308","rectif":"1","sujet":"Article 2","ordre_article":20,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l'alin\u00e9a 6<\/p><p>Ins\u00e9rer un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Le pourcentage maximal des enseignements dispens\u00e9s en langue \u00e9trang\u00e8re est fix\u00e9 par d\u00e9cret.<\/p>","expose":"<p>Il est propos\u00e9 de pr\u00e9ciser par d\u00e9cret le pourcentage maximal des enseignements dispens\u00e9s en langue \u00e9trang\u00e8re.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. Chev\u00e8nement, Alfonsi, Baylet, Bertrand, C. Bourquin, Collin, Collombat, Fortassin, Hue, Mme Laborde, MM. Mazars, M\u00e9zard, Plancade, Requier, Tropeano, Vall, Vendasi","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_308.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"e2aef07a0acd85aebe377d04d4eb7e41","parlementaires":[{"parlementaire":"jean-pierre-chevenement"},{"parlementaire":"nicolas-alfonsi"},{"parlementaire":"jean-michel-baylet"},{"parlementaire":"alain-bertrand"},{"parlementaire":"christian-bourquin"},{"parlementaire":"yvon-collin"},{"parlementaire":"pierre-yves-collombat"},{"parlementaire":"francois-fortassin"},{"parlementaire":"robert-hue"},{"parlementaire":"francoise-laborde"},{"parlementaire":"stephane-mazars"},{"parlementaire":"jacques-mezard"},{"parlementaire":"jean-pierre-plancade"},{"parlementaire":"jean-claude-requier"},{"parlementaire":"robert-tropeano"},{"parlementaire":"raymond-vall"},{"parlementaire":"francois-vendasi"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/308"}},{"amendement":{"id":"66389","texteloi_id":"20122013-660","numero":"309","rectif":"1","sujet":"Article 37","ordre_article":620,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l'alin\u00e9a 1<\/p><p>Ins\u00e9rer un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>... \u00b0 \u00c0 la derni\u00e8re phrase du premier alin\u00e9a, le mot : \u00ab quatre \u00bb est remplac\u00e9 par le mot : \u00ab cinq \u00bb ;<\/p>","expose":"<p>Le pr\u00e9sent amendement met en coh\u00e9rence la dur\u00e9e du mandat du conseil d'administration et du conseil acad\u00e9mique avec celle du contrat d'\u00e9tablissement conclu avec l\u2019\u00c9tat. Ainsi, la dur\u00e9e de leur mandat est port\u00e9e \u00e0 cinq ans au lieu de quatre ans.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p><p>La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"MM. M\u00e9zard, Alfonsi, Baylet, Bertrand, C. Bourquin, Collin, Collombat, Fortassin, Hue, Mme Laborde, MM. Mazars, Plancade, Requier, Tropeano, Vall, Vendasi","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_309.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"93a7d493cd6f67f2cfb1f8c8261ec8e5","parlementaires":[{"parlementaire":"jacques-mezard"},{"parlementaire":"nicolas-alfonsi"},{"parlementaire":"jean-michel-baylet"},{"parlementaire":"alain-bertrand"},{"parlementaire":"christian-bourquin"},{"parlementaire":"yvon-collin"},{"parlementaire":"pierre-yves-collombat"},{"parlementaire":"francois-fortassin"},{"parlementaire":"robert-hue"},{"parlementaire":"francoise-laborde"},{"parlementaire":"stephane-mazars"},{"parlementaire":"jean-pierre-plancade"},{"parlementaire":"jean-claude-requier"},{"parlementaire":"robert-tropeano"},{"parlementaire":"raymond-vall"},{"parlementaire":"francois-vendasi"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/309"}},{"amendement":{"id":"66390","texteloi_id":"20122013-660","numero":"310","rectif":"1","sujet":"Article 25","ordre_article":480,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l'alin\u00e9a 2<\/p><p>Ins\u00e9rer un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u2026\u00b0 \u00c0 la deuxi\u00e8me phrase du premier alin\u00e9a, le mot : \u00ab quatre \u00bb et remplac\u00e9 par le mot : \u00ab cinq \u00bb ;<\/p>","expose":"<p>Le pr\u00e9sent amendement met en coh\u00e9rence la dur\u00e9e du mandat du pr\u00e9sident de l'universit\u00e9 avec celle du contrat d'\u00e9tablissement conclu avec l\u2019\u00c9tat. Ainsi, la dur\u00e9e de son mandat est port\u00e9e \u00e0 cinq ans au lieu de quatre ans.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. M\u00e9zard, Alfonsi, Baylet, Bertrand, C. Bourquin, Collin, Collombat, Fortassin, Hue, Mme Laborde, MM. Mazars, Plancade, Requier, Tropeano, Vall, Vendasi","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_310.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"463d85a65aa21fbbbb182c5ad4159c0f","parlementaires":[{"parlementaire":"jacques-mezard"},{"parlementaire":"nicolas-alfonsi"},{"parlementaire":"jean-michel-baylet"},{"parlementaire":"alain-bertrand"},{"parlementaire":"christian-bourquin"},{"parlementaire":"yvon-collin"},{"parlementaire":"pierre-yves-collombat"},{"parlementaire":"francois-fortassin"},{"parlementaire":"robert-hue"},{"parlementaire":"francoise-laborde"},{"parlementaire":"stephane-mazars"},{"parlementaire":"jean-pierre-plancade"},{"parlementaire":"jean-claude-requier"},{"parlementaire":"robert-tropeano"},{"parlementaire":"raymond-vall"},{"parlementaire":"francois-vendasi"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/310"}},{"amendement":{"id":"66391","texteloi_id":"20122013-660","numero":"311","rectif":"1","sujet":"Article 1er bis","ordre_article":10,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Compl\u00e9ter cet article par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Le maintien ou le d\u00e9veloppement des formations sup\u00e9rieures est privil\u00e9gi\u00e9 dans les zones rurales. \u00bb<\/p>","expose":"<p>L'article 1<sup>er<\/sup>bis pr\u00e9voit que &quot;l\u2019\u00c9tat est le garant de l'\u00e9galit\u00e9 devant le service public de l'enseignement sup\u00e9rieur sur l'ensemble du territoire&quot;.<\/p><p>Il est donc propos\u00e9 de d\u00e9velopper les formations sup\u00e9rieures dans les zones rurales qui doivent pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'antennes universitaires, d'\u00e9coles sup\u00e9rieures du professorat et de l'\u00e9ducation ou de fili\u00e8res s\u00e9lectives afin de garantir l'\u00e9galit\u00e9 des chances et l'\u00e9galit\u00e9 des territoires.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. Bertrand, Baylet, C. Bourquin, Collin, Fortassin, Hue, Mme Laborde, MM. Mazars, M\u00e9zard, Plancade, Requier, Tropeano, Vall","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_311.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"fbd0251a5f3260ae81d0f740a6fd7630","parlementaires":[{"parlementaire":"alain-bertrand"},{"parlementaire":"jean-michel-baylet"},{"parlementaire":"christian-bourquin"},{"parlementaire":"yvon-collin"},{"parlementaire":"francois-fortassin"},{"parlementaire":"robert-hue"},{"parlementaire":"francoise-laborde"},{"parlementaire":"stephane-mazars"},{"parlementaire":"jacques-mezard"},{"parlementaire":"jean-pierre-plancade"},{"parlementaire":"jean-claude-requier"},{"parlementaire":"robert-tropeano"},{"parlementaire":"raymond-vall"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/311"}},{"amendement":{"id":"66392","texteloi_id":"20122013-660","numero":"312","rectif":"1","sujet":"Article 1er bis","ordre_article":10,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Compl\u00e9ter cet article par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Un pourcentage fix\u00e9 par d\u00e9cret d\u00e9termine les cr\u00e9ations d\u2019\u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur r\u00e9serv\u00e9es aux zones rurales. \u00bb<\/p>","expose":"<p>L'article 1er bis pr\u00e9voit que &quot;l\u2019\u00c9tat est le garant de l'\u00e9galit\u00e9 devant le service public de l'enseignement sup\u00e9rieur sur l'ensemble du territoire&quot;.<\/p><p>Il est donc propos\u00e9 d'instaurer un pourcentage de cr\u00e9ations d'\u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur r\u00e9serv\u00e9 aux zones rurales.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. Bertrand, Baylet, C. Bourquin, Collin, Fortassin, Hue, Mme Laborde, MM. Mazars, M\u00e9zard, Plancade, Requier, Tropeano, Vall","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_312.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"c938d6fcad983845cf1b4be3445cfff9","parlementaires":[{"parlementaire":"alain-bertrand"},{"parlementaire":"jean-michel-baylet"},{"parlementaire":"christian-bourquin"},{"parlementaire":"yvon-collin"},{"parlementaire":"francois-fortassin"},{"parlementaire":"robert-hue"},{"parlementaire":"francoise-laborde"},{"parlementaire":"stephane-mazars"},{"parlementaire":"jacques-mezard"},{"parlementaire":"jean-pierre-plancade"},{"parlementaire":"jean-claude-requier"},{"parlementaire":"robert-tropeano"},{"parlementaire":"raymond-vall"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/312"}},{"amendement":{"id":"66121","texteloi_id":"20122013-660","numero":"313","rectif":"0","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 18","ordre_article":341,"sort":"Irrecevable","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p><b>Cet amendement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 irrecevable par la commission des finances.<\/b><\/p>","expose":"<p>Cet amendement vise \u00e0 maintenir au contact de la recherche les professeurs exer\u00e7ant dans les classes pr\u00e9paratoires aux grandes \u00e9coles.<\/p><p>Cette formation pourra \u00eatre assur\u00e9e par tout organisme public de recherche (\u00e9tablissements publics \u00e0 caract\u00e8re scientifique et technologique, \u00e9tablissements publics industriels et commerciaux, fondations, instituts...) et pourra prendre diverses formes : stages, s\u00e9minaires, conf\u00e9rences, formation continue, etc.<\/p>","signataires":"M. M\u00e9zard","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_313.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"fa556d6a714d15d805ff2c114c1238c0","parlementaires":[{"parlementaire":"jacques-mezard"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/313"}},{"amendement":{"id":"66393","texteloi_id":"20122013-660","numero":"314","rectif":"1","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 32","ordre_article":561,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l\u2019article 32<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Apr\u00e8s le troisi\u00e8me alin\u00e9a de l\u2019article L. 713-9 du code de l\u2019\u00e9ducation, il est ins\u00e9r\u00e9 un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Le dialogue de gestion \u00e9tabli \u00e0 l\u2019article L. 713-1 fait l\u2019objet d\u2019un contrat d\u2019objectifs et de moyens conclu entre l\u2019institut ou l\u2019\u00e9cole et l\u2019universit\u00e9 et int\u00e9gr\u00e9 au contrat de l\u2019\u00e9tablissement. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Si les modalit\u00e9s de l'autonomie de gestion des instituts et \u00e9coles internes des universit\u00e9s sont pr\u00e9cis\u00e9es par les circulaires n\u00b02009-1008 du 20 mars 2009 et n\u00b02010-0714 du 19 octobre 2010, celles-ci ne sont pas toujours appliqu\u00e9es.<\/p><p>Deux-tiers des IUT ne disposent pas d'un contrat d'objectifs et de moyens et un tiers ne b\u00e9n\u00e9ficient plus d'un budget propre int\u00e9gr\u00e9. Afin de renforcer leur autonomie, il est propos\u00e9 de consacrer l'existence de ces contrats dans la loi.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Laborde, MM. Baylet, Bertrand, Chev\u00e8nement, Collombat, Fortassin, Hue, Mazars, M\u00e9zard, Plancade, Requier, Tropeano, Vall","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_314.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"accb536b2162d6cf25974119f334c6a5","parlementaires":[{"parlementaire":"francoise-laborde"},{"parlementaire":"jean-michel-baylet"},{"parlementaire":"alain-bertrand"},{"parlementaire":"jean-pierre-chevenement"},{"parlementaire":"pierre-yves-collombat"},{"parlementaire":"francois-fortassin"},{"parlementaire":"robert-hue"},{"parlementaire":"stephane-mazars"},{"parlementaire":"jacques-mezard"},{"parlementaire":"jean-pierre-plancade"},{"parlementaire":"jean-claude-requier"},{"parlementaire":"robert-tropeano"},{"parlementaire":"raymond-vall"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/314"}},{"amendement":{"id":"66394","texteloi_id":"20122013-660","numero":"315","rectif":"1","sujet":"Article 18","ordre_article":340,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 3, seconde phrase<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cette phrase :<\/p><p>L'acc\u00e8s aux instituts universitaires de technologie des titulaires d'un baccalaur\u00e9at technologique fait l'objet d'une proposition \u00e9labor\u00e9e par le conseil de l'institut, concert\u00e9e avec le recteur et inscrite dans le contrat d'objectifs et de moyens conclu entre l'institut et l'universit\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 au contrat d'\u00e9tablissement.<\/p>","expose":"<p>Les IUT doivent \u00eatre responsables de la diversit\u00e9 des \u00e9l\u00e8ves accueillis afin de garantir leur r\u00e9ussite.<\/p><p>Cette responsabilit\u00e9 doit pouvoir s'exercer dans un dialogue avec les recteurs d'acad\u00e9mie dans le cadre d'une r\u00e9gulation nationale des objectifs et des moyens des IUT. Ce processus permet de r\u00e9pondre \u00e0 l'ambition de favoriser le recrutement des bacheliers technologiques en IUT en le contextualisant selon les viviers de candidats par sp\u00e9cialit\u00e9 de DUT et par r\u00e9gion. Tel est l'objet de cet amendement.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme Laborde, MM. Baylet, Bertrand, Collin, Collombat, Fortassin, Hue, Mazars, M\u00e9zard, Plancade, Requier, Tropeano, Vall","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_315.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"75abc395cadeb97516722aa110bc9574","parlementaires":[{"parlementaire":"francoise-laborde"},{"parlementaire":"jean-michel-baylet"},{"parlementaire":"alain-bertrand"},{"parlementaire":"yvon-collin"},{"parlementaire":"pierre-yves-collombat"},{"parlementaire":"francois-fortassin"},{"parlementaire":"robert-hue"},{"parlementaire":"stephane-mazars"},{"parlementaire":"jacques-mezard"},{"parlementaire":"jean-pierre-plancade"},{"parlementaire":"jean-claude-requier"},{"parlementaire":"robert-tropeano"},{"parlementaire":"raymond-vall"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/315"}},{"amendement":{"id":"66437","texteloi_id":"20122013-660","numero":"316","rectif":"4","sujet":"Article 2","ordre_article":20,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-20","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 5<\/p><p>Compl\u00e9ter cet alin\u00e9a par les mots :<\/p><p>\u00e0 partir de la premi\u00e8re ann\u00e9e du deuxi\u00e8me cycle de l'enseignement sup\u00e9rieur sauf exception autoris\u00e9e par le Gouvernement<\/p>","expose":"<p>La limitation de l'exception \u00e0 partir du master 2 garantit que l\u2019attractivit\u00e9 se situe \u00e0 un niveau utile.<\/p>","signataires":"MM. Chev\u00e8nement, Alfonsi, Baylet, Bertrand, Collin, Fortassin, Hue, Mme Laborde, MM. Mazars, M\u00e9zard, Plancade, Requier, Tropeano, Vall, Vendasi","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_316.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"26e6796d49bd8c91661fd3846ebc6244","parlementaires":[{"parlementaire":"jean-pierre-chevenement"},{"parlementaire":"nicolas-alfonsi"},{"parlementaire":"jean-michel-baylet"},{"parlementaire":"alain-bertrand"},{"parlementaire":"yvon-collin"},{"parlementaire":"francois-fortassin"},{"parlementaire":"robert-hue"},{"parlementaire":"francoise-laborde"},{"parlementaire":"stephane-mazars"},{"parlementaire":"jacques-mezard"},{"parlementaire":"jean-pierre-plancade"},{"parlementaire":"jean-claude-requier"},{"parlementaire":"robert-tropeano"},{"parlementaire":"raymond-vall"},{"parlementaire":"francois-vendasi"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/316"}},{"amendement":{"id":"66396","texteloi_id":"20122013-660","numero":"317","rectif":"1","sujet":"Article 2","ordre_article":20,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Compl\u00e9ter cet article par un paragraphe ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>... - Au second alin\u00e9a du II du m\u00eame article L. 121-3, les mots : \u00ab cette obligation \u00bb sont remplac\u00e9s par les mots : \u00ab \u00e0 l'obligation pr\u00e9vue au premier alin\u00e9a. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Amendement r\u00e9dactionnel.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. Chev\u00e8nement, Alfonsi, Baylet, Bertrand, Collin, Fortassin, Hue, Mme Laborde, MM. Mazars, M\u00e9zard, Plancade, Requier, Tropeano, Vall, Vendasi","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_317.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"2d36f48f3759caab1a8aa67464a14e9e","parlementaires":[{"parlementaire":"jean-pierre-chevenement"},{"parlementaire":"nicolas-alfonsi"},{"parlementaire":"jean-michel-baylet"},{"parlementaire":"alain-bertrand"},{"parlementaire":"yvon-collin"},{"parlementaire":"francois-fortassin"},{"parlementaire":"robert-hue"},{"parlementaire":"francoise-laborde"},{"parlementaire":"stephane-mazars"},{"parlementaire":"jacques-mezard"},{"parlementaire":"jean-pierre-plancade"},{"parlementaire":"jean-claude-requier"},{"parlementaire":"robert-tropeano"},{"parlementaire":"raymond-vall"},{"parlementaire":"francois-vendasi"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/317"}},{"amendement":{"id":"66397","texteloi_id":"20122013-660","numero":"318","rectif":"1","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 42 bis","ordre_article":741,"sort":"Non soutenu","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>I. - Apr\u00e8s l\u2019article 42 bis<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Les chambres de commerce et d'industrie territoriales ou les chambres de commerce et d'industrie de r\u00e9gion sont autoris\u00e9es \u00e0 mettre en \u0153uvre leurs activit\u00e9s d'enseignement sup\u00e9rieur au moyen de toute filiale \u00e0 condition d\u2019en d\u00e9tenir le contr\u00f4le et la majorit\u00e9 du capital et que les statuts de ces filiales, qui sont approuv\u00e9s par arr\u00eat\u00e9 du ministre charg\u00e9 du commerce, pr\u00e9voient l\u2019obligation de porter en r\u00e9serves l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du b\u00e9n\u00e9fice distribuable au sens de l\u2019article L. 232-11 du code de commerce. En cas de filialisation d\u2019activit\u00e9s existantes, les agents de droit public relevant du statut du personnel administratif des chambres de commerce et d'industrie, \u00e9tabli conform\u00e9ment \u00e0 la loi n\u00b0 52-1311 du 10 d\u00e9cembre 1952 relative \u00e0 l'\u00e9tablissement obligatoire d'un statut du personnel administratif des chambres d'agriculture, des chambres de commerce et des chambres de m\u00e9tiers, affect\u00e9s \u00e0 ces activit\u00e9s sont, pour la dur\u00e9e restant \u00e0 courir de leur contrat pour les agents sous contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e et pour une dur\u00e9e maximale de quinze ans pour les agents titulaires et stagiaires, mis \u00e0 la disposition de la filiale ainsi cr\u00e9\u00e9e ou de ses filiales.<\/p><p>Un d\u00e9cret en Conseil d\u2019\u00c9tat pr\u00e9cise les conditions d\u2019application du pr\u00e9sent article.<\/p><p>II. - En cons\u00e9quence, faire pr\u00e9c\u00e9der cet article d\u2019une division additionnelle et son intitul\u00e9 ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>Chapitre IV<\/p><p>Missions des chambres de commerce et d\u2019industrie<\/p>","expose":"<p>Cet amendement tend \u00e0 cr\u00e9er un chapitre additionnel intitul\u00e9\u00ab <i>missions des chambres de commerce et d\u2019industrie<\/i>\u00bb au Titre IV \u00ab <i>Les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur<\/i>\u00bb du projet de loi relatif \u00e0 l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et \u00e0 la recherche.<\/p><p>Dans l'\u00e9tat actuel du droit, les CCI qui d\u00e9sirent donner plus d'autonomie \u00e0 leurs EES recourent g\u00e9n\u00e9ralement au statut associatif. Un tel statut n'est pas toujours bien adapt\u00e9 \u00e0 la gestion d'\u00e9coles parfois de tr\u00e8s grande taille et implique au surplus une ali\u00e9nation par les CCI d'actifs sans contrepartie v\u00e9ritable ce qui pose des difficult\u00e9s juridiques et conduit g\u00e9n\u00e9ralement les CCI \u00e0 conserver l'essentiel des actifs attach\u00e9s \u00e0 l'EES en cause, limitant ainsi s\u00e9rieusement l'autonomie recherch\u00e9e.<\/p><p>Le pr\u00e9sent amendement permet aux CCI territoriales et aux CCI de r\u00e9gion, pour la mise en \u0153uvre de leurs missions pr\u00e9vues aux articles L. 711-4 et L. 711-9 du code de commerce, de cr\u00e9er des filiales dont elles d\u00e9tiennent le contr\u00f4le et la majorit\u00e9 du capital.<\/p><p>S'agissant d'\u00e9tablissements d'enseignement dont la vocation n'est pas la recherche de profits par les actionnaires, les statuts de ces filiales, approuv\u00e9s par arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel, devront pr\u00e9voir que le b\u00e9n\u00e9fice distribuable, tel que d\u00e9fini par l\u2019article L. 232-11 du code de commerce, sera int\u00e9gralement port\u00e9 en r\u00e9serves.<\/p><p>Le personnel des chambres affect\u00e9 aux activit\u00e9s filialis\u00e9es sera automatiquement mis \u00e0 la disposition de l\u2019entit\u00e9 nouvellement cr\u00e9\u00e9e ou de ses filiales ayant une activit\u00e9 de formation pour une dur\u00e9e maximale de 15 ans s'agissant des agents titulaires et stagiaires, et pour la dur\u00e9e restant \u00e0 courir de leur contrat s'agissant des agents sous contrat \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e.<\/p><p>Les agents ainsi mis \u00e0 la disposition continueront \u00e0 relever du statut du personnel administratif des CCI \u00e9tabli conform\u00e9ment \u00e0 la loi n\u00b052-1311 du 10 d\u00e9cembre 1952.<\/p><p>La filiale concern\u00e9e prendra en charge les co\u00fbts salariaux correspondants.<\/p><p>Un d\u00e9cret en Conseil d\u2019Etat pr\u00e9cisera les conditions d\u2019application de l\u2019article.<\/p><p>Le pr\u00e9sent amendement s\u2019accompagnera de dispositions fiscales propres qui seront int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 la prochaine loi de finances [rectificative]. Ces dispositions, strictement li\u00e9es au pr\u00e9sent amendement et indispensables \u00e0 la mise en \u0153uvre de ses dispositions, permettront de maintenir le traitement fiscal des EES et la neutralit\u00e9 budg\u00e9taire du dispositif.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"MM. M\u00e9zard, Baylet, Bertrand, Collin, Fortassin, Hue, Mme Laborde, MM. Mazars, Plancade, Requier, Tropeano, Vall","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_318.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"f3f5fdd503614db0e7e6fd1ac7fd1245","parlementaires":[{"parlementaire":"jacques-mezard"},{"parlementaire":"jean-michel-baylet"},{"parlementaire":"alain-bertrand"},{"parlementaire":"yvon-collin"},{"parlementaire":"francois-fortassin"},{"parlementaire":"robert-hue"},{"parlementaire":"francoise-laborde"},{"parlementaire":"stephane-mazars"},{"parlementaire":"jean-pierre-plancade"},{"parlementaire":"jean-claude-requier"},{"parlementaire":"robert-tropeano"},{"parlementaire":"raymond-vall"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/318"}},{"amendement":{"id":"66223","texteloi_id":"20122013-660","numero":"319","rectif":"1","sujet":"Article 55","ordre_article":990,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-18","avis_comm":"Sagesse","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 4<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>prioritairement aupr\u00e8s de celles employant moins de deux cent cinquante salari\u00e9s<\/p><p>par les mots :<\/p><p>de pr\u00e9f\u00e9rence aupr\u00e8s de celles employant moins de cinq mille salari\u00e9s et dont le chiffre d'affaires n'exc\u00e8de pas 1, 5 milliard d'euros<\/p>","expose":"<p>Le pr\u00e9sent article modifie le code de la recherche afin de renforcer la valorisation des brevets obtenus dans le cadre de recherches conduites sur des fonds publics quelle que soit leur origine avec deux objectifs : encourgaer les entreprises qui s'engagent \u00e0 r\u00e9aliser l'exploitation des ces brevets sur le territoire de l'Union europ\u00e9enne, et favoriser, parmi elles, les petites et moyennes entreprises.<\/p><p>Le pr\u00e9sent amendement s'inscrit pleinement dans la d\u00e9marche engag\u00e9e, en ce qu'il est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime que la puissance publique aide \u00e0 la cr\u00e9ation de valeurs sur le territoire de l'Union europ\u00e9enne et contribue au d\u00e9veloppement des entreprises nationales. Toutefois, il vise \u00e0 introduite deux modifications.<\/p><p>Tout d'abord, il revient sur la notion de &quot;priorit\u00e9&quot; pour y substituer celle de &quot;pr\u00e9f\u00e9rence&quot;, moins contraignante et donc moins sujette \u00e0 contestation juridique, notamment au regard des exigences communautaires en termes de droit de la concurrence.<\/p><p>Ensuite, il propose que ces dispositions s'appliquent aussi aux ETI et donc que le ciblage de ces entreprises ne b\u00e9n\u00e9ficie pas uniquement aux seuls PME. En effet, les ETI sont aussi extr\u00eamement innovantes et repr\u00e9sentent un potentiel de croissance consid\u00e9rable qu'il faut encourager.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme L\u00e9tard, les membres du Groupe Union des D\u00e9mocrates, Ind\u00e9pendants - Uc","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_319.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"7cc54a8eadad11a27c7b2517cfc20d91","parlementaires":[{"parlementaire":"valerie-letard"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/319"}},{"amendement":{"id":"66224","texteloi_id":"20122013-660","numero":"320","rectif":"1","sujet":"Article 55","ordre_article":990,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-18","avis_comm":"Sagesse","avis_gouv":"Sagesse","texte":"<p>Alin\u00e9a 4<\/p><p>Apr\u00e8s les mots :<\/p><p>la cr\u00e9ation de services<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>de pr\u00e9f\u00e9rence<\/p>","expose":"<p>Cet amendement a pour objet de ne pas contraindre l'exploitation de l\u2019invention sous la forme d\u2019une production industrielle ou de la cr\u00e9ation de services au territoire de l'Union europ\u00e9enne, mais simplement de la favoriser, tout en permettant une exploitation ext\u00e9rieure \u00e0 l'Union.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"Mme L\u00e9tard, les membres du Groupe Union des D\u00e9mocrates, Ind\u00e9pendants - Uc","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_320.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"9b9096da4c2809b9d792c71fcd5704c6","parlementaires":[{"parlementaire":"valerie-letard"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/320"}},{"amendement":{"id":"66398","texteloi_id":"20122013-660","numero":"321","rectif":"1","sujet":"Article 2","ordre_article":20,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":"D\u00e9favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Compl\u00e9ter cet article par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Les d\u00e9rogations \u00e0 l'enseignement en Fran\u00e7ais telles que permises aux troisi\u00e8me \u00e0 sixi\u00e8me alin\u00e9as du pr\u00e9sent article n'autorisent que partiellement un enseignement en langue \u00e9trang\u00e8re. L\u2019accr\u00e9ditation concernant ces formations fixe le pourcentage des enseignements \u00e0 dispenser en langue fran\u00e7aise. Le ministre en charge de l\u2019usage de la langue fran\u00e7aise en France est imm\u00e9diatement inform\u00e9 des exceptions accord\u00e9es et de la raison de ces d\u00e9rogations. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Amendement de repli.<\/p><p><u>NB<\/u>:La pr\u00e9sente rectification porte sur la liste des signataires.<\/p>","signataires":"M. Legendre, Mme Primas, MM. Gilles, Savin, B. Fournier, Dufaut, Mme M\u00e9lot, M. Leleux, Mme Cayeux, MM. P. Andr\u00e9, de Legge, D. Laurent, Lam\u00e9nie, Houel, Houpert, Gournac, J. Gautier, Gaillard, Frassa, Fleming, Ferrand, Mme Farreyrol, MM. Dulait, Doublet, Mme Debr\u00e9, MM. Dallier, Cardoux, C\u00e9sar, Bordier, Bas, G. Bailly, Trucy, Mme Sittler, MM. Savary, Retailleau, Pinton, Milon, Mayet, P. Leroy","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_321.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"6204b2f1f091db50e5b781b2b4f2b5d8","parlementaires":[{"parlementaire":"jacques-legendre"},{"parlementaire":"sophie-primas"},{"parlementaire":"bruno-gilles"},{"parlementaire":"michel-savin"},{"parlementaire":"bernard-fournier"},{"parlementaire":"alain-dufaut"},{"parlementaire":"colette-melot"},{"parlementaire":"jean-pierre-leleux"},{"parlementaire":"caroline-cayeux"},{"parlementaire":"pierre-andre"},{"parlementaire":"dominique-de-legge"},{"parlementaire":"daniel-laurent"},{"parlementaire":"marc-lamenie"},{"parlementaire":"michel-houel"},{"parlementaire":"alain-houpert"},{"parlementaire":"alain-gournac"},{"parlementaire":"jacques-gautier"},{"parlementaire":"yann-gaillard"},{"parlementaire":"christophe-andre-frassa"},{"parlementaire":"louis-constant-fleming"},{"parlementaire":"andre-ferrand"},{"parlementaire":"jacqueline-farreyrol"},{"parlementaire":"andre-dulait"},{"parlementaire":"michel-doublet"},{"parlementaire":"isabelle-debre"},{"parlementaire":"philippe-dallier"},{"parlementaire":"jean-noel-cardoux"},{"parlementaire":"gerard-cesar"},{"parlementaire":"pierre-bordier"},{"parlementaire":"philippe-bas"},{"parlementaire":"gerard-bailly"},{"parlementaire":"francois-trucy"},{"parlementaire":"esther-sittler"},{"parlementaire":"rene-paul-savary"},{"parlementaire":"bruno-retailleau"},{"parlementaire":"louis-pinton"},{"parlementaire":"alain-milon"},{"parlementaire":"jean-francois-mayet"},{"parlementaire":"philippe-leroy"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/321"}},{"amendement":{"id":"66130","texteloi_id":"20122013-660","numero":"322","rectif":"0","sujet":"Article 2","ordre_article":20,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 7, premi\u00e8re phrase<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cette phrase :<\/p><p>Les \u00e9tudiants \u00e9trangers b\u00e9n\u00e9ficiant de formations en langue \u00e9trang\u00e8re suivent un enseignement de langue fran\u00e7aise lorsqu\u2019ils ne justifient pas d\u2019une connaissance suffisante de cette derni\u00e8re.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement a pour objet de supprimer l\u2019obligation d\u2019assurer un enseignement de la culture fran\u00e7aise qui est trop impr\u00e9cis et pourrait se r\u00e9v\u00e9ler trop contraignant pour les \u00e9tablissements.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_322.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"9d29adf234ce4737202284e3286c4d64","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/322"}},{"amendement":{"id":"66131","texteloi_id":"20122013-660","numero":"323","rectif":"0","sujet":"Article 2 bis A","ordre_article":30,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement a pour objet de supprimer la cr\u00e9ation de cet article dont le contenu figure \u00e9galement \u00e0 l\u2019article 8 \u2013 alin\u00e9a 8 du projet de loi. L\u2019article 8 ayant d\u00e9j\u00e0 pour objet de modifier l\u2019article L. 123-7 du code de l\u2019\u00e9ducation c\u2019est bien dans cet article que la modification doit \u00eatre mentionn\u00e9e.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_323.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"98a01aa09e75cb2894ddf375be82b151","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/323"}},{"amendement":{"id":"66132","texteloi_id":"20122013-660","numero":"324","rectif":"0","sujet":"Article 2 bis","ordre_article":40,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Remplacer les mots :<\/p><p>et de la culture fran\u00e7aises<\/p><p>par le mot :<\/p><p>fran\u00e7aise<\/p>","expose":"<p>Il s\u2019agit d\u2019un amendement de coh\u00e9rence avec l\u2019amendement d\u00e9pos\u00e9 sur l\u2019article 2.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_324.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"7afc94c301f40cdeabe6edb0c8c712c5","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/324"}},{"amendement":{"id":"66133","texteloi_id":"20122013-660","numero":"325","rectif":"0","sujet":"Article 4","ordre_article":70,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 14<\/p><p>Supprimer cet alin\u00e9a.<\/p>","expose":"<p>Il s\u2019agit d\u2019un amendement r\u00e9dactionnel. L\u2019alin\u00e9a 13 mentionne que le service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur contribue au d\u00e9veloppement et \u00e0 la coh\u00e9sion du territoire. L\u2019alin\u00e9a 14 reprend une formulation identique en parlant d\u2019am\u00e9nagement et de coh\u00e9sion sociale et doit donc \u00eatre supprim\u00e9.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_325.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"77715bfe43a8f5066026c6ba666c951b","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/325"}},{"amendement":{"id":"66134","texteloi_id":"20122013-660","numero":"326","rectif":"0","sujet":"Article 5","ordre_article":80,"sort":"Ind\u00e9fini","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 3, seconde phrase<\/p><p>Supprimer cette phrase.<\/p>","expose":"<p>Il s\u2019agit d\u2019un amendement r\u00e9dactionnel. La mission du service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur de recherche scientifique et technologique, de diffusion et de valorisation de ses r\u00e9sultats au service de la soci\u00e9t\u00e9 reposant \u00ab sur le d\u00e9veloppement de l\u2019innovation, du transfert de technologie, de la capacit\u00e9 d\u2019expertise et d\u2019appui aux politiques publiques men\u00e9es pour r\u00e9pondre aux d\u00e9fis soci\u00e9taux, aux besoins sociaux et de d\u00e9veloppement durable \u00bb est \u00e9galement mentionn\u00e9e \u00e0 l\u2019article 7 du projet de loi, modifiant l\u2019article L. 123-5 du code de l\u2019\u00e9ducation.<\/p><p>Il semble inutile de faire appara\u00eetre ces pr\u00e9cisions dans deux articles diff\u00e9rents sous peine de m\u00e9conna\u00eetre le principe \u00e0 caract\u00e8re constitutionnel de lisibilit\u00e9 et d\u2019intelligibilit\u00e9 de la loi.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_326.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"f34ff0c88f78c20ba1b388e04a79a238","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/326"}},{"amendement":{"id":"66135","texteloi_id":"20122013-660","numero":"327","rectif":"0","sujet":"Article 6","ordre_article":100,"sort":"Tombe","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l'alin\u00e9a 3<\/p><p>Ins\u00e9rer un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Il tient compte de l\u2019offre de logiciels libres et de documents au format ouvert, si elle existe.<\/p>","expose":"<p>Il s\u2019agit d\u2019assurer la coh\u00e9rence avec l\u2019article 10 du projet de loi d\u2019orientation et de programmation pour la refondation de l\u2019\u00e9cole de la R\u00e9publique tel qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 en seconde lecture par l\u2019Assembl\u00e9e nationale et de pr\u00e9voir, comme pour le service public du num\u00e9rique \u00e9ducatif dans l\u2019enseignement scolaire, la possibilit\u00e9 pour les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur de recourir aux logiciels libres et aux documents au format ouvert pour la mise \u00e0 disposition de ressources p\u00e9dagogiques num\u00e9riques.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_327.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"3557ac16a79954ab8cc7dd26872109e4","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/327"}},{"amendement":{"id":"66136","texteloi_id":"20122013-660","numero":"328","rectif":"0","sujet":"Article 8","ordre_article":130,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 4, avant-derni\u00e8re phrase<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>pr\u00e9judice du<\/p><p>par les mots :<\/p><p>porter pr\u00e9judice au<\/p>","expose":"<p>Il s\u2019agit d\u2019un amendement r\u00e9dactionnel et de pr\u00e9cision.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_328.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"631dd88b5ee339f460ae3e510a7226c9","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/328"}},{"amendement":{"id":"66137","texteloi_id":"20122013-660","numero":"329","rectif":"0","sujet":"Article 12","ordre_article":170,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 3<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>en donnant priorit\u00e9 aux formats libres d\u2019acc\u00e8s<\/p><p>par les mots :<\/p><p>en tenant compte des formats libres d'acc\u00e8s<\/p>","expose":"<p>L\u2019amendement prend en compte les discussions en cours sur les modalit\u00e9s d\u2019acc\u00e8s aux donn\u00e9es scientifiques, discussions qui n\u00e9cessitent une formulation plus prudente que le texte adopt\u00e9 en commission.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_329.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"e35946df27aebc7e8e278f7a16b5fa0b","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/329"}},{"amendement":{"id":"66399","texteloi_id":"20122013-660","numero":"330","rectif":"1","sujet":"Article 14 A","ordre_article":220,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 2<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cet alin\u00e9a :<\/p><p>\u00ab <i>Art. L. 401-2-1<\/i>. \u2013 Les \u00e9tablissements d\u2019enseignement scolaire disposant d\u2019une formation d\u2019enseignement sup\u00e9rieur rendent publiques des statistiques comportant des indicateurs de r\u00e9ussite de leurs \u00e9l\u00e8ves ou apprentis aux examens, concours et dipl\u00f4mes qu\u2019ils pr\u00e9parent. Ces \u00e9tablissements diffusent \u00e9galement une information g\u00e9n\u00e9rale sur les taux de poursuite d\u2019\u00e9tudes et d\u2019insertion professionnelle dans chacun des domaines qui les concernent. Chaque \u00e9l\u00e8ve ou apprenti est obligatoirement inform\u00e9 de ces donn\u00e9es statistiques avant son orientation dans un nouveau cycle ou une formation sup\u00e9rieure. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Il s\u2019agit d\u2019un amendement de pr\u00e9cision. Il indique que les lyc\u00e9es ayant des formations post-baccalaur\u00e9at pr\u00e9parent \u00e0 des examens, concours et dipl\u00f4mes, sans d\u00e9livrer ces derniers. Il introduit \u00e9galement la notion d\u2019information g\u00e9n\u00e9rale assur\u00e9e par les \u00e9tablissements d\u2019enseignement scolaire sur les poursuites d\u2019\u00e9tudes et d\u2019insertion professionnelle des \u00e9l\u00e8ves ayant suivi une formation d\u2019enseignement sup\u00e9rieur dans leur \u00e9tablissement. Les lyc\u00e9es n'ont, en effet, pas en g\u00e9n\u00e9ral les moyens d'assurer un suivi statistique de la poursuite d'\u00e9tudes et de l'insertion professionnelle mais ils doivent toujours avoir la pr\u00e9occupation de cette insertion ou de cette poursuite d'\u00e9tudes.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_330.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"aedf8fd76db0d2cd26c2b8988aee14a6","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/330"}},{"amendement":{"id":"66139","texteloi_id":"20122013-660","numero":"331","rectif":"0","sujet":"Article 15 sexies","ordre_article":290,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 2, seconde phrase<\/p><p>Supprimer les mots :<\/p><p>est distinct de la restitution mentionn\u00e9e \u00e0 l\u2019article 1<sup>er<\/sup>du d\u00e9cret n\u00b0 2006-1093 du 29 ao\u00fbt 2006 et<\/p>","expose":"<p>Cet amendement a pour objet de supprimer la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un d\u00e9cret. En l\u2019occurrence, le d\u00e9cret sur les rapports de stage. Une telle r\u00e9f\u00e9rence a pour effet de figer le dispositif r\u00e9glementaire concern\u00e9. Or, des modifications de ce dispositif peuvent s\u2019av\u00e9rer n\u00e9cessaires, notamment en application des dispositions introduites sur les stages par le projet de loi. En tout \u00e9tat de cause, il ne convient pas de citer dans une disposition l\u00e9gislative une disposition r\u00e9glementaire.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_331.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"6aa64e9f04466b4f2f78d81e3f266124","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/331"}},{"amendement":{"id":"66140","texteloi_id":"20122013-660","numero":"332","rectif":"0","sujet":"Article 16","ordre_article":300,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 4<\/p><p>Supprimer les mots :<\/p><p>, le cas \u00e9ch\u00e9ant au sein des \u00e9tablissements r\u00e9gis par le titre II du livre VII de la troisi\u00e8me partie,<\/p>","expose":"<p>Cet amendement a pour objet de supprimer la r\u00e9f\u00e9rence aux \u00ab \u00e9tablissements r\u00e9gis par le titre II du livre VII de la troisi\u00e8me partie \u00bb. Cette disposition n\u2019est pas utile et, visant les \u00e9coles sup\u00e9rieures du professorat et de l\u2019\u00e9ducation, ne concerne pas des \u00ab \u00e9tablissements \u00bb. En effet, les \u00e9coles sup\u00e9rieures du professorat et de l\u2019\u00e9ducation ne sont pas des \u00e9tablissements publics mais des composantes d\u2019\u00e9tablissements publics \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_332.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"12239d3be6a4eb62e40e142f304d1d57","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/332"}},{"amendement":{"id":"66141","texteloi_id":"20122013-660","numero":"333","rectif":"0","sujet":"Article 16 bis","ordre_article":310,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 2, seconde phrase<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>b\u00e9n\u00e9ficient du concours du Centre d\u2019\u00e9tudes et de recherches sur les qualifications, de l\u2019\u00e9tablissement public mentionn\u00e9 \u00e0 l\u2019article L. 313-6 et des services charg\u00e9s des \u00e9tudes statistiques du minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur<\/p><p>par les mots :<\/p><p>peuvent b\u00e9n\u00e9ficier du concours des services et \u00e9tablissements publics de l\u2019Etat charg\u00e9s des \u00e9tudes statistiques<\/p>","expose":"<p>Il s\u2019agit d\u2019un amendement r\u00e9dactionnel qui \u00e9vite la d\u00e9signation trop pr\u00e9cise des organismes auxquels les \u00e9tablissements d\u2019enseignement sup\u00e9rieur peuvent faire appel pour l\u2019\u00e9laboration de leurs statistiques en mati\u00e8re de r\u00e9ussite aux examens et aux dipl\u00f4mes, de poursuite d\u2019\u00e9tudes et d\u2019insertion professionnelle.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_333.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"605d1a2c0a3546479c8d9f515321bd65","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/333"}},{"amendement":{"id":"66142","texteloi_id":"20122013-660","numero":"334","rectif":"0","sujet":"Article 18","ordre_article":340,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 3, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Remplacer le mot :<\/p><p>pr\u00e9voit<\/p><p>par les mots :<\/p><p>peut pr\u00e9voir<\/p>","expose":"<p>Il s\u2019agit d\u2019un amendement visant \u00e0 r\u00e9tablir la r\u00e9daction adopt\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Si l\u2019objectif de favoriser l\u2019acc\u00e8s des bacheliers technologiques et professionnels aux instituts universitaires de technologie et en sections de technicien sup\u00e9rieur est une priorit\u00e9, les modalit\u00e9s de mise en \u0153uvre de ce dispositif doivent laisser une part importante \u00e0 l\u2019initiative locale. Il serait contre-productif de trop lier le recteur d\u2019acad\u00e9mie, alors que pour certaines formations et dans certaines acad\u00e9mies, la fixation de pourcentages ne s\u2019imposera pas.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_334.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"f8800d71bcb38cc6d11be2071ac144e3","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/334"}},{"amendement":{"id":"66143","texteloi_id":"20122013-660","numero":"335","rectif":"0","sujet":"Article 18","ordre_article":340,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 5, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Apr\u00e8s le mot :<\/p><p>choix<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>dans son acad\u00e9mie<\/p>","expose":"<p>Il s\u2019agit d\u2019un amendement visant \u00e0 r\u00e9tablir la r\u00e9daction adopt\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e nationale. L\u2019ambition du Gouvernement est de faire en sorte que dans chaque territoire acad\u00e9mique, des rapprochements p\u00e9dagogiques et scientifiques puissent se faire entre les lyc\u00e9es et les \u00e9tablissements publics \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel. Retirer la dimension acad\u00e9mique de ce p\u00e9rim\u00e8tre territorial reviendrait \u00e0 fragiliser l\u2019ambition pr\u00e9cit\u00e9e qui suppose proximit\u00e9 et r\u00e9gulation. Par ailleurs, rien n\u2019interdit \u00e0 un lyc\u00e9e de conclure une autre convention avec un \u00e9tablissement d\u2019une autre acad\u00e9mie.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_335.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"57cdc099096dcd4e032921b87bfeb9ed","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/335"}},{"amendement":{"id":"66144","texteloi_id":"20122013-660","numero":"336","rectif":"0","sujet":"Article 18","ordre_article":340,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 6<\/p><p>Supprimer cet alin\u00e9a.<\/p>","expose":"<p>Le principe de double inscription, outre qu\u2019il ne se justifie pas pour toutes les formations d\u2019enseignement sup\u00e9rieur dispens\u00e9es dans les lyc\u00e9es, ne rel\u00e8ve pas de la loi mais des dispositions propres \u00e0 la convention \u00e9tablie entre les deux \u00e9tablissements.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_336.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"631dea62c5e9555f280f7e94feb64811","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/336"}},{"amendement":{"id":"66145","texteloi_id":"20122013-660","numero":"337","rectif":"0","sujet":"Article 18","ordre_article":340,"sort":"Ind\u00e9fini","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 7<\/p><p>Supprimer cet alin\u00e9a.<\/p>","expose":"<p>Il n\u2019est pas opportun de faire remonter au niveau de la loi ce qui rel\u00e8ve actuellement de l\u2019arr\u00eat\u00e9 licence qui parle d\u00e9j\u00e0 de \u00ab parcours diff\u00e9renci\u00e9s \u00bb<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_337.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"f33ece39e3489e94b7b0c033f4bc6b8b","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/337"}},{"amendement":{"id":"66146","texteloi_id":"20122013-660","numero":"338","rectif":"0","sujet":"Article 20","ordre_article":390,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 4, derni\u00e8re phrase<\/p><p>Supprimer cette phrase.<\/p>","expose":"<p>L\u2019alin\u00e9a 7 du m\u00eame article dispose que la liste des dipl\u00f4mes nationaux que l\u2019\u00e9tablissement sera autoris\u00e9 \u00e0 d\u00e9livrer est jointe \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00e9 d\u2019accr\u00e9ditation. Par ailleurs, pour \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 d\u00e9livrer des dipl\u00f4mes nationaux, les \u00e9tablissements devront respecter le cadre national des formations qui, comme il est pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019alin\u00e9a 6 de cet article, comprend la liste des mentions de dipl\u00f4mes regroup\u00e9s par grands domaines.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_338.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"be7f1a21fea5bec767099504aed2cb85","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/338"}},{"amendement":{"id":"66147","texteloi_id":"20122013-660","numero":"339","rectif":"0","sujet":"Article 22","ordre_article":410,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 2, troisi\u00e8me phrase<\/p><p>Supprimer cette phrase.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement ne rel\u00e8ve pas du niveau de la loi mais des textes d\u2019application qui devront notamment pr\u00e9ciser les modalit\u00e9s d\u2019\u00e9valuation. Il est donc pr\u00e9f\u00e9rable d\u2019en rester \u00e0 la r\u00e9daction adopt\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e nationale.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_339.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"9e3e5cb4472e93e5db05f013cfb90c90","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/339"}},{"amendement":{"id":"66148","texteloi_id":"20122013-660","numero":"340","rectif":"0","sujet":"Article 23 ter","ordre_article":460,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>R\u00e9diger ainsi cet article :<\/p><p>L\u2019article L. 613-2 du code de l'\u00e9ducation est compl\u00e9t\u00e9 par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Les pr\u00e9sidents et directeurs d\u2019\u00e9tablissements publics d\u2019enseignement sup\u00e9rieur rendent publique sur leur site internet la liste des dipl\u00f4mes qui leurs sont propres et des enseignants intervenant dans ces formations. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Cet amendement a pour objet d\u2019int\u00e9grer la disposition dans le code de l\u2019\u00e9ducation. Sa r\u00e9daction a par ailleurs \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9e.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_340.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"f86db629778248f1b25d62d1f5a1f382","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/340"}},{"amendement":{"id":"66149","texteloi_id":"20122013-660","numero":"341","rectif":"0","sujet":"Article 26","ordre_article":490,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>I. - Alin\u00e9as 13 \u00e0 20<\/p><p>Remplacer ces alin\u00e9as par trois alin\u00e9as ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>\u00ab 4\u00b0 Au moins une autre personnalit\u00e9 ext\u00e9rieure d\u00e9sign\u00e9e par une personne morale ext\u00e9rieure \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement autre que celles mentionn\u00e9es aux 2\u00b0 et 3\u00b0;<\/p><p>\u00ab 5\u00b0 Au plus quatre personnalit\u00e9s, dont au moins un cadre dirigeant ou chef d\u2019entreprise, un repr\u00e9sentant des organisations repr\u00e9sentatives des salari\u00e9s et un repr\u00e9sentant d\u2019une entreprise employant moins de cinq cents salari\u00e9s, d\u00e9sign\u00e9es par les membres \u00e9lus du conseil et les personnalit\u00e9s d\u00e9sign\u00e9es aux 2\u00b0 \u00e0 4\u00b0.<\/p><p>\u00ab Les statuts de l\u2019\u00e9tablissement pr\u00e9cisent le nombre de personnalit\u00e9s ext\u00e9rieures au titre de chacune des cat\u00e9gories ci-dessus et les collectivit\u00e9s et entit\u00e9s appel\u00e9es \u00e0 les d\u00e9signer en application des 2\u00b0 \u00e0 4\u00b0. \u00bb ;<\/p><p>II. \u2013 Alin\u00e9as 23 \u00e0 30<\/p><p>Remplacer ces alin\u00e9as par cinq alin\u00e9as ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p><i>\u00ab a)<\/i>Les 7\u00b0 et 8\u00b0 sont ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>\u00ab 7\u00b0 Il approuve le rapport annuel d\u2019activit\u00e9, qui comprend un bilan, incluant un volet social, et un projet, pr\u00e9sent\u00e9 par le pr\u00e9sident ;<\/p><p>\u00ab 8\u00b0 Il d\u00e9lib\u00e8re sur toutes les questions que lui soumet le pr\u00e9sident, au vu notamment des avis et v\u0153ux \u00e9mis par le conseil acad\u00e9mique, et approuve les d\u00e9cisions de ce dernier en application du V de l\u2019article L. 712-6-1 ; \u00bb<\/p><p><i>\u00ab a<\/i>bis<i>)<\/i>Apr\u00e8s le 8\u00b0, il est ins\u00e9r\u00e9 un 9\u00b0 ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab 9\u00b0 Il adopte le sch\u00e9ma directeur pluriannuel en mati\u00e8re de politique du handicap. \u00bb ;<\/p>","expose":"<p>Cet amendement a pour objet de r\u00e9tablir la version adopt\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e nationale. En effet, cette derni\u00e8re permet aux universit\u00e9s de choisir au plus pr\u00e8s de leurs besoins les personnalit\u00e9s ext\u00e9rieures d\u00e9sign\u00e9es intuitu personae. Il convient de laisser aux universit\u00e9s une marge de man\u0153uvre suffisante pour qu\u2019ils puissent exercer leur autonomie et s\u2019adapter au mieux aux conditions locales.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_341.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"d5d41b031941425978d678435c588c2e","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/341"}},{"amendement":{"id":"66150","texteloi_id":"20122013-660","numero":"342","rectif":"0","sujet":"Article 27","ordre_article":510,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9as 3, 12 et 15<\/p><p>Supprimer les mots :<\/p><p>et de la vie universitaire<\/p>","expose":"<p>La vie universitaire fait partie des comp\u00e9tences de la commission de la formation. S\u2019il s\u2019agit plus g\u00e9n\u00e9ralement de la \u00ab vie sur les campus \u00bb, qui concerne \u00e9galement les personnels, elle fait partie des comp\u00e9tences consultatives du conseil acad\u00e9mique pl\u00e9nier et du conseil d\u2019administration pour les aspects strat\u00e9giques et budg\u00e9taires.<\/p><p>Cette nouvelle d\u00e9nomination introduit donc une ambigu\u00eft\u00e9 et est source de confusion. En outre, elle rendrait difficile la cr\u00e9ation d\u2019une commission sp\u00e9cialis\u00e9e \u00ab vie universitaire \u00bb au sens large, dont certaines universit\u00e9s pourraient souhaiter prendre l\u2019initiative.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_342.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"0568ab245d15af71b028fe9672b7b418","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/342"}},{"amendement":{"id":"66470","texteloi_id":"20122013-660","numero":"343","rectif":"1","sujet":"Article 28","ordre_article":520,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-21","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 10<\/p><p>Remplacer la r\u00e9f\u00e9rence :<\/p><p>L. 123-4-1<\/p><p>par la r\u00e9f\u00e9rence :<\/p><p>L. 123-4-2<\/p>","expose":"<p>Le I est un amendement de coh\u00e9rence avec l\u2019amendement introduit \u00e0 l\u2019article 27.<\/p><p>Le II vise \u00e0 corriger une erreur de r\u00e9f\u00e9rence. En effet, l\u2019article 6 du projet de loi modifie la num\u00e9rotation de l\u2019article L. 123-4-1 relatif \u00e0 l\u2019accueil des \u00e9tudiants en situation de handicap qui devient l\u2019article L. 123-4-2.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_343.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"feb3b768d9811237efb2673d89a96205","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/343"}},{"amendement":{"id":"66152","texteloi_id":"20122013-660","numero":"344","rectif":"0","sujet":"Article 37","ordre_article":620,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 17<\/p><p>Au d\u00e9but de cet alin\u00e9a, ins\u00e9rer le mot :<\/p><p>Toutefois,<\/p>","expose":"<p>Il s\u2019agit d\u2019un amendement r\u00e9dactionnel visant \u00e0 pr\u00e9ciser l\u2019articulation avec l\u2019alin\u00e9a pr\u00e9c\u00e9dent.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_344.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"247ea5cbba74c28e6e841e1ac5ec157d","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/344"}},{"amendement":{"id":"66153","texteloi_id":"20122013-660","numero":"345","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 7<\/p><p>Apr\u00e8s le mot :<\/p><p>r\u00e9gionales<\/p><p>r\u00e9diger ainsi la fin de cet alin\u00e9a :<\/p><p>, il doit appartenir \u00e0 au moins un regroupement mentionn\u00e9 au 2\u00b0 de l\u2019article L. 718-3. Il peut conclure pour chacune de ses implantations une convention d\u2019association avec une communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements.<\/p>","expose":"<p>Il s\u2019agit d\u2019un amendement r\u00e9dactionnel visant \u00e0 pr\u00e9ciser la participation \u00e0 des regroupements des \u00e9tablissements publics d\u2019enseignement sup\u00e9rieur comprenant plusieurs implantations r\u00e9gionales.<\/p><p>L\u2019amendement supprime \u00e9galement l\u2019obligation de conclure des conventions pour chaque implantation r\u00e9gionale. Il convient de laisser le choix \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement de d\u00e9terminer sa politique de regroupement pour l\u2019ensemble de ses implantations.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_345.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"9ab79bbeea48301c81454d00899cb675","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/345"}},{"amendement":{"id":"66154","texteloi_id":"20122013-660","numero":"346","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 18<\/p><p>Remplacer le mot :<\/p><p>associent<\/p><p>par les mots :<\/p><p>peuvent associer<\/p>","expose":"<p>L\u2019autonomie des \u00e9tablissements publics d\u2019enseignement sup\u00e9rieur s\u2019exprime dans leur capacit\u00e9 \u00e0 contractualiser s\u00e9par\u00e9ment avec des financeurs et des partenaires de leur choix et cette capacit\u00e9 ne doit pas \u00eatre soumise \u00e0 un accord pr\u00e9alable entre diff\u00e9rents financeurs.<\/p><p>La r\u00e9daction propos\u00e9e a pour objet d\u2019\u00e9viter tout type de blocage qui pourrait \u00eatre li\u00e9, notamment, \u00e0 un d\u00e9saccord entre l\u2019Etat, les r\u00e9gions et les autres collectivit\u00e9s territoriales impliqu\u00e9es.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_346.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"20af5bb46ddd44513e121b309a801ecb","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/346"}},{"amendement":{"id":"66400","texteloi_id":"20122013-660","numero":"347","rectif":"1","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 23, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>au sein d\u2019un nouvel \u00e9tablissement ou d\u2019un \u00e9tablissement d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9<\/p><p>par les mots :<\/p><p>au sein d\u2019un \u00e9tablissement public nouveau ou d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9<\/p>","expose":"<p>Amendement de pr\u00e9cision Il s\u2019agit de pr\u00e9ciser que l\u2019\u00e9tablissement r\u00e9sultant de la fusion est bien un \u00e9tablissement public. Cet amendement satisfait par ailleurs un amendement poursuivant le m\u00eame objectif du groupe communiste.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_347.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"5c6c7a6b522f4ea70497f973c0dba166","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/347"}},{"amendement":{"id":"66156","texteloi_id":"20122013-660","numero":"348","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 47<\/p><p>I. \u2013 Premi\u00e8re phrase<\/p><p>Apr\u00e8s le mot :<\/p><p>direct<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>ou indirect<\/p><p>II. \u2013 Seconde phrase<\/p><p>Supprimer cette phrase.<\/p>","expose":"<p>L\u2019amendement vise \u00e0 faciliter l\u2019organisation des \u00e9lections au sein des communaut\u00e9s d\u2019universit\u00e9s et d\u2019\u00e9tablissements en laissant le soin aux statuts de l\u2019\u00e9tablissement de d\u00e9terminer les conditions dans lesquelles elles seront organis\u00e9es.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_348.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"984fabc38d6c692a196d84958f894c03","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/348"}},{"amendement":{"id":"66157","texteloi_id":"20122013-660","numero":"349","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Ind\u00e9fini","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>I. \u2013 Alin\u00e9a 36<\/p><p>Compl\u00e9ter cet alin\u00e9a par les mots :<\/p><p>et, lorsque les statuts le pr\u00e9voient, des composantes de la communaut\u00e9<\/p><p>II. \u2013 Alin\u00e9a 46<\/p><p>Apr\u00e8s le mot :<\/p><p>membres<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, les composantes<\/p><p>III. - Alin\u00e9a 52<\/p><p>Compl\u00e9ter cet alin\u00e9a par une phrase ainsi r\u00e9dig\u00e9e :<\/p><p>Ces composantes sont alors assimil\u00e9es aux \u00e9tablissements membres pour l\u2019application des dispositions du troisi\u00e8me alin\u00e9a de l\u2019article L. 718-4.<\/p>","expose":"<p>Il s\u2019agit de pr\u00e9ciser la situation des composantes des communaut\u00e9s d\u2019universit\u00e9s et \u00e9tablissements et, notamment, des \u00e9coles sup\u00e9rieures du professorat et de l\u2019\u00e9ducation, lorsque les \u00e9tablissements auront fait ce choix. Il est n\u00e9cessaire que ces composantes puissent se voir appliquer des dispositions identiques \u00e0 celles qui s\u2019appliquent aux membres de la communaut\u00e9 et, par exemple, la possibilit\u00e9 d\u2019avoir un volet sp\u00e9cifique au sein du contrat.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_349.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"0aff4fd45bfc7a305b210b058d0ea67a","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/349"}},{"amendement":{"id":"66158","texteloi_id":"20122013-660","numero":"350","rectif":"0","sujet":"Article 42","ordre_article":730,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 2<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cet alin\u00e9a :<\/p><p>\u00ab Est puni de la m\u00eame peine le responsable d\u2019un \u00e9tablissement qui d\u00e9cerne des dipl\u00f4mes portant le nom de master, ou qui d\u00e9cerne des dipl\u00f4mes en r\u00e9f\u00e9rence au grade de master sans avoir \u00e9t\u00e9 accr\u00e9dit\u00e9 ou autoris\u00e9 par l\u2019Etat, dans l\u2019un ou l\u2019autre cas.<\/p>","expose":"<p>Amendement de pr\u00e9cision, qui permet \u00e0 la fois de prot\u00e9ger le \u00ab dipl\u00f4me national de master \u00bb et le grade de \u00ab master \u00bb. Les dipl\u00f4mes d\u2019ing\u00e9nieurs, valid\u00e9s par la commission du titre d\u2019ing\u00e9nieurs, et les dipl\u00f4mes de certaines \u00e9coles de gestion et de management, permettent en effet de conf\u00e9rer le grade de master.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_350.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"d4982dfb34d227973c7bac39bece3ba8","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/350"}},{"amendement":{"id":"66159","texteloi_id":"20122013-660","numero":"351","rectif":"0","sujet":"Article 42","ordre_article":730,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9as 3 \u00e0 6<\/p><p>Supprimer ces alin\u00e9as.<\/p>","expose":"<p>Ces alin\u00e9as ont pour effet d\u2019interdire toute validation des acquis de formation pour les \u00e9tudes suivies dans des \u00e9tablissements non reconnus par l\u2019Etat.<\/p><p>Or, seules les \u00e9coles techniques priv\u00e9es peuvent \u00eatre reconnues par l\u2019Etat. Les autres \u00e9tablissements priv\u00e9s d\u2019enseignement sup\u00e9rieur, r\u00e9gis par le titre III du livre VII ne sont soumis qu\u2019\u00e0 un r\u00e9gime de d\u00e9claration.<\/p><p>Par ailleurs, les \u00e9tablissements priv\u00e9s, \u00e0 l\u2019exception des \u00e9coles techniques priv\u00e9es qui assurent la formation au titre d\u2019ing\u00e9nieur, ne sont pas habilit\u00e9s ou accr\u00e9dit\u00e9s \u00e0 d\u00e9livrer des dipl\u00f4mes nationaux. Ils peuvent, soit d\u00e9livrer des dipl\u00f4mes conf\u00e9rant le seul grade de master lorsqu\u2019ils y ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 par l\u2019Etat dans les conditions pr\u00e9vues par le d\u00e9cret n\u00b0 99-747 du 30 ao\u00fbt 1999 portant cr\u00e9ation du grade de master, soit assurer la formation en vue de la d\u00e9livrance de dipl\u00f4mes nationaux, ces derniers \u00e9tant d\u00e9livr\u00e9s par des \u00e9tablissements publics d\u2019enseignement sup\u00e9rieur dans le cadre de convention de partenariat ou par le recteur d\u2019acad\u00e9mie (cf article L. 613-7 du code de l\u2019\u00e9ducation).<\/p><p>Enfin, il n\u2019appara\u00eet pas utile d\u2019interdire la possibilit\u00e9 de toute validation des \u00e9tudes effectu\u00e9es dans un \u00e9tablissement d\u2019enseignement sup\u00e9rieur priv\u00e9. En effet, la validation est effectu\u00e9e, conform\u00e9ment aux articles L. 613-3 et L. 613-5 du code de l\u2019\u00e9ducation, par les \u00e9tablissements publics dans lesquels la validation est demand\u00e9e soit pour la d\u00e9livrance d\u2019un dipl\u00f4me soit pour la poursuite d\u2019\u00e9tudes.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_351.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"dda28d4db7e920658d7ccb0304c0e487","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/351"}},{"amendement":{"id":"66160","texteloi_id":"20122013-660","numero":"352","rectif":"0","sujet":"Article 42 bis","ordre_article":740,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 4<\/p><p>Remplacer le mot :<\/p><p>agents<\/p><p>par le mot :<\/p><p>services<\/p>","expose":"<p>Amendement r\u00e9dactionnel : il n\u2019est pas d\u2019usage de mentionner les agents d\u2019un service de l\u2019Etat et il est donc pr\u00e9f\u00e9rable de pr\u00e9ciser que c\u2019est aux services de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes que le recteur devra transmettre les publicit\u00e9s des \u00e9tablissements d\u2019enseignement priv\u00e9s qui lui para\u00eetront m\u00e9conna\u00eetre les obligations pos\u00e9es par l\u2019article L. 731-14.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_352.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"53cd6291846a3f99e0b2da517486b4ab","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/352"}},{"amendement":{"id":"66471","texteloi_id":"20122013-660","numero":"353","rectif":"1","sujet":"Article 44","ordre_article":770,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-21","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 9<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cet alin\u00e9a :<\/p><p>\u00ab La composition du comit\u00e9 concourt \u00e0 une repr\u00e9sentation \u00e9quilibr\u00e9e entre les femmes et les hommes lorsque la r\u00e9partition entre les sexes des enseignants de la discipline le permet. \u00bb ;<\/p>","expose":"<p>Amendement r\u00e9dactionnel inspir\u00e9 de l\u2019article 55 de la lOI n\u00b0 2012-347 du 12 mars 2012 relative \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi titulaire et \u00e0 l'am\u00e9lioration des conditions d'emploi des agents contractuels dans la fonction publique, \u00e0 la lutte contre les discriminations et portant diverses dispositions relatives \u00e0 la fonction publique qui pr\u00e9voit des r\u00e8gles de parit\u00e9 pour la composition des jurys et des comit\u00e9s de s\u00e9lection pour le recrutement de fonctionnaires, mais envisage les d\u00e9rogations rendues n\u00e9cessaires notamment par les contraintes de recrutement.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_353.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"41b60859145e7314adfb433aef95a70b","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/353"}},{"amendement":{"id":"66162","texteloi_id":"20122013-660","numero":"354","rectif":"0","sujet":"Article 47","ordre_article":800,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>I. - Alin\u00e9a 2<\/p><p>1\u00b0 Apr\u00e8s les mots :<\/p><p>sont adapt\u00e9s,<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>en tant que de besoin et<\/p><p>2\u00b0 Remplacer les mots :<\/p><p>, cadres d\u2019emplois et emplois<\/p><p>par les mots :<\/p><p>et cadres d\u2019emplois<\/p><p>II. Alin\u00e9a 3<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cet alin\u00e9a :<\/p><p>\u00ab Les p\u00e9riodes, pendant lesquelles les titulaires d\u2019un dipl\u00f4me de doctorat mentionn\u00e9 \u00e0 l\u2019article L. 612-7 du code de l\u2019\u00e9ducation, ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019un contrat doctoral, sont assimil\u00e9es \u00e0 des services effectifs pour se pr\u00e9senter au concours interne d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019Ecole nationale d\u2019administration.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement maintient le principe de l\u2019adaptation des concours et proc\u00e9dures de recrutement tout en pr\u00e9cisant la port\u00e9e .par la formulation \u00ab en tant que de besoin \u00bb L\u2019adaptation doit en effet prendre en compte la sp\u00e9cificit\u00e9 des diff\u00e9rents corps et cadres d\u2019emplois, leurs besoins de diversification et la nature des \u00e9preuves d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9es dans les diff\u00e9rents concours et corps de recrutement .<\/p><p>Le second objet de l\u2019amendement est de pr\u00e9ciser les conditions dans lesquelles les titulaires d\u2019un dipl\u00f4me de doctorat sont autoris\u00e9s \u00e0 se pr\u00e9senter aux \u00e9preuves du concours interne d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019Ecole nationale d\u2019administration. L\u2019assimilation des p\u00e9riodes de contrat doctoral \u00e0 des services effectifs traduit une reconnaissance du doctorat comme premi\u00e8re exp\u00e9rience professionnelle, conform\u00e9ment au principe affich\u00e9 \u00e0 l\u2019article L. 612-7.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_354.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"c248903bef2ab181d21e4449a1bd4bf4","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/354"}},{"amendement":{"id":"66163","texteloi_id":"20122013-660","numero":"355","rectif":"0","sujet":"Article 47","ordre_article":800,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 4, premi\u00e8re phrase<\/p><p>Supprimer cette phrase.<\/p>","expose":"<p>La combinaison des dispositions de l\u2019article L. 613-1 du code de l\u2019\u00e9ducation qui conf\u00e8re \u00e0 l\u2019Etat le monopole de la collation des grades et des titres universitaires, du d\u00e9cret n\u00b0 84-573 du 5 juillet 1984 relatif aux dipl\u00f4mes nationaux de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, qui range le doctorat parmi les dipl\u00f4mes nationaux d\u00e9livr\u00e9s par les \u00e9tablissements qui conf\u00e8rent l\u2019un de ces grades et titres universitaires, et de l\u2019article L. 612-7 qui dispose que le dipl\u00f4me du doctorat est accompagn\u00e9 de la mention de l\u2019\u00e9tablissement qui l\u2019a d\u00e9livr\u00e9 et qu\u2019il conf\u00e8re \u00e0 son titulaire le titre de docteur permet d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 de satisfaire \u00e0 l\u2019objet de la premi\u00e8re phrase de l\u2019alin\u00e9a 4 de l\u2019article 47. Cette phrase n\u2019ajoute donc rien \u00e0 la l\u00e9gislation en vigueur et il est pr\u00e9f\u00e9rable de la supprimer afin de ne pas m\u00e9conna\u00eetre l\u2019objectif \u00e0 valeur constitutionnelle de clart\u00e9 et d\u2019intelligibilit\u00e9 de la loi.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_355.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"c843a2038594965fcd32242cb5774205","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/355"}},{"amendement":{"id":"66164","texteloi_id":"20122013-660","numero":"356","rectif":"0","sujet":"Article 47 quinquies A","ordre_article":850,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Remplacer le mot :<\/p><p>doctorats<\/p><p>par le mot :<\/p><p>doctorants<\/p>","expose":"<p>Amendement r\u00e9dactionnel.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_356.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"56605d66f33393355ea71d02111b57a4","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/356"}},{"amendement":{"id":"66165","texteloi_id":"20122013-660","numero":"357","rectif":"0","sujet":"Article 47 septies","ordre_article":880,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur pr\u00e9pare un projet de loi relatif \u00e0 l\u2019entr\u00e9e et au s\u00e9jour des \u00e9trangers en France modifiant le code de l\u2019entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d\u2019asile. Les dispositions relatives au s\u00e9jour des \u00e9tudiants \u00e9trangers y trouveront plus naturellement leur place que dans la pr\u00e9sente loi.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_357.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"39dff1365a9be593536f1bbeaf1cf062","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/357"}},{"amendement":{"id":"66166","texteloi_id":"20122013-660","numero":"358","rectif":"0","sujet":"Article 56 bis A","ordre_article":1050,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>En premier lieu, les modifications des modalit\u00e9s du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t recherche rel\u00e8vent d\u2019une loi de finances.<\/p><p>En second lieu, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a souhait\u00e9 assurer la stabilit\u00e9 du CIR pour 5 ans, en r\u00e9ponse \u00e0 une forte demande des entreprises et afin de rendre la fiscalit\u00e9 plus lisible et plus s\u00fbre pour lesdites entreprises.<\/p><p>En outre, les dispositions actuelles correspondent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 un traitement favorable \u00e0 l\u2019embauche des jeunes docteurs puisqu\u2019elles aboutissent \u00e0 un remboursement de la r\u00e9mun\u00e9ration vers\u00e9e \u00e0 120 %. La condition relative aux effectifs a pour effet de concentrer le b\u00e9n\u00e9fice de la mesure sur les PME et l\u2019ouverture aux grandes entreprises que pr\u00e9voit l\u2019article 56 bis A, qui b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9j\u00e0 largement du CIR pourrait augmenter sensiblement la d\u00e9pense fiscale qui est d\u00e9j\u00e0 dynamique comme le souligne la Cour des comptes. Enfin, l\u2019impact des dispositions sp\u00e9cifiques en faveur des jeunes docteurs est en cours d\u2019\u00e9valuation, notamment pour r\u00e9pondre aux interrogations de la Cour des comptes.<\/p><p>Il convient donc de ne pas modifier pour l\u2019instant le dispositif r\u00e9gissant le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t recherche.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_358.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"9e484a8224b3946f6c92e3a97f8a6ebd","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/358"}},{"amendement":{"id":"66167","texteloi_id":"20122013-660","numero":"359","rectif":"0","sujet":"Article 56 bis B","ordre_article":1060,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>En premier lieu, les modifications des modalit\u00e9s du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t recherche rel\u00e8vent d\u2019une loi de finances.<\/p><p>En second lieu, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a souhait\u00e9 assurer la stabilit\u00e9 du CIR pour 5 ans, en r\u00e9ponse \u00e0 une forte demande des entreprises et afin de rendre la fiscalit\u00e9 plus lisible et plus s\u00fbre pour lesdites entreprises.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_359.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"2129820475ef0fc3790f507c12a75385","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/359"}},{"amendement":{"id":"66168","texteloi_id":"20122013-660","numero":"360","rectif":"0","sujet":"Article 57 bis A","ordre_article":1110,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Supprimer cet article.<\/p>","expose":"<p>Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur pr\u00e9pare un projet de loi relatif \u00e0 l\u2019entr\u00e9e et au s\u00e9jour des \u00e9trangers en France modifiant le code de l\u2019entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers et du droit d\u2019asile. Les dispositions relatives au s\u00e9jour des \u00e9tudiants \u00e9trangers y trouveront plus naturellement leur place que dans la pr\u00e9sente loi.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_360.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"482cc7cea852e47082870c01462789cd","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/360"}},{"amendement":{"id":"66169","texteloi_id":"20122013-660","numero":"361","rectif":"0","sujet":"Article 58","ordre_article":1190,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-17","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 4, premi\u00e8re et deuxi\u00e8me phrases<\/p><p>Apr\u00e8s le mot :<\/p><p>formation<\/p><p>supprimer les mots :<\/p><p>et de la vie universitaire<\/p>","expose":"<p>Il s\u2019agit d\u2019un amendement de coh\u00e9rence avec l\u2019amendement propos\u00e9 de l\u2019article 28 du projet de loi qui maintient l\u2019intitul\u00e9 \u00ab commission de la formation \u00bb du conseil acad\u00e9mique.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_361.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"9dfb23a8b85b69da274edf1ea2e95977","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/361"}},{"amendement":{"id":"66225","texteloi_id":"20122013-660","numero":"362","rectif":"0","sujet":"Article 3","ordre_article":50,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-18","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 2, troisi\u00e8me phrase<\/p><p>Remplacer le mot :<\/p><p>est<\/p><p>par les mots :<\/p><p>peut \u00eatre<\/p>","expose":"<p>Cet amendement indique que le ministre charg\u00e9 de l'enseignement sup\u00e9rieur peut \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 au conseil d'administration des \u00e9tablissements d'enseignement sup\u00e9rieur ne relevant pas de son d\u00e9partement. En passant de l'obligation \u00e0 la possibilit\u00e9, on supprime une lourdeur de la cotutelle et on \u00e9vite la multiplication des conseils \u00ab orphelins \u00bb o\u00f9 le ministre n'est pas repr\u00e9sent\u00e9 faute de personnes disponibles.<\/p>","signataires":"Mme D. Gillot, au nom de la commission de la culture","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_362.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"a76798313c529d595ea2f13e85bf9561","parlementaires":[{"parlementaire":"dominique-gillot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/362"}},{"amendement":{"id":"66226","texteloi_id":"20122013-660","numero":"363","rectif":"0","sujet":"Article 4","ordre_article":70,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-18","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>I. - Alin\u00e9a 14<\/p><p>1\u00b0 Remplacer les mots :<\/p><p>\u00c0 l'am\u00e9nagement<\/p><p>par les mots :<\/p><p>Au d\u00e9veloppement<\/p><p>2\u00b0 Compl\u00e9ter cet alin\u00e9a par les mots :<\/p><p>, par la pr\u00e9sence de ses \u00e9tablissements<\/p><p>II. - En cons\u00e9quence, alin\u00e9a 13, seconde phrase<\/p><p>Supprimer cette phrase.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement vise \u00e0 supprimer un doublon en privil\u00e9giant la r\u00e9daction la plus claire<\/p>","signataires":"Mme D. Gillot, au nom de la commission de la culture","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_363.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"a9bb2cae611acd4813305cfac17eb6e9","parlementaires":[{"parlementaire":"dominique-gillot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/363"}},{"amendement":{"id":"66227","texteloi_id":"20122013-660","numero":"364","rectif":"0","sujet":"Article 12 bis","ordre_article":190,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-18","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>R\u00e9diger ainsi cet article :<\/p><p>Au premier alin\u00e9a de l'article L. 112-3 du code de la recherche, apr\u00e8s les mots \u00ab aux dispositions de l'article L. 123-5 \u00bb, la fin de cet article est supprim\u00e9e.<\/p>","expose":"<p>L'article L. 112-3 du code de la recherche reproduit l'article L.123-5 du code de l'\u00e9ducation.<\/p><p>Cet amendement vise \u00e0 supprimer les inconv\u00e9nients de cet &quot;article miroir&quot; afin de ne pas risquer un d\u00e9calage entre les deux codes d\u00e8s lors qu'une modification sera apport\u00e9e \u00e0 l'article L. 123-5 du code de l'\u00e9ducation. Sa simple mention suffit amplement.<\/p>","signataires":"Mme D. Gillot, au nom de la commission de la culture","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_364.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"2bba1b6c4c7a249600b42de210faabcf","parlementaires":[{"parlementaire":"dominique-gillot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/364"}},{"amendement":{"id":"66228","texteloi_id":"20122013-660","numero":"365","rectif":"0","sujet":"Article 16 ter","ordre_article":320,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-18","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Remplacer le mot :<\/p><p>seconde<\/p><p>par le mot :<\/p><p>derni\u00e8re<\/p>","expose":"<p>R\u00e9dactionnel.<\/p>","signataires":"Mme D. Gillot, au nom de la commission de la culture","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_365.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"c3b7f8c564d93a7115078f088a47a40f","parlementaires":[{"parlementaire":"dominique-gillot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/365"}},{"amendement":{"id":"66229","texteloi_id":"20122013-660","numero":"366","rectif":"0","sujet":"Article 26","ordre_article":490,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-18","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 31<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>est ins\u00e9r\u00e9e la r\u00e9f\u00e9rence : \u00ab, 7\u00b0 \u00bb<\/p><p>par les mots :<\/p><p>la fin de la phrase est ainsi r\u00e9dig\u00e9e : \u00ab, 7\u00b0, 7\u00b0 <i>bis<\/i>, 8\u00b0 et 9\u00b0 \u00bb<\/p>","expose":"<p>Amendement de pr\u00e9cision qui tient compte des nouvelles attributions du conseil d\u2019administration qui ne pourront faire l\u2019objet d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation au pr\u00e9sident de l\u2019universit\u00e9 (adoption du rapport annuel d\u2019activit\u00e9, approbation du bilan social, d\u00e9lib\u00e9ration sur toute question soumise par le pr\u00e9sident, approbation du sch\u00e9ma directeur pluriannuel en mati\u00e8re de politique du handicap).<\/p>","signataires":"Mme D. Gillot, au nom de la commission de la culture","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_366.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"ee1cf167de89b736e35c306229772562","parlementaires":[{"parlementaire":"dominique-gillot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/366"}},{"amendement":{"id":"66230","texteloi_id":"20122013-660","numero":"367","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-18","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l'alin\u00e9a 60<\/p><p>Ins\u00e9rer un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Les statuts des \u00e9tablissements associ\u00e9s d\u00e9finissent \u00e9galement les modalit\u00e9s d\u2019approbation du contrat pluriannuel mentionn\u00e9 \u00e0 l\u2019article L. 718-4. Le projet partag\u00e9 pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article L. 718-2 est d\u00e9fini par un accord unanime des \u00e9tablissements associ\u00e9s. Les statuts des \u00e9tablissements associ\u00e9s peuvent pr\u00e9voir une d\u00e9nomination pour le regroupement op\u00e9r\u00e9 autour de ce projet partag\u00e9.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement clarifie les modalit\u00e9s du regroupement par association pour renforcer son caract\u00e8re conf\u00e9d\u00e9ral. Les \u00e9tablissements associ\u00e9s conviennent ensemble, dans le cadre de leurs statuts, des modalit\u00e9s de validation du contrat de site. Ils d\u00e9finissent d\u2019un commun accord le projet partag\u00e9 autour duquel ils se regroupent.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme D. Gillot, au nom de la commission de la culture","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_367.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"4af5715054cb4f89ec7fe69719e963e4","parlementaires":[{"parlementaire":"dominique-gillot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/367"}},{"amendement":{"id":"66231","texteloi_id":"20122013-660","numero":"368","rectif":"0","sujet":"Article 55","ordre_article":990,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-18","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Sagesse","texte":"<p>Alin\u00e9a 4<\/p><p>Apr\u00e8s les mots :<\/p><p>exploitation de l\u2019invention<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>au moins en partie<\/p>","expose":"<p>Amendement de pr\u00e9cision afin de ne pas imposer une exploitation exclusive de l\u2019invention sur le territoire de l\u2019Union europ\u00e9enne. Il s\u2019agit d\u2019imposer des contraintes r\u00e9alistes \u00e0 l\u2019entreprise exploitant l\u2019invention brevet\u00e9e, sous peine de freiner la valorisation de la recherche publique.<\/p>","signataires":"Mme D. Gillot, au nom de la commission de la culture","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_368.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"3c458cf70adb1298977d849e24c0002f","parlementaires":[{"parlementaire":"dominique-gillot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/368"}},{"amendement":{"id":"66401","texteloi_id":"20122013-660","numero":"369","rectif":"0","sujet":"Article 2","ordre_article":20,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Compl\u00e9ter cet article par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab L\u2019accr\u00e9ditation concernant ces formations fixe la proportion des enseignements \u00e0 dispenser en langue fran\u00e7aise. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Cet amendement a pour objet de r\u00e9tablir la disposition selon laquelle les formations ne peuvent \u00eatre que partiellement propos\u00e9es en langue \u00e9trang\u00e8re en adossant cette disposition \u00e0 la proc\u00e9dure d\u2019accr\u00e9ditation.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_369.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"debef1d5ad4b4a38326567ff30d3d28f","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/369"}},{"amendement":{"id":"66438","texteloi_id":"20122013-660","numero":"372","rectif":"1","sujet":"Article 12","ordre_article":170,"sort":"Retir\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Cet article est compl\u00e9t\u00e9 par deux alin\u00e9as ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>4\u00b0 Il est compl\u00e9t\u00e9 par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Les \u00e9tablissements publics d\u2019enseignement sup\u00e9rieur et les \u00e9tablissements publics de recherche favorisent le d\u00e9veloppement des travaux de coop\u00e9ration avec les associations et fondations reconnues d\u2019utilit\u00e9 publique. Ils participent \u00e0 la promotion de la recherche participative et au d\u00e9veloppement des capacit\u00e9s d\u2019innovations technologiques et sociales de la Nation. Ces coop\u00e9rations s\u2019exercent dans le respect de l\u2019ind\u00e9pendance des chercheurs. Les travaux de recherche men\u00e9s dans le cadre de ces coop\u00e9rations sont, en l\u2019absence de clauses contraires, rendus publics et accessibles. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Cet amendement, reprend, en l\u2019inscrivant dans un article appropri\u00e9 du code de la recherche, l\u2019objectif de l\u2019amendement n\u00b0113 du groupe \u00e9cologiste, de pr\u00e9voir des instruments de coop\u00e9ration avec la soci\u00e9t\u00e9 civile et de d\u00e9veloppement de la recherche participative<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_372.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"cdf0026f545b45fa63f9777a63225bd6","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/372"}},{"amendement":{"id":"66439","texteloi_id":"20122013-660","numero":"373","rectif":"1","sujet":"Article 12 ter","ordre_article":200,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-20","avis_comm":null,"avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>I. \u2013 Alin\u00e9a 3<\/p><p>1\u00b0 Apr\u00e8s les mots :<\/p><p>sous r\u00e9serve des missions de l\u2019\u00c9tat<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>et dans le cadre de la strat\u00e9gie nationale de la recherche<\/p><p>2\u00b0 Apr\u00e8s les mots :<\/p><p>les initiatives<\/p><p>ins\u00e9rer le mot :<\/p><p>territoriales<\/p><p>3\u00b0 Compl\u00e9ter cet alin\u00e9a par les mots :<\/p><p>et participe \u00e0 leur financement<\/p><p>II. \u2013 Apr\u00e8s l\u2019alin\u00e9a 3<\/p><p>Ins\u00e9rer un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab L\u2019\u00c9tat transf\u00e8re aux r\u00e9gions les cr\u00e9dits qu\u2019il accordait \u00e0 ces initiatives.<\/p>","expose":"<p>Depuis 2010, Universciences a pour mission de r\u00e9partir les soutiens financiers de l\u2019Etat en faveur des projets port\u00e9s par les op\u00e9rateurs de diffusion de la culture scientifique, technique et industrielle sur les territoires.<\/p><p>Ce m\u00e9canisme, qui s\u2019ajoute aux autres missions d\u2019animation du p\u00f4le national de culture scientifique, technique et industrielle que joue Universciences, est source de confusion pour les autres acteurs du champ de la culture scientifique et technique.<\/p><p>Compte-tenu du r\u00f4le important des collectivit\u00e9s locales en mati\u00e8re de soutien aux acteurs de la culture scientifique, technique et industrielle des territoires, et du r\u00f4le de coordination des R\u00e9gions en la mati\u00e8re, il est propos\u00e9 de transf\u00e9rer cette comp\u00e9tence, et les cr\u00e9dits qui y sont associ\u00e9s, aux Conseils r\u00e9gionaux.<\/p><p>Les liens entre l\u2019Etat et la culture scientifique technique et industrielle sur les territoires demeurent puisque la strat\u00e9gie nationale de recherche int\u00e8gre, \u00e0 l\u2019article 11 du pr\u00e9sent projet de loi, la culture scientifique, technique et industrielle.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_373.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"b2d7ade36f7e679592eb1aa530dce140","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/373"}},{"amendement":{"id":"66404","texteloi_id":"20122013-660","numero":"374","rectif":"0","sujet":"Article 15 quinquies","ordre_article":280,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Compl\u00e9ter cet article par un paragraphe ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u2026 - Le m\u00eame article L. 612-11 est compl\u00e9t\u00e9 par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab L'alin\u00e9a pr\u00e9c\u00e9dent s\u2019entend sous r\u00e9serve de l\u2019article L. 4381-1 du code de la sant\u00e9 publique. \u00bb<\/p>","expose":"<p>L\u2019article 15 <i>quinquies<\/i><i>(nouveau)<\/i>a pour objet d\u2019\u00e9tendre le champ des structures au sein desquelles les stagiaires b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une gratification pour les stages d\u2019une dur\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 deux mois cons\u00e9cutifs.<\/p><p>L\u2019article 15 <i>quinquies<\/i>(nouveau) vise les stages effectu\u00e9s en \u00ab <i>administration publique ou association ou de tout autre organisme d'accueil<\/i>\u00bb et non plus au sein des seules \u00ab <i>entreprises <\/i>\u00bb.<\/p><p>Cette nouvelle r\u00e9daction impliquerait que les \u00e9tudiants des formations sanitaires (formations m\u00e9dicale et param\u00e9dicale) b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une gratification lorsqu\u2019ils effectuent la mise en pratique de leur apprentissage dans ces nouvelles structures et viendrait en contradiction avec les dispositions de l\u2019article L. 4381-1 du code de la sant\u00e9 publique qui pr\u00e9voit:<\/p><p>\u00ab <i>Les stagiaires peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de l'indemnisation de contraintes li\u00e9es \u00e0 l'accomplissement de leurs stages, \u00e0 l'exclusion de toute autre r\u00e9mun\u00e9ration ou gratification au sens de l'article 9 de la loi n\u00b0 2006-396 du 31 mars 2006 pour l'\u00e9galit\u00e9 des chances<\/i>. \u00bb<\/p><p>Or, ces formations ne peuvent \u00eatre incorpor\u00e9es dans le champ de cet article du fait de leurs sp\u00e9cificit\u00e9s.<\/p><p>En effet, les \u00e9tudiants m\u00e9dicaux et param\u00e9dicaux poursuivent une formation r\u00e9glement\u00e9e dont la partie clinique obligatoire s\u2019effectue au sein de structures de soins.<\/p><p>Ce compagnonnage, encadr\u00e9 par des professionnels de sant\u00e9, s\u2019inscrit dans les missions de service public de ces structures qui accueillent de mani\u00e8re continue des futurs professionnels de sant\u00e9.<\/p><p>Ces lieux de formation, publics ou priv\u00e9s, ne peuvent donc pas \u00eatre assimil\u00e9s \u00e0 des entreprises ou organismes accueillant des stagiaires de mani\u00e8re ponctuelle et discr\u00e9tionnaire.<\/p><p>Au titre de cette formation pratique obligatoire, les \u00e9tudiants param\u00e9dicaux b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 de dispositifs r\u00e9glementaires leur permettant la prise en charge financi\u00e8re de leur formation par les conseils r\u00e9gionaux pour les \u00e9tudiants en formation initiale et par les employeurs pour les agents en promotion professionnelle. En outre, une indemnisation des contraintes li\u00e9es \u00e0 l'accomplissement de leurs stages leur est \u00e9galement allou\u00e9e.<\/p><p>Les \u00e9tudiants m\u00e9dicaux, quant \u00e0 eux, sont d\u00e8s l\u2019externat, accueillis dans les structures de soins en qualit\u00e9 d\u2019agents publics (\u00e9tudiants hospitaliers puis internes). Ce statut n\u2019\u00e9tant pas assimilable \u00e0 celui d\u2019un stagiaire, ils ne rel\u00e8vent pas de l\u2019article L. 612-11 du code de l\u2019\u00e9ducation.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_374.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"29de4ad1ee4d737d04e52865df76d98b","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/374"}},{"amendement":{"id":"66405","texteloi_id":"20122013-660","numero":"375","rectif":"0","sujet":"Article 18","ordre_article":340,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 7<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>organiser des parcours diff\u00e9renci\u00e9s de formation<\/p><p>par les mots :<\/p><p>mettre en place des dispositifs<\/p>","expose":"<p>Il n\u2019est pas n\u00e9cessaire de mentionner dans la loi les parcours diff\u00e9renci\u00e9s, qui rel\u00e8vent actuellement de l\u2019arr\u00eat\u00e9 \u00ab licence \u00bb.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_375.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"33cf702c36fea1fd1dfdaf8aa728c4bf","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/375"}},{"amendement":{"id":"66472","texteloi_id":"20122013-660","numero":"376","rectif":"1","sujet":"Article 50","ordre_article":940,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-21","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 7<\/p><p>Apr\u00e8s le mot :<\/p><p>recherche<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>parmi leurs membres \u00e9lus<\/p>","expose":"<p>Cet amendement, qui reprend partiellement l\u2019esprit des amendements des groupes communiste et \u00e9cologiste, pr\u00e9cise que les membres propos\u00e9s par les instances d\u2019\u00e9valuation, comit\u00e9 national d\u2019\u00e9valuation et instances d\u2019\u00e9valuation des organismes sont des membres \u00e9lus de ces instances. Cet amendement renforce le caract\u00e8re d\u00e9mocratique de la nouvelle instance. La proportion de membres \u00e9lus approche maintenant les 40%, en comptant les \u00e9lus \u00e9tudiants, contre \u00e0 peine plus de 25%, propos\u00e9s par les m\u00eames instances, mais pas obligatoirement \u00e9lus pour l\u2019AERES.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_376.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"0cbfcb87cce7f14a4e6f031b6e33fc59","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/376"}},{"amendement":{"id":"66407","texteloi_id":"20122013-660","numero":"377","rectif":"0","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 57","ordre_article":1091,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l'article 57<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Le transfert de la comp\u00e9tence pr\u00e9vu \u00e0 l'article 12 <i>ter <\/i>entre en vigueur au 1<sup>er<\/sup>janvier 2014 sous r\u00e9serve de l'inscription en loi de finances des dispositions relatives au transfert aux r\u00e9gions des cr\u00e9dits pr\u00e9c\u00e9demment accord\u00e9s par l'Etat aux personnes morales de droit priv\u00e9 ou de droit public au titre des op\u00e9rations mises en \u0153uvre par les acteurs r\u00e9gionaux de la culture scientifique, technique et industrielle. Ces cr\u00e9dits sont calcul\u00e9s sur la base de la moyenne actualis\u00e9e des cr\u00e9dits attribu\u00e9s au cours des trois ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dant le transfert.<\/p>","expose":"<p>Le pr\u00e9sent amendement permet la mise en \u0153uvre du transfert de cr\u00e9dits relatif au transfert de comp\u00e9tence pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article 12 ter.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_377.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"07f29dd315f8ca1d505d42fb47c446d3","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/377"}},{"amendement":{"id":"66440","texteloi_id":"20122013-660","numero":"378","rectif":"1","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 3","ordre_article":51,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-20","avis_comm":"Sagesse","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l'article 3<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Le code de l'\u00e9ducation est ainsi modifi\u00e9 :<\/p><p>1\u00b0 \u00c0 l\u2019article L. 741-1, les mots : \u00ab ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \u00bb sont remplac\u00e9s par les mots : \u00ab seul ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur ou du ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur en cotutelle avec le ministre charg\u00e9 de l\u2019agriculture \u00bb ;<\/p><p>2\u00b0 Au deuxi\u00e8me alin\u00e9a de l\u2019article L. 762-2, les mots : \u00ab ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur ou du ministre de l\u2019agriculture\u00bb sont remplac\u00e9s par les mots : \u00ab seul ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur ou du ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur en cotutelle avec le ministre charg\u00e9 de l\u2019agriculture \u00bb.<\/p>","expose":"<p>Cet amendement a pour objet de prendre en compte l\u2019instauration de la cotutelle par l\u2019article 3 du projet de loi.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_378.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"ac2eb0be35ef2b003bcc44c147550195","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/378"}},{"amendement":{"id":"66409","texteloi_id":"20122013-660","numero":"379","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-19","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 30<\/p><p>I. -Compl\u00e9ter cet alin\u00e9a par une phrase ainsi r\u00e9dig\u00e9e :<\/p><p>Ils peuvent \u00e9galement pr\u00e9voir les conditions dans lesquelles des composantes de la communaut\u00e9 peuvent \u00eatre assimil\u00e9es aux membres.<\/p><p>II. - Alin\u00e9a 36<\/p><p>Compl\u00e9ter cet alin\u00e9a par les mots :<\/p><p>et, lorsque les statuts le pr\u00e9voient, des composantes de la communaut\u00e9<\/p><p>III. - Alin\u00e9a 52, seconde phrase<\/p><p>Supprimer cette phrase.<\/p>","expose":"<p>Il s\u2019agit de pr\u00e9ciser la situation des composantes des communaut\u00e9s d\u2019universit\u00e9s et d\u2019\u00e9tablissements, et notamment des futures \u00e9coles sup\u00e9rieures du professorat et de l\u2019\u00e9ducation, lorsque les \u00e9tablissements d\u2019une acad\u00e9mie auront fait le choix de les placer au sein de la communaut\u00e9. Il est n\u00e9cessaire de pr\u00e9voir que ces composantes puissent se voir appliquer, dans des conditions fix\u00e9es par les statuts de la communaut\u00e9, des dispositions identiques, \u00e0 celles qui s\u2019appliquent aux membres de la communaut\u00e9.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_379.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"ecd2a1f37c8ec38bd124f2df78f07656","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/379"}},{"amendement":{"id":"66441","texteloi_id":"20122013-660","numero":"380","rectif":"0","sujet":"Article 3","ordre_article":50,"sort":"Rejet\u00e9","date":"2013-06-20","avis_comm":"Sagesse","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 7, deuxi\u00e8me phrase<\/p><p>Supprimer les mots :<\/p><p>, ainsi qu\u2019une \u00e9valuation des besoins de financement<\/p>","expose":"<p>Cette mention est de fait redondante avec d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments du m\u00eame alin\u00e9a qui traitent d\u2019une vision consolid\u00e9e des financements, de la situation des \u00e9tablissements au regard des comp\u00e9tences \u00e9largies et de l\u2019\u00e9valuation de l\u2019impact du transfert de la masse salariale.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_380.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"05ab79934b8e70d191edf5875b26ff0f","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/380"}},{"amendement":{"id":"66442","texteloi_id":"20122013-660","numero":"381","rectif":"0","sujet":"Article 47","ordre_article":800,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-20","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Amendement n\u00b0 89 rectifi\u00e9, alin\u00e9a 3<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>non-inscrits au<\/p><p>par les mots :<\/p><p>radi\u00e9s du<\/p>","expose":"<p>Le gouvernement partage totalement les objectifs de l\u2019amendement de lutte contre les d\u00e9rives sectaires, mais pense que le mot \u00ab radi\u00e9s \u00bb, est plus ad\u00e9quat. Il \u00e9vite de p\u00e9naliser des m\u00e9decins qui ne sont plus inscrits \u00e0 l\u2019ordre parce qu\u2019ils ne souhaitent plus dispenser de soins et exercent dans un autre domaine professionnel en rapport avec leurs comp\u00e9tences acquises par le titre de docteur.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_381.html","sous_amendement_de":"89","cle_unicite":"df3530b32b893a20f08088eff09ce1ca","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/381"}},{"amendement":{"id":"66443","texteloi_id":"20122013-660","numero":"382","rectif":"0","sujet":"Article 7","ordre_article":110,"sort":"Tombe","date":"2013-06-20","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 3, seconde phrase<\/p><p>Apr\u00e8s le mot :<\/p><p>technologie<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>, lorsque celui-ci est possible,<\/p>","expose":"<p>Amendement de coh\u00e9rence. Il s'agit de prendre en compte la modification apport\u00e9e par l'adoption de l'amendement 286 rect. bis \u00e0 l'article 5.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_382.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"bbf9e84b912acfdd661393047ae88d90","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/382"}},{"amendement":{"id":"66444","texteloi_id":"20122013-660","numero":"383","rectif":"0","sujet":"Article 10","ordre_article":150,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-20","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 5, seconde phrase<\/p><p>Apr\u00e8s le mot :<\/p><p>technologie<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>, lorsque celui-ci est possible,<\/p>","expose":"<p>Amendement de coh\u00e9rence. Il s'agit de prendre en compte la modification apport\u00e9e par l'adoption de l'amendement 286 rect. bis \u00e0 l'article 5.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_383.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"8004ed47a0446feed8dc77e0cd977b6d","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/383"}},{"amendement":{"id":"66445","texteloi_id":"20122013-660","numero":"384","rectif":"0","sujet":"Article 12 ter","ordre_article":200,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-20","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Dernier alin\u00e9a<\/p><p>Remplacer les mots :<\/p><p>participent \u00e0<\/p><p>par les mots:<\/p><p>sont associ\u00e9s \u00e0<\/p>","expose":null,"signataires":"M. Assouline","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_384.html","sous_amendement_de":"198","cle_unicite":"f5c111098bf796d9285f38c47d3e5770","parlementaires":[{"parlementaire":"david-assouline"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/384"}},{"amendement":{"id":"66446","texteloi_id":"20122013-660","numero":"385","rectif":"0","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 49","ordre_article":921,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-20","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Apr\u00e8s l'article 49<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Dans un d\u00e9lai de deux ans apr\u00e8s la publication du d\u00e9cret mentionn\u00e9 \u00e0 l\u2019article L.114-3-6 du code de la recherche, le Haut Conseil de l\u2019\u00e9valuation de la recherche et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur transmet au Parlement un rapport faisant le bilan de son fonctionnement. Ce rapport doit notamment retracer les m\u00e9thodologies utilis\u00e9es et pr\u00e9ciser l\u2019\u00e9quilibre entre les missions d\u2019\u00e9valuation directe par le Haut Conseil et de validation des \u00e9valuations r\u00e9alis\u00e9es par d\u2019autres instances.<\/p>","expose":"<p>Le projet de loi donne au haut conseil de l\u2019\u00e9valuation de la recherche et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur un double r\u00f4le de validation des \u00e9valuations r\u00e9alis\u00e9es par d\u2019autres instances et d\u2019\u00e9valuation directe, notamment en mati\u00e8re d\u2019\u00e9valuation des unit\u00e9s de recherche. Cette question des modes d\u2019\u00e9valuation a suscit\u00e9 des opinions tr\u00e8s diversifi\u00e9es au sein de la communaut\u00e9 scientifique. Il est donc n\u00e9cessaire que le Parlement puisse \u00eatre inform\u00e9 de la mise en \u0153uvre de cette disposition importante de la loi.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_385.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"c88682e02373517cbdda3dd7dd5a8e2f","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/385"}},{"amendement":{"id":"66447","texteloi_id":"20122013-660","numero":"386","rectif":"0","sujet":"Article 18","ordre_article":340,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-20","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 5, apr\u00e8s la premi\u00e8re phrase<\/p><p>Ins\u00e9rer une phrase ainsi r\u00e9dig\u00e9e :<\/p><p>Lorsqu\u2019aucun \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel de l\u2019acad\u00e9mie ne propose de formation correspondant \u00e0 l\u2019offre de formation d\u2019enseignement sup\u00e9rieur dispens\u00e9e dans le lyc\u00e9e, celui-ci peut conclure une convention avec un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re scientifique, culturel et professionnel situ\u00e9 en dehors de l\u2019acad\u00e9mie.<\/p>","expose":"<p>Le texte se justifie par son objet m\u00eame<\/p>","signataires":"Mme D. Gillot, au nom de la commission de la culture","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_386.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"a0946b6df7906c011c21fdeb5ea51592","parlementaires":[{"parlementaire":"dominique-gillot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/386"}},{"amendement":{"id":"66473","texteloi_id":"20122013-660","numero":"387","rectif":"0","sujet":"Article 56 ter","ordre_article":1080,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-21","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>R\u00e9diger ainsi cet article :<\/p><p>L\u2019article L. 822-1 du code de l\u2019\u00e9ducation est ainsi modifi\u00e9 :<\/p><p>1\u00b0 Le premier alin\u00e9a est ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Le r\u00e9seau des \u0153uvres universitaires contribue \u00e0 assurer aux \u00e9tudiants une qualit\u00e9 d\u2019accueil et de vie propice \u00e0 la r\u00e9ussite de leur parcours de formation. Il assure une mission d\u2019aide sociale et concourt \u00e0 l\u2019information et \u00e0 l\u2019\u00e9ducation des \u00e9tudiants en mati\u00e8re de sant\u00e9. Il favorise leur mobilit\u00e9. \u00bb ;<\/p><p>2\u00b0 Apr\u00e8s le premier alin\u00e9a, sont ins\u00e9r\u00e9s deux alin\u00e9as ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>\u00ab Il contribue aussi a\u0300 l\u2019am\u00e9lioration des conditions de vie et de travail de l\u2019ensemble des membres de la communaut\u00e9 universitaire, telle que d\u00e9finie par l\u2019article L. 111-5.<\/p><p>\u00ab Les \u00e9lections des repr\u00e9sentants \u00e9tudiants aux conseils d\u2019administration du centre national et des centres r\u00e9gionaux des \u0153uvres universitaires ont lieu au scrutin de liste. Chaque liste de candidatures doit \u00eatre compos\u00e9e alternativement d\u2019un candidat de chaque sexe. La d\u00e9signation des repr\u00e9sentants des personnels aux conseils d\u2019administration du centre national et des centres r\u00e9gionaux du r\u00e9seau des \u0153uvres est respectivement effectu\u00e9e par le ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et le recteur d\u2019acad\u00e9mie sur proposition des organisations syndicales repr\u00e9sentatives, qui s\u2019assurent d\u2019une participation \u00e9gale entre femmes et hommes. \u00bb ;<\/p><p>3\u00b0 Le cinqui\u00e8me alin\u00e9a est remplac\u00e9 par deux alin\u00e9as ainsi r\u00e9dig\u00e9s :<\/p><p>\u00ab Les biens appartenant \u00e0 l'\u00c9tat ou \u00e0 un \u00e9tablissement public et affect\u00e9s au logement des \u00e9tudiants peuvent \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s par arr\u00eat\u00e9 du repr\u00e9sentant de l'\u00c9tat aux collectivit\u00e9s territoriales ou aux \u00e9tablissements publics de coop\u00e9ration intercommunale \u00e0 fiscalit\u00e9 propre qui ont demand\u00e9 \u00e0 assumer la charge de la construction, de la reconstruction, de l'extension, des grosses r\u00e9parations, et de l'\u00e9quipement de ces locaux. Ce transfert se fait \u00e0 titre gratuit et ne donne lieu au paiement d'aucune indemnit\u00e9, droit, taxe, salaire ou honoraires. Les locaux transf\u00e9r\u00e9s restent affect\u00e9s au logement \u00e9tudiant dans les m\u00eames conditions. La gestion de ces logements est assur\u00e9e par le centre r\u00e9gional des \u0153uvres universitaires et scolaires territorialement comp\u00e9tent, dans le cadre d\u2019une convention conclue entre celui-ci, d\u2019une part, et la collectivit\u00e9 territoriale ou l\u2019\u00e9tablissement public de coop\u00e9ration intercommunale \u00e0 fiscalit\u00e9 propre b\u00e9n\u00e9ficiaire du transfert, d\u2019autre part.<\/p><p>\u00ab Pr\u00e9alablement \u00e0 l\u2019arr\u00eat\u00e9 du repr\u00e9sentant de l\u2019\u00c9tat, une convention conclue entre l\u2019\u00c9tat et la collectivit\u00e9 ou l\u2019\u00e9tablissement public de coop\u00e9ration intercommunale \u00e0 fiscalit\u00e9 propre ayant demand\u00e9 \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier du transfert de biens dresse un diagnostic de l\u2019\u00e9tat des logements et d\u00e9termine les obligations respectives des signataires. \u00bb ;<\/p><p>4\u00b0 A la seconde phrase du septi\u00e8me alin\u00e9a, le mot : &quot;quatri\u00e8me&quot; est remplac\u00e9 par le mot : &quot;sixi\u00e8me&quot; ;<\/p><p>5\u00b0 \u00c0 l\u2019avant-dernier alin\u00e9a, les mots : \u00ab Les communes \u00bb sont remplac\u00e9s par les mots : \u00ab Les collectivit\u00e9s territoriales \u00bb ;<\/p><p>6\u00b0 Il est ajout\u00e9 un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Un d\u00e9cret en Conseil d\u2019\u00c9tat fixe les modalit\u00e9s des transferts mentionn\u00e9s au pr\u00e9sent article. Il pr\u00e9cise notamment les crit\u00e8res d\u2019attribution des logements destin\u00e9s aux \u00e9tudiants. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Le premier point est d\u2019ordre r\u00e9dactionnel. Il permet une lecture plus claire du premier alin\u00e9a de l\u2019article L. 822-1 sans modifier la substance du projet de loi apr\u00e8s son examen en commission s\u00e9natoriale.<\/p><p>Le deuxi\u00e8me point conforte la capacit\u00e9 du r\u00e9seau des \u0153uvres universitaires et scolaires \u00e0 proposer, de fa\u00e7on secondaire, des services \u00e0 la communaut\u00e9 universitaire. Les prestations destin\u00e9es aux \u00e9tudiants demeurant bien s\u00fbr le c\u0153ur des missions du r\u00e9seau.<\/p><p>Le troisi\u00e8me objet de cet amendement est de permettre l\u2019application du principe de parit\u00e9 pour les repr\u00e9sentants des \u00e9tudiants et des personnels aux conseils d\u2019administrations du centre national et des centres r\u00e9gionaux. La loi du 12 mars 2012 s\u2019applique pour la nomination des personnalit\u00e9s qualifi\u00e9es.<\/p><p>Le III concerne le logement \u00e9tudiant. Il revient sur la suppression du 5<sup>e<\/sup>alin\u00e9a de l\u2019article L.822-1 dont il est propos\u00e9 une r\u00e9\u00e9criture. Le transfert des biens qui \u00e9tait automatique devient facultatif : il doit faire l\u2019objet d\u2019une convention explicite pr\u00e9alable. Cette version est la plus favorable au d\u00e9veloppement du logement \u00e9tudiant, parce qu\u2019elle engage l\u2019Etat et les collectivit\u00e9s territoriales \u00e0 nouer un dialogue strat\u00e9gique. Il annonce ensuite un d\u00e9cret qui pr\u00e9cisera les crit\u00e8res d\u2019attribution des logements \u00e9tudiants applicables \u00e0 tous les modes de gestion, au-del\u00e0 du seul r\u00e9seau des \u0153uvres. Ceci afin d\u2019assurer justice et transparence dans tous les cas.<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_387.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"98ff8398c341770f74d7ac9cd82800a6","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/387"}},{"amendement":{"id":"66474","texteloi_id":"20122013-660","numero":"388","rectif":"0","sujet":"Article 38","ordre_article":640,"sort":"Tombe","date":"2013-06-21","avis_comm":null,"avis_gouv":null,"texte":"<p>Alin\u00e9a 53<\/p><p>Compl\u00e9ter cet alin\u00e9a par une phrase ainsi r\u00e9dig\u00e9e :<\/p><p>Le volet commun du contrat pluriannuel conclu entre le ministre charg\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et la communaut\u00e9 d'universit\u00e9s et \u00e9tablissements est approuv\u00e9 \u00e0 la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e des deux tiers de ce conseil.<\/p>","expose":"<p>Afin de garantir que le volet commun du contrat pluriannuel conclu entre le minist\u00e8re de l'enseignement sup\u00e9rieur et les membres d'une communaut\u00e9 d'universit\u00e9s et \u00e9tablissements, qui fixe notamment les financements d'Etat qui lui sont allou\u00e9s, respecte les int\u00e9r\u00eats de la majeure partie de ses membres (et notamment des plus petits), il est pr\u00e9vu qu'il soit approuv\u00e9 par une majorit\u00e9 des deux-tiers du conseil de ses membres.<\/p><p>Cet amendement reprend ainsi la seconde partie de l'amendement 17 rect. en faisant porter la majorit\u00e9 renforc\u00e9e qu'il pr\u00e9voit sur l'approbation du volet commun du contrat pluriannuel conclu dans le cadre d'une communaut\u00e9 d'universit\u00e9s et d'\u00e9tablissements.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Mme L\u00e9tard, au nom de la commission des affaires \u00e9conomiques","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_388.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"b2f26964f8e46063c829c16cbd412743","parlementaires":[{"parlementaire":"valerie-letard"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/388"}},{"amendement":{"id":"66475","texteloi_id":"20122013-660","numero":"389","rectif":"0","sujet":"Article additionnel apr\u00e8s l'article 47","ordre_article":801,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-21","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l'article 47<\/p><p>Ins\u00e9rer un article additionnel ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>Le Gouvernement transmet chaque ann\u00e9e au Parlement un rapport sur les mesures d'application de l'article 47 de la loi n\u00b0 du relative \u00e0 l'enseignement sup\u00e9rieur et \u00e0 la recherche . Ce rapport recense les corps et cadre d'emplois de cat\u00e9gorie A relevant du statut g\u00e9n\u00e9ral de la fonction publique dont les statuts particuliers ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s pour permettre aux titulaires d'un doctorat d'y acc\u00e9der.<\/p>","expose":"<p>L'alin\u00e9a 2 de l'article 47, qui fixe le principe d'adaptation des concours et proc\u00e9dures de recrutement dans les corps et cadre d'emplois de cat\u00e9gorie A de la fonction publique, implique des modifications statutaires de nombreux corps. Il est n\u00e9cessaire que le Parlement soit inform\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement des mesures prises pour rendre cette mesure de la loi effective.<\/p>","signataires":"Mme D. Gillot, au nom de la commission de la culture","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_389.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"04890f51df4b55d85649e7640465f2be","parlementaires":[{"parlementaire":"dominique-gillot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/389"}},{"amendement":{"id":"66476","texteloi_id":"20122013-660","numero":"390","rectif":"0","sujet":"Article 47","ordre_article":800,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-21","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"D\u00e9favorable","texte":"<p>Apr\u00e8s l'alin\u00e9a 3<\/p><p>Ins\u00e9rer un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 :<\/p><p>\u00ab Pour les titulaires d'un doctorat et dans la limite de trois ans, la p\u00e9riode de pr\u00e9paration du doctorat est assimil\u00e9e \u00e0 une p\u00e9riode d'activit\u00e9 professionnelle pour se pr\u00e9senter au troisi\u00e8me concours d'entr\u00e9e \u00e0 l'\u00c9cole nationale d'administration. Le deuxi\u00e8me alin\u00e9a de l'article 1er de la loi n\u00b0 90-8 du 2 janvier 1990 relative \u00e0 la cr\u00e9ation d'un troisi\u00e8me concours d'entr\u00e9e \u00e0 l'\u00c9cole nationale d'administration ne s'appliquent pas pour la prise en compte de cette p\u00e9riode.<\/p>","expose":"<p>Cette mesure est coh\u00e9rente avec la reconnaissance de la pr\u00e9paration au doctorat, comme une premi\u00e8re exp\u00e9rience professionnelle mentionn\u00e9e \u00e0 l'article L. 612-7 du code de l'\u00e9ducation. Elle favorise la diversification du recrutement dans la haute fonction publique, qui est l'objectif de la loi de 1990.<\/p>","signataires":"Mme D. Gillot, au nom de la commission de la culture","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_390.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"effe30b8efefc4a4a87c784bf50191fb","parlementaires":[{"parlementaire":"dominique-gillot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/390"}},{"amendement":{"id":"66477","texteloi_id":"20122013-660","numero":"391","rectif":"0","sujet":"Article 47","ordre_article":800,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-21","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 5<\/p><p>R\u00e9diger ainsi cet alin\u00e9a :<\/p><p>\u00ab Les titulaires d\u2019un doctorat en m\u00e9decine, en chirurgie-dentaire ou en pharmacie non inscrits au tableau de l\u2019ordre professionnel comp\u00e9tent ne peuvent faire \u00e9tat du titre de docteur dans le cadre de leurs activit\u00e9s professionnelles ou associatives. \u00bb<\/p>","expose":"<p>Cet amendement reprend la proposition n\u00b01 du rapport de la commission d\u2019enqu\u00eate sur l\u2019influence des mouvements \u00e0 caract\u00e8re sectaire dans le domaine de la sant\u00e9 qui tend \u00e0 emp\u00eacher que les titulaires d\u2019un doctorat en m\u00e9decine, en pharmacie ou en chirurgie dentaire radi\u00e9s par leur Ordre puissent faire \u00e9tat de leur titre de docteur.<\/p><p>L\u2019absence de contr\u00f4le et de limitation \u00e0 l\u2019utilisation du titre de docteur facilite les situations d\u2019abus frauduleux de l\u2019\u00e9tat d\u2019ignorance ou de la situation de faiblesse, d\u00e9lit puni par le code p\u00e9nal depuis la loi dite \u00ab About-Picard \u00bb du 12 juin 2001.<\/p><p>Cette absence de contr\u00f4le permet \u00e0 des charlatans radi\u00e9s par leur Ordre \u00e0 faire usage de leur titre de docteur pour attirer des personnes rendues vuln\u00e9rables par leur \u00e9tat de sant\u00e9. Ces personnes, rassur\u00e9es par l\u2019apparence de respectabilit\u00e9 que conf\u00e8re un tel titre, sont ainsi convaincues de recourir \u00e0 des pratiques th\u00e9rapeutiques qui parfois peuvent n\u2019\u00eatre que seulement farfelues, mais souvent \u00eatre \u00e0 l\u2019origine d\u2019un grand danger.<\/p><p>La commission d\u2019enqu\u00eate a \u00e9galement constat\u00e9 que des \u00ab gourous \u00bb n\u2019h\u00e9sitaient pas \u00e0 se faire volontairement radier par leur ordre afin d\u2019\u00e9chapper \u00e0 tout contr\u00f4le, tout en continuant \u00e0 se pr\u00e9valoir de leur titre de docteur, notamment dans des cadres professionnels ou associatifs, pour mettre en confiance leurs victimes et l\u00e9gitimer leurs injonctions.<\/p><p>Que ces \u00ab docteurs \u00bb aient \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s par une radiation ou qu\u2019ils aient sollicit\u00e9 celle-ci volontairement, les cons\u00e9quences pour les personnes de l\u2019utilisation non contr\u00f4l\u00e9e du titre de Docteur sont extr\u00eamement graves car des malades sont ainsi conduits \u00e0 suivre des traitements alternatifs dangereux pour leur sant\u00e9. La commission d\u2019enqu\u00eate a ainsi pris connaissance de situations extr\u00eamement graves, ayant conduit certaines victimes \u00e0 la mort.<\/p><p>L\u2019article 47 du texte de la commission pose l\u2019obligation, pour les docteurs en m\u00e9decine, en pharmacie et en chirurgie dentaire qui ne sont pas inscrits au tableau de leur ordre de faire \u00e9tat de cette non-inscription dans le cadre de leurs activit\u00e9s professionnelles ou associatives.<\/p><p>Il semble toutefois souhaitable d\u2019aller plus loin en se rapprochant de la proposition de la commission d\u2019enqu\u00eate. L\u2019interdiction de faire \u00e9tat du titre de docteur semble plus \u00e0 m\u00eame de limiter l\u2019influence de ces praticiens radi\u00e9s qui, les travaux de la commission d\u2019enqu\u00eate l\u2019ont montr\u00e9, n\u2019h\u00e9sitent pas, notamment sur leurs sites Internet, \u00e0 se poser en victime de leurs ordres respectifs, qu\u2019ils aient sollicit\u00e9 ou subi leur radiation, et \u00e0 continuer \u00e0 attirer leurs \u00ab patients \u00bb en se pr\u00e9valant d\u2019une comp\u00e9tence et d\u2019une respectabilit\u00e9 qui n\u2019est que tromperie.<\/p>","signataires":"Mme D. Gillot, au nom de la commission de la culture","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_391.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"87ec07c79973770f8d1a171f89b71f90","parlementaires":[{"parlementaire":"dominique-gillot"}],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/391"}},{"amendement":{"id":"66478","texteloi_id":"20122013-660","numero":"392","rectif":"0","sujet":"Article 55","ordre_article":990,"sort":"Adopt\u00e9","date":"2013-06-21","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 4<\/p><p>remplacer les mots :<\/p><p>de celles employant moins de cinq mille salari\u00e9s et dont le chiffre d'affaires n'exc\u00e8de pas 1, 5 milliard d'euros<\/p><p>par les mots :<\/p><p>des petites et moyennes entreprises et industries et des entreprises de taille interm\u00e9diaire<\/p>","expose":null,"signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_392.html","sous_amendement_de":"319","cle_unicite":"7b2e8f98f371c568e56b1df49ea50fce","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/392"}},{"amendement":{"id":"66479","texteloi_id":"20122013-660","numero":"393","rectif":"0","sujet":"Article 65","ordre_article":1270,"sort":"Tombe","date":"2013-06-21","avis_comm":"Favorable","avis_gouv":"Favorable","texte":"<p>Alin\u00e9a 2<\/p><p>Apr\u00e8s les mots :<\/p><p>D'adapter le code,<\/p><p>ins\u00e9rer les mots :<\/p><p>\u00e0 droit constant<\/p>","expose":"<p>Cet amendement vise \u00e0 pr\u00e9ciser le fait que le moyen de l'ordonnance est utilis\u00e9 \u00e0 la seule fin de rendre plus lisibles les \u00e9l\u00e9ments concernant le transfert d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents dans le code.<\/p><p><u>NB<\/u>: La mention \u00ab Tomb\u00e9 \u00bb signifie qu'il n'y avait pas lieu de soumettre l'amendement au vote du S\u00e9nat dans la mesure o\u00f9 soit l'objectif poursuivi par l'amendement a \u00e9t\u00e9 atteint par l'adoption d'un autre amendement (ex. : amendement de r\u00e9daction globale incluant la modification propos\u00e9e), soit, au contraire, l'amendement \u00e9tait incompatible avec un amendement pr\u00e9c\u00e9demment adopt\u00e9 (ex. : l'adoption d'un amendement de suppression fait tomber tous les autres).<\/p>","signataires":"Le Gouvernement","source":"http:\/\/www.senat.fr\/amendements\/2012-2013\/660\/Amdt_393.html","sous_amendement_de":null,"cle_unicite":"cdd9485dfc71d23a46f4a0f1574afb62","parlementaires":[],"commission":"","url_nossenateurs":"http:\/\/www.nossenateurs.fr\/amendement\/20122013-660\/393"}}]}