{"sorts":{"Rejet\u00e9":1,"ART. PREMIER":1,"ART. 2":1,"ART. 3":1,"APR\u00c8S ART. 2":1,"APR\u00c8S ART. 3":1},"sujets":[],"parlementaires":{"135":{"a":20,"n":"Pierre Morel-A-L'Huissier","s":"pierre-morel-a-l-huissier","g":"UMP","p":"215"}},"links":[]}