{"sorts":{"Adopt\u00e9":1,"ART. 2":1,"Rejet\u00e9":1,"ART. PREMIER":1},"sujets":[],"parlementaires":{"87":{"a":3,"n":"Bernard G\u00e9rard","s":"bernard-gerard","g":"UMP","p":"53"}},"links":[]}