{"sorts":{"Rejet\u00e9":1,"ART. 5":1,"ART. PREMIER":1,"APR\u00c8S ART. PREMIER":1},"sujets":[],"parlementaires":{"512":{"a":3,"n":"Guillaume Larriv\u00e9","s":"guillaume-larrive","g":"UMP","p":"23"},"50":{"a":3,"n":"\u00c9ric Ciotti","s":"eric-ciotti","g":"UMP","p":"196"},"185":{"a":3,"n":"Philippe Goujon","s":"philippe-goujon","g":"UMP","p":"19"},"508":{"a":1,"n":"Marion Mar\u00e9chal-Le Pen","s":"marion-marechal-le-pen","g":"NI","p":"67"},"514":{"a":1,"n":"Gilbert Collard","s":"gilbert-collard","g":"NI","p":"66"}},"links":[{"1":"50","2":"512","w":2},{"1":"185","2":"512","w":2},{"1":"185","2":"50","w":2},{"1":"512","2":"185","w":2},{"1":"50","2":"185","w":2},{"1":"50","2":"512","w":2},{"1":"50","2":"512","w":2},{"1":"185","2":"512","w":2},{"1":"185","2":"50","w":2}]}