{"sorts":{"Rejet\u00e9":1,"APR\u00c8S ART. PREMIER":1,"ART. PREMIER":1,"APR\u00c8S ART. 3":1,"Retir\u00e9":1,"ART. 2":1,"ART. 3":1},"sujets":[],"parlementaires":{"59":{"a":5,"n":"Daniel Fasquelle","s":"daniel-fasquelle","g":"UMP","p":"62"},"282":{"a":5,"n":"Yves Censi","s":"yves-censi","g":"UMP","p":"174"},"576":{"a":3,"n":"Brigitte Allain","s":"brigitte-allain","g":"ECOLO","p":"281"},"508":{"a":1,"n":"Marion Mar\u00e9chal-Le Pen","s":"marion-marechal-le-pen","g":"NI","p":"67"}},"links":[{"1":"282","2":"59","w":2},{"1":"282","2":"59","w":2},{"1":"59","2":"282","w":2},{"1":"282","2":"59","w":2},{"1":"282","2":"59","w":2}]}