{"sorts":{"Rejet\u00e9":1,"APR\u00c8S ART. 1ER A":1,"Tombe":1,"ART. 5":1,"ART. 3":1,"Retir\u00e9 avant s\u00e9ance":1,"Adopt\u00e9":1,"ART. 13":1,"ART. 8":1,"ART. 2":1,"ART. 16 BIS":1,"ART. 15":1,"ART. 12":1,"Retir\u00e9":1},"sujets":[],"parlementaires":{"489":{"a":10,"n":"Danielle Auroi","s":"danielle-auroi","g":"ECOLO","p":"271"},"370":{"a":10,"n":"Laurence Abeille","s":"laurence-abeille","g":"ECOLO","p":"291"},"62":{"a":4,"n":"Thierry Benoit","s":"thierry-benoit","g":"UDI","p":"245"},"550":{"a":7,"n":"Laure de La Raudi\u00e8re","s":"laure-de-la-raudiere","g":"UMP","p":"132"}},"links":[{"1":"370","2":"489","w":2},{"1":"370","2":"489","w":2},{"1":"489","2":"370","w":2},{"1":"489","2":"370","w":2},{"1":"370","2":"489","w":2},{"1":"370","2":"489","w":2},{"1":"489","2":"370","w":2},{"1":"370","2":"489","w":2},{"1":"370","2":"489","w":2},{"1":"489","2":"370","w":2}]}